Números

18 Y Jehová procedió a decir a Aarón: “Tú y tus hijos, y la casa de tu padre contigo, responderán por el error que se cometa contra el santuario, y tú y tus hijos contigo responderán por el error que se cometa contra el sacerdocio de ustedes. 2 Y haz que se acerquen, también, tus hermanos de la tribu de Leví, el clan de tu padre, contigo, para que se unan a ti y te ministren, tanto a ti como a tus hijos contigo, delante de la tienda del Testimonio. 3 Y ellos tienen que guardar su obligación para contigo y su obligación para con toda la tienda. Solo que a los utensilios del lugar santo y al altar no deben acercarse, para que no mueran, ni ellos ni ustedes. 4 Y tienen que unirse a ti y tienen que guardar su obligación para con la tienda de reunión tocante a todo el servicio de la tienda, y ningún extraño puede acercarse a ustedes. 5 Y ustedes tienen que guardar su obligación para con el lugar santo y su obligación para con el altar, para que no ocurra indignación adicional contra los hijos de Israel. 6 Y yo, ¡miren!, yo he tomado a sus hermanos, los levitas, de entre los hijos de Israel, como dádiva para ustedes, como los que han sido dados a Jehová para efectuar el servicio de la tienda de reunión. 7 Y tú y tus hijos contigo deben salvaguardar su sacerdocio tocante a todo lo que concierne al altar y tocante a lo que está al interior de la cortina; y ustedes tienen que prestar servicio. Como servicio de dádiva daré su sacerdocio, y el extraño que se acerque debe ser muerto”.

8 Y Jehová habló nuevamente a Aarón: “En cuanto a mí, ¡mira!, te he dado la custodia de las contribuciones que se me hagan. De todas las cosas santas de los hijos de Israel se las he dado a ti y tus hijos como porción, como porción asignada hasta tiempo indefinido. 9 Esto debe llegar a ser tuyo de las cosas santísimas, de la ofrenda hecha por fuego, toda ofrenda de ellos junto con toda su ofrenda de grano y toda su ofrenda por el pecado y toda su ofrenda por la culpa, que ellos me devolverán. Es cosa santísima para ti y para tus hijos. 10 Deben comerla en un lugar santísimo. Todo varón debe comerla. Debe llegar a ser cosa santa para ti. 11 Y esto te pertenece: la contribución de su dádiva juntamente con todas las ofrendas mecidas de los hijos de Israel. Se las he dado a ti y tus hijos y tus hijas contigo, como porción asignada hasta tiempo indefinido. Toda persona limpia de tu casa podrá comerla.

12 ”Todo lo mejor del aceite y todo lo mejor del vino nuevo y el grano, sus primicias, que ellos darán a Jehová, te los he dado a ti. 13 Los primeros frutos maduros de todo lo que hay en su tierra, que ellos traerán a Jehová, tuyo debe llegar a ser. Toda persona limpia en tu casa podrá comerlo.

14 ”Toda cosa dada por entero en Israel debe llegar a ser tuya.

15 ”Todo lo que abre matriz, de toda clase de carne, que ellos presenten a Jehová, de entre hombre y de entre bestia, debe llegar a ser tuyo. Sin embargo, sin falta debes redimir el primogénito de la humanidad; y debes redimir el primogénito de la bestia inmunda. 16 Y debes redimirlo con un precio de redención por él desde un mes de edad en adelante, según la valoración, cinco siclos de plata, según el siclo del lugar santo. Son veinte guerás. 17 Sólo el toro primogénito o el cordero primogénito o el primogénito de la cabra no debes redimir. Son cosa santa. Su sangre debes rociar sobre el altar, y su grasa debes hacer humear como ofrenda hecha por fuego para olor conducente a descanso a Jehová. 18 Y su carne debe llegar a ser tuya. Como el pecho de la ofrenda mecida y como la pierna derecha, debe llegar a ser tuya. 19 Todas las contribuciones santas, que los hijos de Israel contribuirán a Jehová, se las he dado a ti y tus hijos y tus hijas contigo, como una porción asignada hasta tiempo indefinido. Es un pacto de sal hasta tiempo indefinido delante de Jehová para ti y para tu prole contigo”.

20 Y Jehová pasó a decir a Aarón: “No tendrás herencia en la tierra de ellos, y no llegará a corresponderte parte alguna en medio de ellos. Yo soy la parte que te corresponde, y tu herencia, en medio de los hijos de Israel.

21 ”Y a los hijos de Leví, ¡mira!, he dado toda décima parte en Israel como herencia, en cambio por su servicio que ellos están efectuando, el servicio de la tienda de reunión. 22 Y los hijos de Israel ya no deben acercarse a la tienda de reunión para incurrir en pecado de modo que mueran. 23 Y los levitas mismos tienen que efectuar el servicio de la tienda de reunión, y ellos son los que deben responder por su error. Es estatuto hasta tiempo indefinido durante las generaciones de ustedes, que en medio de los hijos de Israel ellos no deben conseguir posesión de una herencia. 24 Porque la décima parte de los hijos de Israel, que ellos contribuirán a Jehová como contribución, la he dado a los levitas como herencia. Por eso les he dicho: ‘En medio de los hijos de Israel ellos no deben conseguir posesión de una herencia’”.

25 Entonces Jehová habló a Moisés, y dijo: 26 “Y debes hablar a los levitas, y tienes que decirles: ‘Ustedes recibirán de los hijos de Israel la décima parte que les he dado a ustedes procedente de ellos como su herencia, y tienen que contribuir de ella como contribución a Jehová una décima parte de la décima parte. 27 Y esto tiene que contárseles como su contribución, como el grano de la era y como el pleno producto del lagar para el vino o para el aceite. 28 De esta manera ustedes mismos también contribuirán una contribución a Jehová de todas sus décimas partes que recibirán de los hijos de Israel, y de ellas tienen que dar a Aarón el sacerdote la contribución para Jehová. 29 De todas las dádivas hechas a ustedes, contribuirán toda clase de contribución a Jehová, de lo óptimo de ello, como alguna cosa santa que procede de ellas’.

30 ”Y tienes que decirles: ‘Cuando ustedes contribuyan lo mejor de ellas, entonces ciertamente les será contado a los levitas como el producto de la era y como el producto del lagar para el vino o para el aceite. 31 Y ustedes tienen que comerlo en todo lugar, ustedes y sus casas, porque es su salario en cambio por su servicio en la tienda de reunión. 32 Y no deben incurrir en pecado por ello cuando contribuyan lo mejor de ellas, y no deben profanar las cosas santas de los hijos de Israel, para que no mueran’”.

Números

19 Y Jehová procedió a hablar a Moisés y Aarón, y dijo: 2 “Este es el estatuto de la ley que Jehová ha mandado, diciendo: ‘Habla a los hijos de Israel que tomen para ti una vaca roja, sana, en la cual no haya defecto y sobre la cual no haya venido yugo. 3 Y ustedes tienen que darla a Eleazar el sacerdote, y él tiene que llevarla fuera del campamento, y tiene que ser degollada delante de él. 4 Entonces Eleazar el sacerdote tiene que tomar parte de la sangre de ella con su dedo y salpicar parte de la sangre de ella directamente hacia el frente de la tienda de reunión siete veces. 5 Y se tiene que quemar la vaca ante los ojos de él. La piel y la carne y la sangre de esta, junto con su estiércol, se quemarán. 6 Y el sacerdote tiene que tomar madera de cedro e hisopo y fibra escarlata carmesí y arrojarlos en medio de la quema de la vaca. 7 Y el sacerdote tiene que lavar sus prendas de vestir y bañar su carne en agua, y después podrá entrar en el campamento; pero el sacerdote tendrá que ser inmundo hasta el atardecer.

8 ”’Y el que la haya quemado lavará sus prendas de vestir en agua, y tiene que bañar su carne en agua, y tendrá que ser inmundo hasta el atardecer.

9 ”’Y un hombre limpio tiene que recoger las cenizas de la vaca y depositarlas fuera del campamento en un lugar limpio; y estas tienen que servir a la asamblea de los hijos de Israel como algo que ha de guardarse para el agua de limpieza. Es una ofrenda por el pecado. 10 Y el que recoge las cenizas de la vaca tendrá que lavar sus prendas de vestir y ser inmundo hasta el atardecer.

”’Y esto tiene que servir a los hijos de Israel y al residente forastero que está residiendo como forastero en medio de ellos como estatuto hasta tiempo indefinido. 11 Cualquiera que toque el cadáver de alma humana alguna, entonces tendrá que ser inmundo siete días. 12 El tal debe purificarse con ella al tercer día, y al día séptimo quedará limpio. Pero si no se purifica al tercer día, entonces al día séptimo no será limpio. 13 Todo el que toque un cadáver, el alma de cualquier hombre que muera, y que no se purifique, ha contaminado el tabernáculo de Jehová, y aquella alma tiene que ser cortada de Israel. Porque el agua de limpieza no se ha rociado sobre ella, continúa inmunda. Todavía está sobre ella su inmundicia.

14 ”’Esta es la ley en caso de que un hombre muera en una tienda: Todo el que entre en la tienda, y todo el que esté en la tienda, quedará inmundo siete días. 15 Y toda vasija abierta sobre la cual no haya una tapadera atada es inmunda. 16 Y todo el que en el campo abierto toque a alguien muerto a espada, o un cadáver, o un hueso de algún hombre, o una sepultura, quedará inmundo siete días. 17 Y tienen que tomar para el inmundo un poco del polvo de la quema de la ofrenda por el pecado y echarle encima agua corriente en una vasija. 18 Entonces un hombre limpio tiene que tomar hisopo y meterlo en el agua y salpicarla sobre la tienda y todas las vasijas y las almas que se hallaran allí, y sobre el que hubiera tocado el hueso o al que hubiera sido muerto o el cadáver o la sepultura. 19 Y la persona limpia tiene que salpicarla sobre el inmundo en el día tercero y en el día séptimo, y tiene que purificarlo de pecado en el día séptimo; y él tiene que lavar sus prendas de vestir y bañarse en agua, y tendrá que quedar limpio al atardecer.

20 ”’Pero el hombre que sea inmundo y que no se purifique... pues, aquella alma tiene que ser cortada de en medio de la congregación, porque es el santuario de Jehová lo que él ha contaminado. El agua de limpieza no fue rociada sobre él. Es inmundo.

21 ”’Y tiene que servirles de estatuto hasta tiempo indefinido, que el que salpique el agua de limpieza debe lavar sus prendas de vestir, también el que toque el agua de limpieza. Quedará inmundo hasta el atardecer. 22 Y cualquier cosa que el inmundo toque será inmunda, y el alma que la toque será inmunda hasta el atardecer’”.

Números

20 Y los hijos de Israel, la entera asamblea, procedieron a entrar en el desierto de Zin en el primer mes, y el pueblo se puso a morar en Qadés. Allí fue donde murió Míriam, y allí fue enterrada.

2 Ahora bien, resultó que no había agua para la asamblea, y ellos empezaron a congregarse contra Moisés y Aarón. 3 Y el pueblo se puso a reñir con Moisés y a decir: “¡Si siquiera hubiéramos expirado cuando expiraron nuestros hermanos delante de Jehová! 4 ¿Y por qué han traído ustedes a la congregación de Jehová a este desierto para que nosotros y nuestras bestias de carga muramos en él? 5 ¿Y por qué nos han hecho subir de Egipto para traernos a este lugar malo? No es lugar de sementera e higos y vides y granadas, y no hay agua para beber”. 6 Entonces Moisés y Aarón vinieron de delante de la congregación a la entrada de la tienda de reunión y cayeron sobre sus rostros, y la gloria de Jehová empezó a aparecérseles.

7 Entonces Jehová habló a Moisés, y dijo: 8 “Toma la vara y convoca a la asamblea, tú y Aarón tu hermano, y ustedes tienen que hablar al peñasco delante de los ojos de ellos para que realmente dé su agua; y tienes que sacarles agua del peñasco y dar de beber a la asamblea y a sus bestias de carga”.

9 De modo que Moisés tomó la vara de delante de Jehová, tal como le había mandado. 10 Después Moisés y Aarón convocaron a la congregación delante del peñasco, y él procedió a decirles: “¡Oigan, ahora, rebeldes! ¿Es de este peñasco de donde les sacaremos agua?”. 11 Con eso Moisés alzó la mano y golpeó el peñasco con su vara dos veces; y empezó a salir mucha agua, y la asamblea y sus bestias de carga se pusieron a beber.

12 Más tarde Jehová dijo a Moisés y Aarón: “Porque ustedes no mostraron fe en mí para santificarme delante de los ojos de los hijos de Israel, por lo tanto ustedes no introducirán a esta congregación en la tierra que yo ciertamente les daré a ellos”. 13 Estas son las aguas de Meribá, porque los hijos de Israel riñeron con Jehová, de modo que él fue santificado entre ellos.

14 Posteriormente, Moisés envió mensajeros de Qadés al rey de Edom: “Esto es lo que tu hermano Israel ha dicho: ‘Tú mismo sabes bien toda la penalidad que nos ha alcanzado. 15 Y nuestros padres procedieron a bajar a Egipto, y continuamos morando en Egipto muchos días; y los egipcios se pusieron a hacernos daño, a nosotros y a nuestros padres. 16 Por fin clamamos a Jehová y él oyó nuestra voz y envió un ángel y nos sacó de Egipto; y aquí estamos en Qadés, ciudad al extremo de tu territorio. 17 Déjanos pasar, por favor, por tu tierra. No pasaremos por un campo ni por una viña, y no beberemos el agua de pozo alguno. Por el camino del rey marcharemos. No doblaremos hacia la derecha ni hacia la izquierda, hasta que pasemos por tu territorio’”.

18 Sin embargo, Edom le dijo: “No debes pasar por mí, por temor de que salga a tu encuentro con espada”. 19 A su vez los hijos de Israel le dijeron: “Por la calzada subiremos; y si yo y mi ganado bebemos tu agua, ciertamente también daré el valor de ella. No quiero otra cosa sino pasar a través a pie”. 20 Pero él dijo: “No debes pasar”. Con eso, Edom procedió a salir a su encuentro con gran número de gente y mano fuerte. 21 Así que Edom rehusó conceder a Israel paso por su territorio. Por eso Israel se apartó de él.

22 Y los hijos de Israel, la entera asamblea, procedieron a partir de Qadés e ir al monte Hor. 23 Entonces Jehová dijo esto a Moisés y Aarón en el monte Hor, junto al confín de la tierra de Edom: 24 “Aarón será recogido a su pueblo, porque él no entrará en la tierra que yo ciertamente daré a los hijos de Israel, por razón de que ustedes se rebelaron contra mi orden tocante a las aguas de Meribá. 25 Toma a Aarón y a Eleazar su hijo y hazlos subir al monte Hor. 26 Y despoja a Aarón de sus prendas de vestir, y tienes que vestir con ellas a Eleazar su hijo; y Aarón será recogido a su pueblo y tendrá que morir allí”.

27 De modo que Moisés hizo tal como Jehová le había mandado; y delante de los ojos de toda la asamblea ellos se pusieron a subir al monte Hor. 28 Entonces Moisés despojó a Aarón de sus prendas de vestir y vistió con ellas a Eleazar su hijo, después de lo cual Aarón murió allí en la cima de la montaña. Y Moisés y Eleazar descendieron de la montaña. 29 Y toda la asamblea llegó a ver que Aarón había expirado, y toda la casa de Israel continuó llorando a Aarón treinta días.

Números

21 Ahora bien, el cananeo, el rey de Arad, que moraba en el Négueb, llegó a oír que Israel había venido por el camino de Atarim, y se puso a pelear con Israel y a llevarse cautivos a algunos de ellos. 2 Por consiguiente, Israel hizo un voto a Jehová y dijo: “Si das sin falta a este pueblo en mi mano, entonces yo ciertamente daré por entero sus ciudades a la destrucción”. 3 De modo que Jehová escuchó la voz de Israel y entregó a los cananeos; y ellos los dieron por entero a la destrucción, tanto a aquellos como sus ciudades. Por lo tanto, llamaron el lugar por nombre Hormá.

4 Mientras continuaron viajando desde el monte Hor por el camino del mar Rojo para dar la vuelta a la tierra de Edom, el alma del pueblo empezó a rendirse de cansancio a causa del camino. 5 Y el pueblo siguió hablando contra Dios y Moisés: “¿Por qué nos han hecho subir de Egipto para morir en el desierto? Pues no hay pan y no hay agua, y nuestra alma ha llegado a aborrecer el pan despreciable”. 6 De modo que Jehová envió serpientes venenosas entre el pueblo, y estas siguieron mordiendo a la gente, de modo que murió mucha gente de Israel.

7 Por fin el pueblo vino a Moisés y dijo: “Hemos pecado, porque hemos hablado contra Jehová y contra ti. Intercede con Jehová para que quite las serpientes de sobre nosotros”. Y Moisés se puso a interceder por el pueblo. 8 Entonces Jehová dijo a Moisés: “Hazte una culebra abrasadora y colócala sobre un poste-señal. Y tiene que suceder que, cuando cualquiera haya sido mordido, entonces tiene que mirarla y así tendrá que mantenerse vivo”. 9 Moisés en seguida hizo una serpiente de cobre y la colocó sobre el poste-señal; y en efecto sucedió que si una serpiente había mordido a un hombre, y él fijaba la vista en la serpiente de cobre, entonces se mantenía vivo.

10 Después de eso, los hijos de Israel partieron y acamparon en Obot. 11 Entonces partieron de Obot y acamparon en Iyé-abarim, en el desierto que queda hacia el frente de Moab, hacia el nacimiento del sol. 12 De allí partieron y se pusieron a acampar junto al valle torrencial de Zered. 13 De allí partieron y se pusieron a acampar en la región de Arnón, que está en el desierto que se extiende desde el confín de los amorreos; porque el Arnón es el límite de Moab, entre Moab y los amorreos. 14 Por eso se dice en el libro de las Guerras de Jehová:

“Vaheb en Sufá y los valles torrenciales de Arnón, 15 y la boca de los valles torrenciales, que se ha inclinado hacia el asiento de Ar y se ha recostado contra el confín de Moab”.

16 En seguida de allí a Beer. Este es el pozo acerca del cual Jehová dijo a Moisés: “Reúne al pueblo, y déjame darle agua”.

17 En aquella ocasión Israel se puso a cantar esta canción:

“¡Brota, oh pozo! ¡Respóndanle, ustedes!

18 Un pozo, príncipes lo cavaron. Los nobles del pueblo lo excavaron,

con el bastón de comandante, con sus propios bastones”.

Entonces del desierto a Mataná. 19 Y de Mataná a Nahaliel, y de Nahaliel a Bamot. 20 Y de Bamot al valle que está en el campo de Moab, a la cabeza de Pisgá, y este sobresale hacia la faz de Jesimón.

21 Israel ahora envió mensajeros a Sehón el rey de los amorreos, y dijo: 22 “Déjame pasar por tu tierra. No nos desviaremos para entrar en un campo ni en una viña. No beberemos agua de pozo alguno. Por el camino del rey marcharemos hasta que pasemos por tu territorio”. 23 Y Sehón no permitió que Israel pasara por su territorio, sino que Sehón reunió a todo su pueblo y salió al encuentro de Israel en el desierto, y vino a Jáhaz y se puso a pelear con Israel. 24 Ante eso, Israel lo hirió a filo de espada y tomó posesión de la tierra de este desde el Arnón hasta el Jaboq, cerca de los hijos de Ammón; porque Jazer es el confín de los hijos de Ammón.

25 De modo que Israel tomó todas estas ciudades, e Israel se puso a morar en todas las ciudades de los amorreos, en Hesbón y en todos sus pueblos dependientes. 26 Porque Hesbón era la ciudad de Sehón. Él era rey de los amorreos, y él fue quien peleó con el rey de Moab anteriormente y fue quitando de su mano toda su tierra hasta el Arnón. 27 Por eso decían los pronunciadores de versos burlescos:

“Vengan a Hesbón.

Edifíquese la ciudad de Sehón y resulte firmemente establecida.

28 Porque un fuego ha salido de Hesbón, una llama del pueblo de Sehón.

Ha consumido a Ar de Moab, los dueños de los lugares altos del Arnón.

29 ¡Ay de ti, Moab! ¡Ciertamente perecerás, oh pueblo de Kemós!

Ciertamente dará a sus hijos como escapados y a sus hijas en el cautiverio a Sehón, el rey de los amorreos.

30 De modo que disparemos contra ellos.

Hesbón ciertamente perecerá hasta Dibón,

y las mujeres hasta Nófah, los hombres hasta Medebá”.

31 E Israel empezó a morar en la tierra de los amorreos. 32 Entonces Moisés envió algunos a espiar a Jazer. De modo que tomaron sus pueblos dependientes y desalojaron a los amorreos que estaban allí. 33 Después volvieron y subieron por el camino de Basán. Ante esto, Og el rey de Basán salió a su encuentro, él y todo su pueblo, a la batalla de Edrei. 34 Jehová ahora dijo a Moisés: “No le tengas miedo, porque en tu mano ciertamente lo daré, a él y todo su pueblo y su tierra; y tienes que hacer con él tal como hiciste con Sehón, el rey de los amorreos, que moraba en Hesbón”. 35 Así que se pusieron a herirlo, a él y sus hijos y todo su pueblo, hasta que no le quedó sobreviviente; y se pusieron a tomar posesión de su tierra.

Números

22 Entonces los hijos de Israel partieron y acamparon en las llanuras desérticas de Moab, al otro lado del Jordán desde Jericó. 2 Y Balac hijo de Zipor llegó a ver todo lo que Israel había hecho a los amorreos. 3 Y Moab se atemorizó mucho del pueblo, porque era numeroso; y Moab empezó a sentir un pavor morboso a causa de los hijos de Israel. 4 Y Moab procedió a decir a los ancianos de Madián: “Ahora esta congregación lamerá todos nuestros alrededores como el toro que lame el producto verde del campo”.

Y Balac hijo de Zipor era rey de Moab en aquel tiempo en particular. 5 Entonces él envió mensajeros a Balaam hijo de Beor en Petor, que está junto al Río de la tierra de los hijos de su pueblo, para llamarlo, diciendo: “¡Mira! Un pueblo ha salido de Egipto. ¡Mira! Han cubierto la tierra hasta donde se alcanza a ver, y están morando directamente enfrente de mí. 6 Y ahora dígnate venir, por favor; de veras maldíceme a este pueblo, porque es más poderoso que yo. Quizás pueda herirlo y pueda expulsarlo del país; porque bien sé yo que aquel a quien tú bendices es bendito y aquel a quien tú maldices es maldito”.

7 De modo que los ancianos de Moab y los ancianos de Madián viajaron con los pagos por adivinación en las manos y fueron a Balaam y le hablaron las palabras de Balac. 8 Ante esto, él les dijo: “Alójense aquí esta noche, y ciertamente les devolveré palabra tal como Jehová me hable”. Por consiguiente, los príncipes de Moab se quedaron con Balaam.

9 Entonces Dios vino a Balaam y dijo: “¿Quiénes son estos hombres que están contigo?”. 10 De modo que Balaam dijo al Dios verdadero: “Balac hijo de Zipor, rey de Moab, ha enviado a mí, diciendo: 11 ‘¡Mira! El pueblo que está saliendo de Egipto, y va cubriendo la tierra hasta donde alcanza a ver el ojo. Ahora, dígnate venir; sí, exécramelo. Quizás pueda pelear contra ellos y realmente los expulse’”. 12 Pero Dios dijo a Balaam: “No debes ir con ellos. No debes maldecir al pueblo, porque son benditos”.

13 Después de eso, Balaam se levantó por la mañana y dijo a los príncipes de Balac: “Vayan a su país, porque Jehová ha rehusado dejarme ir con ustedes”. 14 De modo que los príncipes de Moab se levantaron y fueron a Balac y dijeron: “Balaam ha rehusado venir con nosotros”.

15 Sin embargo, Balac volvió a enviar otros príncipes, en mayor número y más honorables que aquellos. 16 A su vez, estos llegaron a Balaam y le dijeron: “Esto es lo que ha dicho Balac hijo de Zipor: ‘No te detengas, por favor, de venir a mí. 17 Porque sin falta te honraré en gran manera, y todo cuanto me digas lo haré. Así es que dígnate venir, por favor. De veras exécrame a este pueblo’”. 18 Pero Balaam contestó y dijo a los siervos de Balac: “Aunque Balac me diera su casa llena de plata y oro, yo no podría pasar más allá de la orden de Jehová mi Dios, para hacer cosa pequeña o grande. 19 Y ahora ustedes también dígnense permanecer aquí esta noche, por favor, para que yo sepa qué más hablará Jehová conmigo”.

20 Entonces Dios vino a Balaam de noche y le dijo: “Si es para llamarte que han venido los hombres, levántate, ve con ellos. Pero solo la palabra que yo te hable es lo que podrás hablar”. 21 Después de eso, Balaam se levantó por la mañana y aparejó su asna y se fue con los príncipes de Moab.

22 Y la cólera de Dios empezó a encenderse porque él iba; y el ángel de Jehová procedió a apostarse en el camino para oponerle resistencia. Y él iba montado sobre su asna, y dos servidores suyos estaban con él. 23 Y el asna llegó a ver al ángel de Jehová apostado en el camino con su espada desenvainada en la mano; y el asna trató de desviarse del camino para entrar en el campo, pero Balaam se puso a golpear al asna para volverla al camino. 24 Y el ángel de Jehová seguía parado en la senda angosta entre las viñas, con un muro de piedra por este lado y un muro de piedra por aquel lado. 25 Y el asna siguió viendo al ángel de Jehová y empezó a apretarse contra el muro y, así, a apretar el pie de Balaam contra el muro; y él se puso a golpearla más.

26 El ángel de Jehová entonces volvió a pasar y se paró en un lugar angosto, donde no había modo de desviarse a la derecha ni a la izquierda. 27 Cuando el asna llegó a ver al ángel de Jehová, entonces se echó debajo de Balaam; de modo que la cólera de Balaam se encendió, y él siguió golpeando al asna con su bastón. 28 Por fin Jehová abrió la boca al asna y ella dijo a Balaam: “¿Qué te he hecho para que me hayas golpeado estas tres veces?”. 29 Ante esto, Balaam dijo al asna: “Es porque me has tratado despiadadamente. ¡Si siquiera hubiera una espada en mi mano, porque ahora mismo te habría matado!”. 30 Entonces el asna dijo a Balaam: “¿No soy yo tu asna sobre la cual has montado toda tu vida hasta el día de hoy? ¿He acostumbrado yo jamás hacerte de esta manera?”. A lo cual él dijo: “¡No!”. 31 Y Jehová procedió a destaparle los ojos a Balaam, de modo que vio al ángel de Jehová apostado en el camino con su espada desenvainada en la mano. En seguida él se inclinó y se postró sobre su rostro.

32 Entonces el ángel de Jehová le dijo: “¿Por qué has golpeado a tu asna estas tres veces? ¡Mira! Yo... yo he salido para oponer resistencia, porque tu camino ha sido temerario contra mi voluntad. 33 Y el asna llegó a verme y trató de desviarse de delante de mí estas tres veces. ¡Supónte que no se hubiera desviado de delante de mí! Pues para ahora a ti mismo te hubiera matado, pero a ella la habría conservado viva”. 34 Ante esto, Balaam dijo al ángel de Jehová: “He pecado, porque no sabía que estabas apostado en el camino para encontrarte conmigo. Y ahora, si es malo a tus ojos, déjame volver por mi camino”. 35 Pero el ángel de Jehová dijo a Balaam: “Ve con los hombres; y nada salvo la palabra que yo te hable es lo que podrás hablar”. Y Balaam continuó yendo con los príncipes de Balac.

36 Cuando Balac llegó a oír que Balaam había venido, en seguida salió a su encuentro a la ciudad de Moab, que está en la margen del Arnón, que se halla en la extremidad del territorio. 37 Entonces Balac dijo a Balaam: “¿No es un hecho, positivamente, que yo he enviado a llamarte? ¿Por qué no viniste a mí? ¿No puedo yo real y verdaderamente honrarte?”. 38 Ante esto, Balaam dijo a Balac: “Mira que he venido a ti ahora. ¿Podré yo acaso hablar algo? La palabra que Dios ponga en mi boca es lo que hablaré”.

39 De modo que Balaam fue con Balac, y llegaron a Quiryat-huzot. 40 Y Balac procedió a sacrificar ganado vacuno y ovejas y a enviar parte a Balaam y a los príncipes que estaban con él. 41 Y por la mañana aconteció que Balac fue llevando a Balaam y haciéndolo subir a Bamot-baal, para que viera desde allí a todo el pueblo.

Números

23 Entonces Balaam dijo a Balac: “Edifícame en este sitio siete altares y alístame en este sitio siete toros y siete carneros”. 2 Balac hizo inmediatamente tal como Balaam había hablado. Después de eso Balac y Balaam ofrecieron un toro y un carnero en cada altar. 3 Y Balaam pasó a decir a Balac: “Apóstate junto a tu ofrenda quemada, y déjame ir. Quizás Jehová se ponga en comunicación y salga a mi encuentro. En tal caso, cualquier cosa que me muestre, yo ciertamente te lo informaré”. De modo que se fue a una colina pelada.

4 Cuando Dios se comunicó con Balaam, este entonces le dijo: “Dispuse los siete altares en filas, y procedí a ofrecer un toro y un carnero en cada altar”. 5 Por consiguiente, Jehová puso una palabra en la boca de Balaam y dijo: “Vuelve a Balac, y esto es lo que hablarás”. 6 De modo que volvió a él, y, ¡mire!, él y todos los príncipes de Moab estaban apostados junto a su ofrenda quemada. 7 Entonces dio principio a su expresión proverbial y dijo:

“Desde Aram, Balac el rey de Moab trató de conducirme,

desde las montañas del este:

‘Dígnate venir, de veras maldíceme a Jacob.

Sí, dígnate venir, de veras denuncia a Israel’.

8 ¿Cómo pudiera yo execrar a los que Dios no ha execrado?

¿Y cómo pudiera denunciar a los que Jehová no ha denunciado?

9 Porque desde la cima de las rocas los veo,

y desde las colinas los contemplo.

Allí como pueblo siguen residiendo aislados,

y a sí mismos no se cuentan entre las naciones.

10 ¿Quién ha numerado las partículas de polvo de Jacob,

y quién ha contado la cuarta parte de Israel?

Muera mi alma la muerte de los rectos,

y resulte mi fin después como el de ellos”.

11 Con esto Balac dijo a Balaam: “¿Qué me has hecho? Fue a fin de execrar a mis enemigos para lo que te tomé y resulta que los has bendecido hasta el límite”. 12 A su vez él contestó y dijo: “¿No es lo que Jehová ponga en mi boca lo que debo tener cuidado de hablar?”.

13 Entonces Balac le dijo: “Ven conmigo, sí, por favor, a otro lugar desde el cual puedas verlos. Solo el extremo de ellos verás, y no los verás a todos. Y exécramelos desde allí”. 14 De modo que lo llevó al campo de Zofim, a la cima de Pisgá, y procedió a edificar siete altares y a ofrecer un toro y un carnero en cada altar. 15 Después de eso dijo a Balac: “Apóstate aquí junto a tu ofrenda quemada, y, en cuanto a mí, déjame comunicarme con él allá”. 16 Posteriormente, Jehová se comunicó con Balaam y le puso una palabra en la boca y dijo: “Vuelve a Balac, y esto es lo que hablarás”. 17 De modo que vino a él, y, ¡mire!, estaba apostado junto a su ofrenda quemada, y los príncipes de Moab con él. Entonces le dijo Balac: “¿Qué ha hablado Jehová?”. 18 Con eso él dio principio a su expresión proverbial y dijo:

“Levántate, Balac, y escucha.

Sí, préstame oído, oh hijo de Zipor.

19 Dios no es hombre para que diga mentiras,

ni hijo de la humanidad para que sienta pesar.

¿Lo ha dicho él mismo, y acaso no lo hará,

y ha hablado, y no lo llevará a cabo?

20 ¡Mira! He sido tomado para bendecir,

y Él ha bendecido, y yo no lo revocaré.

21 Él no ha considerado ningún poder mágico contra Jacob,

y ninguna desgracia ha visto contra Israel.

Jehová su Dios está con él,

y la fuerte aclamación de un rey se halla en medio de él.

22 Dios está sacándolos de Egipto.

El veloz proceder como el de un toro salvaje es de él.

23 Porque no hay ningún hechizo de mala suerte contra Jacob,

ni ninguna adivinación contra Israel.

En este tiempo puede decirse respecto de Jacob e Israel:

‘¡Lo que Dios ha obrado!’.

24 He aquí, un pueblo se levantará como león,

y como el león se alzará.

No se echará hasta que coma presa,

y beberá la sangre de los que habrán sido muertos”.

25 Ante esto, Balac dijo a Balaam: “Si, por una parte, de ninguna manera puedes execrarlo, entonces, por otra parte, de ninguna manera debes bendecirlo”. 26 A su vez, Balaam contestó y dijo a Balac: “¿No te hablé, y te dije: ‘Todo lo que hable Jehová es lo que haré’?”.

27 Entonces Balac dijo a Balaam: “Oh ven, por favor. Déjame llevarte a un lugar más. Quizás sea recto a los ojos del Dios verdadero, de modo que ciertamente me lo execres desde allí”. 28 Con eso, Balac llevó a Balaam a la cima de Peor, que mira hacia Jesimón. 29 Entonces Balaam dijo a Balac: “Edifícame en este sitio siete altares y alístame en este sitio siete toros y siete carneros”. 30 De modo que Balac hizo tal como Balaam había dicho, y se puso a ofrecer un toro y un carnero en cada altar.

Números

24 Cuando Balaam llegó a ver que era bueno a los ojos de Jehová bendecir a Israel, no se fue como las otras veces para dar con agüeros de mala suerte, sino que dirigió su rostro hacia el desierto. 2 Cuando Balaam alzó los ojos y vio a Israel que residía por sus tribus, entonces el espíritu de Dios vino a estar sobre él. 3 Por lo tanto, dio principio a su expresión proverbial y dijo:

“La expresión de Balaam hijo de Beor,

y la expresión del hombre físicamente capacitado con ojo ya no sellado,

4 la expresión del que oye los dichos de Dios,

que llegó a ver una visión del Todopoderoso

mientras caía con los ojos destapados:

5 ¡Cuán bien parecidas son tus tiendas, oh Jacob, tus tabernáculos, oh Israel!

6 Como valles torrenciales se han extendido por larga distancia,

como jardines junto al río.

Como áloes que Jehová ha plantado,

como cedros junto a las aguas.

7 El agua sigue saliendo en chorrillos de sus dos cubos de cuero,

y su descendencia está junto a muchas aguas.

Su rey también será más alto que Agag,

y su reino será elevado.

8 Dios está sacándolo de Egipto;

el veloz proceder de un toro salvaje es de él.

Consumirá a las naciones, sus opresores,

y roerá sus huesos, y las hará pedazos con las flechas suyas.

9 Se inclinó, se echó como el león,

y, como león, ¿quién se atreve a hacer que se levante?

Los que te bendigan son los benditos,

y los que te maldigan son los malditos”.

10 Con eso la cólera de Balac se encendió contra Balaam y él batió las manos, y Balac pasó a decir a Balaam: “Fue para execrar a mis enemigos para lo que te llamé, y, ¡mira!, los has bendecido hasta el límite estas tres veces. 11 Y ahora vete corriendo a tu lugar. Me había dicho a mí mismo que sin falta iba a honrarte, pero, ¡mira!, Jehová te ha retenido de honor”.

12 A su vez Balaam dijo a Balac: “¿No fue también a tus mensajeros que me enviaste a quienes hablé y dije: 13 ‘Aunque Balac me diera su casa llena de plata y oro, yo no podría pasar más allá de la orden de Jehová para hacer cosa buena o mala de mi propio corazón. Cualquier cosa que Jehová hable es lo que yo hablaré’? 14 Y ahora aquí me voy a mi pueblo. Ven, sí, déjame avisarte lo que este pueblo hará a tu pueblo después, en el fin de los días”. 15 De modo que dio principio a su expresión proverbial y dijo:

“La expresión de Balaam hijo de Beor,

y la expresión del hombre físicamente capacitado con ojo ya no sellado,

16 la expresión del que oye los dichos de Dios,

y el que conoce el conocimiento del Altísimo...

Una visión del Todopoderoso llegó a ver

mientras caía con los ojos destapados:

17 Lo veré, pero no ahora;

lo contemplaré, pero no de cerca.

Una estrella ciertamente saldrá de Jacob,

y un cetro verdaderamente se levantará de Israel.

Y él ciertamente partirá las sienes de la cabeza de Moab

y el cráneo de todos los hijos de tumulto de guerra.

18 Y Edom tiene que llegar a ser posesión,

sí, Seír tiene que llegar a ser la posesión de sus enemigos,

mientras Israel va desplegando su ánimo.

19 Y de Jacob saldrá uno sojuzgando,

y tendrá que destruir a todo sobreviviente de la ciudad”.

20 Cuando llegó a ver a Amaleq, prosiguió su expresión proverbial y pasó a decir:

“Amaleq fue la primera de las naciones,

pero su fin después será aun su perecer”.

21 Cuando llegó a ver a los quenitas, prosiguió su expresión proverbial y pasó a decir:

“Duradera es tu morada, y en peñasco está puesta tu habitación.

22 Pero llegará a haber uno que queme a Qayín.

¿Cuánto falta hasta que te lleve cautivo Asiria?”.

23 Y prosiguió su expresión proverbial y pasó a decir:

“¡Ay! ¿Quién sobrevivirá cuando Dios lo cause?

24 Y habrá naves de la costa de Kitim,

y ciertamente afligirán a Asiria,

y verdaderamente afligirán a Éber.

Pero él también por fin perecerá”.

25 Después de eso, Balaam se levantó y se fue y volvió a su lugar. Y Balac también se fue por su propio camino.

Números

25 Ahora bien, Israel estaba morando en Sitim. Entonces el pueblo comenzó a tener relaciones inmorales con las hijas de Moab. 2 Y las mujeres venían llamando al pueblo a los sacrificios de sus dioses, y el pueblo empezó a comer y a inclinarse ante los dioses de ellas. 3 De modo que Israel se apegó al Baal de Peor; y la cólera de Jehová empezó a encenderse contra Israel. 4 Por lo tanto, Jehová dijo a Moisés: “Toma a todos los que son cabezas del pueblo y expónlos a Jehová hacia el sol, para que la ardiente cólera de Jehová se vuelva de contra Israel”. 5 Entonces Moisés dijo a los jueces de Israel: “Maten cada uno de ustedes a sus hombres que tienen apego al Baal de Peor”.

6 Pero, ¡mire!, un hombre de los hijos de Israel vino, y estaba haciendo que se acercara a sus hermanos una madianita, ante los ojos de Moisés y ante los ojos de toda la asamblea de los hijos de Israel, mientras ellos se hallaban llorando a la entrada de la tienda de reunión. 7 Cuando Finehás hijo de Eleazar hijo de Aarón el sacerdote alcanzó a ver esto, en seguida se levantó de en medio de la asamblea y tomó una lanza en la mano. 8 Entonces fue tras el hombre de Israel dentro de la tienda abovedada y traspasó a ambos, al hombre de Israel y a la mujer, por sus partes genitales. Con eso se detuvo el azote de sobre los hijos de Israel. 9 Y los que murieron del azote ascendieron a veinticuatro mil.

10 Entonces Jehová habló a Moisés, y dijo: 11 “Finehás hijo de Eleazar hijo de Aarón el sacerdote ha hecho volver mi ira de sobre los hijos de Israel porque no toleró ninguna rivalidad hacia mí en medio de ellos, de manera que no he exterminado a los hijos de Israel en mi insistencia en devoción exclusiva. 12 Por esa razón di: ‘Aquí estoy dándole mi pacto de paz. 13 Y tiene que servir como pacto de un sacerdocio hasta tiempo indefinido para él y su prole después de él, debido al hecho de que no toleró ninguna rivalidad hacia su Dios, y procedió a hacer expiación por los hijos de Israel’”.

14 A propósito, el nombre del hombre israelita mortalmente herido que fue herido mortalmente con la madianita era Zimrí hijo de Salu, un principal de la casa paterna de los simeonitas. 15 Y el nombre de la mujer madianita mortalmente herida era Cozbí hija de Zur; este era de los que son cabeza de los clanes de una casa paterna de Madián.

16 Más tarde Jehová habló a Moisés, y dijo: 17 “Que haya un hostigar de los madianitas, y ustedes tienen que herirlos, 18 porque ellos los están hostigando a ustedes con sus actos de astucia que han cometido contra ustedes astutamente en el asunto de Peor y en el asunto de Cozbí, hija de un principal de Madián, la hermana de ellos que fue mortalmente herida en el día del azote por el asunto de Peor”.

Números

26 Y después del azote aconteció que Jehová pasó a decir esto a Moisés y Eleazar hijo de Aarón el sacerdote: 2 “Tomen la cuenta de la entera asamblea de los hijos de Israel, de veinte años de edad para arriba, según la casa de sus padres, todos los que salen al ejército en Israel”. 3 Y Moisés y Eleazar el sacerdote procedieron a hablar con ellos en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó, diciendo: 4 “Tomen la cuenta de ellos de la edad de veinte años para arriba, tal como Jehová había mandado a Moisés”.

Ahora bien, los hijos de Israel que salieron de la tierra de Egipto fueron: 5 Rubén, primogénito de Israel; los hijos de Rubén: De Hanok, la familia de los hanokitas; de Palú, la familia de los paluitas; 6 de Hezrón, la familia de los hezronitas; de Carmí, la familia de los carmitas. 7 Estas fueron las familias de los rubenitas, y sus inscritos ascendieron a cuarenta y tres mil setecientos treinta.

8 Y el hijo de Palú fue Eliab. 9 Y los hijos de Eliab: Nemuel y Datán y Abiram. Este Datán y Abiram fueron hombres convocados de la asamblea, que entraron en lucha contra Moisés y Aarón en la asamblea de Coré, cuando entraron en lucha contra Jehová.

10 Entonces la tierra abrió su boca y se los tragó. En cuanto a Coré, murió en la muerte de la asamblea, cuando el fuego consumió a doscientos cincuenta hombres. Y ellos llegaron a ser un símbolo. 11 Sin embargo, los hijos de Coré no murieron.

12 Los hijos de Simeón por sus familias: De Nemuel, la familia de los nemuelitas; de Jamín, la familia de los jaminitas; de Jakín, la familia de los jakinitas; 13 de Zérah, la familia de los zerahítas; de Shaúl, la familia de los shaulitas. 14 Estas fueron las familias de los simeonitas: veintidós mil doscientos.

15 Los hijos de Gad por sus familias: De Zefón, la familia de los zefonitas; de Haguí, la familia de los haguitas; de Suní, la familia de los sunitas; 16 de Ozní, la familia de los oznitas; de Erí, la familia de los eritas; 17 de Arod, la familia de los aroditas; de Arelí, la familia de los arelitas. 18 Estas fueron las familias de los hijos de Gad, de sus inscritos: cuarenta mil quinientos.

19 Los hijos de Judá fueron Er y Onán. Sin embargo, Er y Onán murieron en la tierra de Canaán. 20 Y los hijos de Judá llegaron a ser, por sus familias: De Selah, la familia de los selanitas; de Pérez, la familia de los perezitas; de Zérah, la familia de los zerahítas. 21 Y los hijos de Pérez llegaron a ser: De Hezrón, la familia de los hezronitas; de Hamul, la familia de los hamulitas. 22 Estas fueron las familias de Judá, de sus inscritos: setenta y seis mil quinientos.

23 Los hijos de Isacar por sus familias fueron: De Tolá, la familia de los tolaítas; de Puvá, la familia de los punitas; 24 de Jasub, la familia de los jasubitas; de Simrón, la familia de los simronitas. 25 Estas fueron las familias de Isacar, de sus inscritos: sesenta y cuatro mil trescientos.

26 Los hijos de Zabulón por sus familias fueron: De Séred, la familia de los sereditas; de Elón, la familia de los elonitas; de Jahleel, la familia de los jahleelitas. 27 Estas fueron las familias de los zabulonitas, de sus inscritos: sesenta mil quinientos.

28 Los hijos de José por sus familias fueron Manasés y Efraín. 29 Los hijos de Manasés fueron: De Makir, la familia de los makiritas. Y Makir llegó a ser padre de Galaad. De Galaad, la familia de los galaaditas. 30 Estos fueron los hijos de Galaad: De Yézer, la familia de los yezeritas; de Héleq, la familia de los helequitas; 31 de Asriel, la familia de los asrielitas; de Siquem, la familia de los siquemitas; 32 de Semidá, la familia de los semidaítas; de Héfer, la familia de los heferitas. 33 Ahora bien, resultó que Zelofehad hijo de Héfer no tuvo hijos, sino hijas, y los nombres de las hijas de Zelofehad fueron Mahlá y Noá, Hoglá, Milcá y Tirzá. 34 Estas fueron las familias de Manasés, y sus inscritos fueron cincuenta y dos mil setecientos.

35 Estos fueron los hijos de Efraín por sus familias: De Sutélah, la familia de los sutelahítas; de Béker, la familia de los bekeritas; de Tahán, la familia de los tahanitas. 36 Y estos fueron los hijos de Sutélah: De Erán, la familia de los eranitas. 37 Estas fueron las familias de los hijos de Efraín, de sus inscritos: treinta y dos mil quinientos. Estos fueron los hijos de José por sus familias.

38 Los hijos de Benjamín por sus familias fueron: De Bela, la familia de los belaítas; de Asbel, la familia de los asbelitas; de Ahiram, la familia de los ahiramitas; 39 de Sefufam, la familia de los sufamitas; de Hufam, la familia de los hufamitas. 40 Los hijos de Bela llegaron a ser Ard y Naamán: De Ard, la familia de los arditas; de Naamán, la familia de los naamitas. 41 Estos fueron los hijos de Benjamín por sus familias, y sus inscritos fueron cuarenta y cinco mil seiscientos.

42 Estos fueron los hijos de Dan por sus familias: De Suham, la familia de los suhamitas. Estas fueron las familias de Dan por sus familias. 43 Todas las familias de los suhamitas, de sus inscritos, fueron sesenta y cuatro mil cuatrocientos.

44 Los hijos de Aser por sus familias fueron: De Imnah, la familia de los imnitas; de Isví, la familia de los isvitas; de Berías, la familia de los beritas; 45 de los hijos de Berías: De Héber, la familia de los heberitas; de Malkiel, la familia de los malkielitas. 46 Y el nombre de la hija de Aser fue Sérah. 47 Estas fueron las familias de los hijos de Aser, de sus inscritos: cincuenta y tres mil cuatrocientos.

48 Los hijos de Neftalí por sus familias fueron: De Jahzeel, la familia de los jahzeelitas; de Guní, la familia de los gunitas; 49 de Jézer, la familia de los jezeritas; de Silem, la familia de los silemitas. 50 Estas fueron las familias de Neftalí por sus familias, y sus inscritos fueron cuarenta y cinco mil cuatrocientos.

51 Estos fueron los inscritos de los hijos de Israel: seiscientos un mil setecientos treinta.

52 Después de eso, Jehová habló a Moisés, y dijo: 53 “A estos debe repartirse la tierra proporcionalmente para herencia, por el total numérico de los nombres. 54 Conforme al gran número debes aumentar la herencia de uno, y conforme al corto número debes reducir la herencia de uno. A cada uno se debe dar su herencia en proporción con sus inscritos. 55 Solo que por sorteo debe repartirse proporcionalmente la tierra. Conforme a los nombres de las tribus de sus padres deben conseguir una herencia. 56 Por la determinación del sorteo debe repartirse a uno proporcionalmente su herencia entre los muchos y los pocos”.

57 Ahora bien, estos fueron los inscritos de los levitas por sus familias: De Guersón, la familia de los guersonitas; de Qohat, la familia de los qohatitas; de Merarí, la familia de los meraritas. 58 Estas fueron las familias de los levitas: la familia de los libnitas, la familia de los hebronitas, la familia de los mahlitas, la familia de los musitas, la familia de los coreítas.

Y Qohat llegó a ser padre de Amram. 59 Y el nombre de la esposa de Amram fue Jokébed, hija de Leví, hija que la esposa de Leví le dio a luz en Egipto. Con el tiempo ella le dio a luz a Amram estos: Aarón y Moisés, y Míriam la hermana de ellos. 60 Entonces a Aarón le nacieron Nadab y Abihú, Eleazar e Itamar. 61 Pero Nadab y Abihú murieron por haber presentado fuego ilegítimo delante de Jehová.

62 Y sus inscritos ascendieron a veintitrés mil, todos varones de un mes de edad para arriba. Pues ellos no fueron inscritos entre los hijos de Israel, porque no había de dárseles herencia entre los hijos de Israel.

63 Estos fueron los inscritos por Moisés y Eleazar el sacerdote cuando inscribieron a los hijos de Israel en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó. 64 Pero entre estos resultó que no había hombre alguno de los inscritos por Moisés y Aarón el sacerdote cuando inscribieron a los hijos de Israel en el desierto de Sinaí. 65 Porque Jehová había dicho respecto a ellos: “Morirán sin falta en el desierto”. De modo que no quedó de ellos un solo hombre, salvo Caleb hijo de Jefuné y Josué hijo de Nun.

Números

27 Entonces se acercaron las hijas de Zelofehad hijo de Héfer hijo de Galaad hijo de Makir hijo de Manasés, de las familias de Manasés hijo de José. Y estos fueron los nombres de sus hijas: Mahlá, Noá y Hoglá y Milcá y Tirzá. 2 Y ellas procedieron a pararse ante Moisés y ante Eleazar el sacerdote y ante los principales y toda la asamblea a la entrada de la tienda de reunión, y dijeron: 3 “Nuestro padre ha muerto en el desierto, y, sin embargo, no resultó estar entre la asamblea, es decir, entre aquellos que tomaron su posición en contra de Jehová en la asamblea de Coré, sino que por su propio pecado ha muerto; y no llegó a tener hijos. 4 ¿Por qué debe ser quitado el nombre de nuestro padre de en medio de su familia porque no tuvo hijo? Oh, danos una posesión en medio de los hermanos de nuestro padre”. 5 Ante esto, Moisés presentó la causa de ellas delante de Jehová.

6 Jehová entonces dijo a Moisés: 7 “Las hijas de Zelofehad están hablando rectamente. Sin falta debes darles la posesión de una herencia en medio de los hermanos de su padre, y tienes que hacer que la herencia de su padre pase a ellas. 8 Y debes hablar a los hijos de Israel, y decir: ‘En caso de que algún hombre muera sin tener hijo, ustedes entonces tienen que hacer que su herencia pase a su hija. 9 Y si no tiene hija, entonces tienen que dar su herencia a sus hermanos. 10 Y si no tiene hermanos, entonces tienen que dar su herencia a los hermanos de su padre. 11 Y si su padre no tiene hermanos, entonces tienen que dar su herencia a su pariente consanguíneo que sea el más cercano de su familia, y él tiene que tomar posesión de ella. Y esto tiene que servir como estatuto de decisión judicial para los hijos de Israel tal como Jehová ha mandado a Moisés’”.

12 Posteriormente, Jehová dijo a Moisés: “Sube a esta montaña de Abarim y ve la tierra que ciertamente daré a los hijos de Israel. 13 Cuando la hayas visto, entonces tienes que ser recogido a tu pueblo, sí, tú, tal como fue recogido Aarón tu hermano, 14 por cuanto ustedes se rebelaron contra mi orden en el desierto de Zin ante el reñir de la asamblea, en lo referente a santificarme junto a las aguas, ante los ojos de ellos. Estas son las aguas de Meribá en Qadés, en el desierto de Zin”.

15 Entonces Moisés habló a Jehová, y dijo: 16 “Que Jehová, el Dios de los espíritus de toda clase de carne, nombre sobre la asamblea a un hombre 17 que salga delante de ellos y que entre delante de ellos y que los saque y que los introduzca, para que la asamblea de Jehová no llegue a ser como ovejas que no tienen pastor”. 18 Por eso Jehová dijo a Moisés: “Toma para ti a Josué hijo de Nun, un hombre en quien hay espíritu, y tienes que poner tu mano sobre él; 19 y tienes que tenerlo de pie delante de Eleazar el sacerdote y delante de toda la asamblea, y tienes que comisionarlo ante los ojos de ellos. 20 Y tienes que poner parte de tu dignidad sobre él, a fin de que toda la asamblea de los hijos de Israel le escuche. 21 Y es delante de Eleazar el sacerdote donde él estará de pie, y este tiene que inquirir a favor de él por medio del juicio del Urim delante de Jehová. Por orden de él saldrán y por orden de él entrarán, él y todos los hijos de Israel con él, y toda la asamblea”.

22 Y Moisés se puso a hacer tal como le había mandado Jehová. Por consiguiente, tomó a Josué y lo hizo estar de pie delante de Eleazar el sacerdote y delante de toda la asamblea, 23 y puso las manos sobre él y lo comisionó, tal como Jehová había hablado por medio de Moisés.

Números

28 Y Jehová habló nuevamente a Moisés, y dijo: 2 “Manda a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Deben tener cuidado de presentarme mi ofrenda, mi pan, para mis ofrendas hechas por fuego como olor conducente a descanso a mí, a sus tiempos señalados’.

3 ”Y tienes que decirles: ‘Esta es la ofrenda hecha por fuego que ustedes presentarán a Jehová: dos corderos sanos de un año de edad, cada día, como ofrenda quemada, constantemente. 4 Un cordero lo ofrecerás por la mañana, y el otro cordero lo ofrecerás entre las dos tardes, 5 junto con un décimo de efá de flor de harina como ofrenda de grano ligeramente mojada con un cuarto de hin de aceite batido; 6 la ofrenda quemada constante, que se ofrecía en el monte Sinaí como olor conducente a descanso, ofrenda hecha por fuego a Jehová, 7 junto con su libación, un cuarto de hin por cada cordero. Derrama para Jehová en el lugar santo la libación de licor embriagante. 8 Y ofrecerás el otro cordero entre las dos tardes. Con la misma ofrenda de grano como el de la mañana y con su misma libación lo ofrecerás como ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová.

9 ”’Sin embargo, en el día del sábado habrá dos corderos sanos de un año de edad y una medida de dos décimas de flor de harina como ofrenda de grano ligeramente mojada con aceite, junto con su libación, 10 como ofrenda quemada del sábado en su sábado, junto con la ofrenda quemada constante y su libación.

11 ”’Y en los comienzos de sus meses ustedes presentarán como ofrenda quemada a Jehová dos toros jóvenes y un carnero, siete corderos sanos, de un año de edad cada uno, 12 y una medida de tres décimas de flor de harina como ofrenda de grano ligeramente mojada con aceite por cada toro y una medida de dos décimas de flor de harina como ofrenda de grano ligeramente mojada con aceite por el carnero, 13 y una medida de décima de flor de harina, respectivamente, como ofrenda de grano ligeramente mojada con aceite por cada cordero, como ofrenda quemada, olor conducente a descanso, ofrenda hecha por fuego a Jehová. 14 Y como sus libaciones debe ponerse medio hin de vino por un toro y la tercera parte de un hin por el carnero y la cuarta parte de un hin por un cordero. Esta es la ofrenda quemada mensual en su mes para los meses del año. 15 También, debe ofrecerse a Jehová un cabrito de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante, junto con su libación.

16 ”’Y en el primer mes, el día catorce del mes, habrá la pascua de Jehová. 17 Y en el día quince de este mes habrá una fiesta. Siete días se comerán tortas no fermentadas. 18 En el primer día habrá una convocación santa. No deben hacer ninguna clase de trabajo laborioso. 19 Y tienen que presentar como ofrenda hecha por fuego, una ofrenda quemada a Jehová, dos toros jóvenes y un carnero y siete corderos de un año de edad cada uno. Deben resultarles sanos. 20 Y como sus ofrendas de grano de flor de harina ligeramente mojada con aceite ofrecerán una medida de tres décimas por un toro y una medida de dos décimas por el carnero. 21 Ofrecerás una medida de décima, respectivamente, por cada cordero de los siete corderos; 22 y un macho cabrío de ofrenda por el pecado para hacer expiación por ustedes. 23 Además de la ofrenda quemada de la mañana, que es para la ofrenda quemada constante, ofrecerán estos. 24 Lo mismo que estos ofrecerán diariamente durante los siete días, como pan, una ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová. Junto con la ofrenda quemada constante debe ofrecerse esta, y su libación. 25 Y en el día séptimo deben celebrar una convocación santa. Ninguna clase de trabajo laborioso deben hacer.

26 ”’Y en el día de los primeros frutos maduros, cuando presenten una ofrenda de grano nuevo a Jehová, en su fiesta de las semanas deben celebrar una convocación santa. Ninguna clase de trabajo laborioso deben hacer. 27 Y tienen que presentar como ofrenda quemada para olor conducente a descanso a Jehová dos toros jóvenes, un carnero, siete corderos de un año de edad cada uno; 28 y como su ofrenda de grano de flor de harina ligeramente mojada con aceite una medida de tres décimas por cada toro, una medida de dos décimas por el carnero, 29 una medida de décima, respectivamente, por cada cordero de los siete corderos; 30 un cabrito de las cabras para hacer expiación por ustedes. 31 Además de la ofrenda quemada constante y su ofrenda de grano, los ofrecerán. Deben resultarles sanos, junto con sus libaciones.

Números

29 ”’Y en el séptimo mes, al primero del mes, deben celebrar una convocación santa. Ninguna clase de trabajo laborioso deben hacer. Debe resultar ser día del toque de trompeta para ustedes. 2 Y tienen que ofrecer como ofrenda quemada para olor conducente a descanso a Jehová un toro joven, un carnero, siete corderos de un año de edad cada uno, sanos; 3 y su ofrenda de grano de flor de harina ligeramente mojada con aceite, una medida de tres décimas por el toro, una medida de dos décimas por el carnero, 4 y una medida de décima por cada cordero de los siete corderos; 5 y un cabrito de las cabras como ofrenda por el pecado para hacer expiación por ustedes; 6 además de la ofrenda quemada mensual y su ofrenda de grano y la ofrenda quemada constante y su ofrenda de grano, junto con sus libaciones, conforme al procedimiento regular para ellas, como olor conducente a descanso, ofrenda hecha por fuego a Jehová.

7 ”’Y el diez de este séptimo mes deben celebrar una convocación santa, y tienen que afligir sus almas. Ninguna clase de trabajo deben hacer. 8 Y tienen que presentar como ofrenda quemada a Jehová, como olor conducente a descanso, un toro joven, un carnero, siete corderos de un año de edad cada uno. Deben resultarles sanos. 9 Y como su ofrenda de grano de flor de harina ligeramente mojada con aceite, una medida de tres décimas por el toro, una medida de dos décimas por el carnero, 10 una medida de décima, respectivamente, por cada cordero de los siete corderos; 11 un cabrito de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda por el pecado del día de la expiación y la ofrenda quemada constante y su ofrenda de grano, junto con sus libaciones.

12 ”’Y el día quince del séptimo mes deben celebrar una convocación santa. Ninguna clase de trabajo laborioso deben hacer, y tienen que celebrar una fiesta a Jehová por siete días. 13 Y tienen que presentar como ofrenda quemada, ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová, trece toros jóvenes, dos carneros, catorce corderos de un año de edad cada uno. Deben resultar sanos. 14 Y como su ofrenda de grano de flor de harina ligeramente mojada con aceite, una medida de tres décimas por cada toro de los trece toros, una medida de dos décimas por cada carnero de los dos carneros, 15 y una medida de décima por cada cordero de los catorce corderos; 16 y un cabrito de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante, su ofrenda de grano y su libación.

17 ”’Y el segundo día, doce toros jóvenes, dos carneros, catorce corderos de un año de edad cada uno, sanos; 18 y su ofrenda de grano y sus libaciones por los toros, los carneros y los corderos, según el número de ellos, conforme al procedimiento regular; 19 y un cabrito de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante y su ofrenda de grano, junto con sus libaciones.

20 ”’Y el tercer día, once toros, dos carneros, catorce corderos de un año de edad cada uno, sanos; 21 y su ofrenda de grano y sus libaciones por los toros, los carneros y los corderos, según el número de ellos, conforme al procedimiento regular; 22 y un macho cabrío como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante y su ofrenda de grano y su libación.

23 ”’Y el cuarto día, diez toros, dos carneros, catorce corderos de un año de edad cada uno, sanos; 24 su ofrenda de grano y sus libaciones por los toros, los carneros y los corderos, según el número de ellos, conforme al procedimiento regular; 25 y un cabrito de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante, su ofrenda de grano y su libación.

26 ”’Y el quinto día, nueve toros, dos carneros, catorce corderos de un año de edad cada uno, sanos; 27 y su ofrenda de grano y sus libaciones por los toros, los carneros y los corderos, según el número de ellos, conforme al procedimiento regular; 28 y un macho cabrío como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante y su ofrenda de grano y su libación.

29 ”’Y el sexto día, ocho toros, dos carneros, catorce corderos de un año de edad cada uno, sanos; 30 y su ofrenda de grano y sus libaciones por los toros, los carneros y los corderos, según el número de ellos, conforme al procedimiento regular; 31 y un macho cabrío como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante, su ofrenda de grano y sus libaciones.

32 ”’Y el séptimo día, siete toros, dos carneros, catorce corderos de un año de edad cada uno, sanos; 33 y su ofrenda de grano y sus libaciones por los toros, los carneros y los corderos, según el número de ellos, conforme al procedimiento regular para ellos; 34 y un macho cabrío como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante, su ofrenda de grano y su libación.

35 ”’Y el octavo día deben celebrar una asamblea solemne. Ninguna clase de trabajo laborioso deben hacer. 36 Y tienen que presentar como ofrenda quemada, una ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová, un toro, un carnero, siete corderos de un año de edad cada uno, sanos; 37 y su ofrenda de grano y sus libaciones por el toro, el carnero y los corderos, según el número de ellos, conforme al procedimiento regular; 38 y un macho cabrío como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada constante y su ofrenda de grano y su libación.

39 ”’Estos los ofrecerán a Jehová en sus fiestas periódicas, además de sus ofrendas de voto y sus ofrendas voluntarias como sus ofrendas quemadas y sus ofrendas de grano y sus libaciones y sus sacrificios de comunión’”. 40 Y Moisés procedió a hablar a los hijos de Israel conforme a todo lo que Jehová había mandado a Moisés.

Números

30 Entonces Moisés habló a los cabezas de las tribus de los hijos de Israel, y dijo: “Esta es la palabra que Jehová ha mandado: 2 En caso de que un hombre haga un voto a Jehová o jure un juramento para atar sobre su alma un voto de abstinencia, no debe violar su palabra. Conforme a todo lo que haya salido de su boca debe hacer.

3 ”Y en caso de que una mujer haga un voto a Jehová o de veras se ate con un voto de abstinencia en la casa de su padre, en su juventud, 4 y su padre realmente oiga su voto o su voto de abstinencia que ella haya atado sobre su alma, y su padre en efecto guarde silencio para con ella, todos sus votos también tienen que subsistir, y todo voto de abstinencia que ella se haya atado sobre el alma subsistirá. 5 Pero si su padre se lo ha prohibido en el día de oír todos sus votos o sus votos de abstinencia que ella se haya atado sobre el alma, no subsistirá, pero Jehová la perdonará, porque su padre se lo prohibió.

6 ”Sin embargo, si de manera alguna sucede que ella pertenece a un esposo, y el voto de ella está sobre ella, o la promesa irreflexiva de sus labios que ella ha atado sobre su alma, 7 y su esposo realmente lo oye y guarda silencio para con ella en el día de oírlo, entonces los votos de ella tienen que subsistir, o sus votos de abstinencia que se ha atado sobre el alma subsistirán. 8 Pero si su esposo, en el día de oírlo, se lo prohíbe, entonces él ha anulado el voto de ella que estaba sobre ella o la promesa irreflexiva de sus labios que ella se ató sobre el alma, y Jehová la perdonará.

9 ”En el caso del voto de una viuda o de una divorciada, todo lo que haya atado sobre su alma subsistirá contra ella.

10 ”Sin embargo, si es en casa de su esposo donde ella ha hecho voto o ha atado sobre su alma un voto de abstinencia por juramento, 11 y su esposo lo ha oído y ha guardado silencio para con ella, él no se lo ha prohibido; y todos los votos de ella tienen que subsistir, o cualquier voto de abstinencia que se haya atado sobre su alma subsistirá. 12 Pero si su esposo los ha anulado totalmente en el día de oír cualquier expresión de sus labios como votos de ella o como voto de abstinencia de su alma, no subsistirán. Su esposo los ha anulado, y Jehová la perdonará. 13 Cualquier voto o cualquier juramento de un voto de abstinencia para afligir el alma, su esposo debe establecerlo o su esposo debe anularlo. 14 Pero si su esposo guarda silencio de modo absoluto para con ella de día en día, él también ha establecido todos los votos de ella o todos los votos de abstinencia que están sobre ella. Los ha establecido porque guardó silencio para con ella en el día de oírlos. 15 Y si él los anula totalmente después de oírlos, entonces él realmente carga con el error de ella.

16 ”Estas son las disposiciones reglamentarias que Jehová mandó a Moisés para entre un esposo y su esposa, para entre un padre y su hija en su juventud, en la casa de su padre”.

Números

31 Jehová entonces habló a Moisés, y dijo: 2 “Véngate en los madianitas por los hijos de Israel. Después serás recogido a tu pueblo”.

3 De modo que Moisés habló al pueblo, y dijo: “Equipen hombres de entre ustedes para el ejército, para que sirvan contra Madián, para ejecutar la venganza de Jehová en Madián. 4 Enviarán al ejército a mil de cada tribu de todas las tribus de Israel”. 5 Por consiguiente, de los millares de Israel, mil fueron asignados de cada tribu, doce mil equipados para el ejército.

6 Entonces Moisés los envió, mil de cada tribu, al ejército, a ellos y a Finehás hijo de Eleazar el sacerdote, al ejército, y en su mano estaban los utensilios santos y las trompetas para tocar llamadas. 7 Y se pusieron a hacer la guerra contra Madián, tal como Jehová había mandado a Moisés, y procedieron a matar a todo varón. 8 Y mataron a los reyes de Madián junto con los demás que fueron muertos, a saber, Eví y Réquem y Zur y Hur y Reba, los cinco reyes de Madián; y mataron a espada a Balaam hijo de Beor. 9 Pero los hijos de Israel se llevaron cautivas a las mujeres de Madián y a sus pequeñuelos; y saquearon todos sus animales domésticos y todo su ganado y todos sus medios de mantenimiento. 10 Y quemaron a fuego todas sus ciudades en que se habían establecido y todos sus campamentos amurallados. 11 Y se pusieron a tomar todo el despojo y todo el botín en lo que respecta a humanos y animales domésticos. 12 Y vinieron trayendo a Moisés y a Eleazar el sacerdote y a la asamblea de los hijos de Israel los cautivos y el botín y el despojo, al campamento, a las llanuras desérticas de Moab, que están junto al Jordán, frente a Jericó.

13 Entonces Moisés y Eleazar el sacerdote y todos los principales de la asamblea salieron al encuentro de ellos fuera del campamento. 14 Y Moisés se indignó contra los hombres nombrados de las fuerzas de combate, los jefes de los millares y los jefes de las centenas que venían entrando de la expedición militar. 15 De modo que Moisés les dijo: “¿Han conservado viva a toda hembra? 16 ¡Miren! Ellas son las que, por la palabra de Balaam, sirvieron para inducir a los hijos de Israel a cometer infidelidad para con Jehová tocante al asunto de Peor, de modo que vino el azote sobre la asamblea de Jehová. 17 Y ahora, maten a todo varón entre los pequeñuelos, y maten a toda mujer que haya tenido coito con hombre acostándose con varón. 18 Y conserven vivas para ustedes a todas las pequeñuelas entre las mujeres que no hayan conocido el acto de acostarse con varón. 19 En cuanto a ustedes mismos, acampen fuera del campamento por siete días. Todos los que hayan matado un alma y todos los que hayan tocado a alguien que haya sido muerto, deben purificarse al tercer día y al séptimo día, ustedes y sus cautivos. 20 Y toda prenda de vestir y todo objeto de piel y toda cosa hecha de piel de cabra y todo objeto de madera los deben purificar del pecado para ustedes”.

21 Eleazar el sacerdote entonces dijo a los hombres del ejército que habían entrado en la batalla: “Este es el estatuto de la ley que Jehová mandó a Moisés: 22 ‘Solo que el oro y la plata, el cobre, el hierro, el estaño y el plomo 23 —todo lo que se somete a procedimiento de fuego— lo deben pasar por el fuego, y tendrá que ser limpio. Solo que debe ser purificado por el agua de limpieza. Y todo lo que no se someta a procedimiento de fuego lo deben pasar por el agua. 24 Y tienen que lavar sus prendas de vestir en el séptimo día y ser limpios, y después podrán entrar en el campamento’”.

25 Y Jehová procedió a decir esto a Moisés: 26 “Toma la cuenta del botín, los cautivos del género humano así como de los animales domésticos, tú y Eleazar el sacerdote y los cabezas de los padres de la asamblea. 27 Y tienes que dividir el botín en dos, entre los que hayan participado en la batalla, que salieron a la expedición, y todos los demás de la asamblea. 28 Y como impuesto para Jehová tienes que tomar de los hombres de guerra que salieron a la expedición un alma de cada quinientas, del género humano y del ganado vacuno y de los asnos y del ganado lanar. 29 De la mitad que es de ellos ustedes deben tomarlo, y tienes que darlo a Eleazar el sacerdote como contribución de Jehová. 30 Y de la mitad que es de los hijos de Israel debes tomar uno de cada cincuenta, del género humano, del ganado vacuno, de los asnos y del ganado lanar, de animal doméstico de todo tipo, y tienes que darlos a los levitas, los que guardan la obligación del tabernáculo de Jehová”.

31 Y Moisés y Eleazar el sacerdote se pusieron a hacer tal como Jehová había mandado a Moisés. 32 Y el botín, lo demás de lo saqueado que la gente de la expedición había tomado en saqueo, ascendió a seiscientos setenta y cinco mil del ganado lanar, 33 y setenta y dos mil del ganado vacuno, 34 y sesenta y un mil asnos. 35 En cuanto a almas humanas de las mujeres que no habían conocido el acto de acostarse con varón, todas las almas fueron treinta y dos mil. 36 Y la mitad que fue la parte correspondiente de los que salieron a la expedición ascendió en número a trescientos treinta y siete mil quinientos del ganado lanar. 37 Y el impuesto para Jehová, del ganado lanar, ascendió a seiscientos setenta y cinco. 38 Y del ganado vacuno había treinta y seis mil, y el impuesto sobre ellos para Jehová fue setenta y dos. 39 Y los asnos eran treinta mil quinientos, y el impuesto sobre ellos para Jehová fue sesenta y uno. 40 Y las almas humanas eran dieciséis mil, y el impuesto sobre ellas para Jehová fue treinta y dos almas. 41 Entonces Moisés dio el impuesto como contribución de Jehová a Eleazar el sacerdote, tal como Jehová había mandado a Moisés.

42 Y de la mitad que pertenecía a los hijos de Israel, que Moisés dividió de lo que pertenecía a los hombres que guerrearon: 43 Ahora bien, la mitad del ganado lanar, que era para la asamblea, ascendió a trescientos treinta y siete mil quinientos, 44 y del ganado vacuno, treinta y seis mil, 45 y los asnos, treinta mil quinientos, 46 y almas humanas, dieciséis mil. 47 Entonces Moisés tomó de la mitad que pertenecía a los hijos de Israel el que había de ser tomado de cada cincuenta, del género humano y de los animales domésticos, y los dio a los levitas, los que guardan la obligación del tabernáculo de Jehová, tal como Jehová había mandado a Moisés.

48 Y los hombres nombrados que eran de los millares del ejército, los jefes de los millares y los jefes de las centenas, procedieron a acercarse a Moisés, 49 y a decir a Moisés: “Tus siervos han tomado la cuenta de los hombres de guerra que están a nuestro cargo y no se ha informado que falte ni uno solo de nosotros. 50 Así es que déjanos presentar cada cual lo que ha hallado como ofrenda de Jehová, objetos de oro, cadenillas para los tobillos, y brazaletes, anillos de sellar, zarcillos y adornos femeninos, a fin de hacer expiación por nuestras almas delante de Jehová”.

51 Por consiguiente, Moisés y Eleazar el sacerdote aceptaron de ellos el oro, todas las alhajas. 52 Y todo el oro de la contribución que contribuyeron a Jehová ascendió a dieciséis mil setecientos cincuenta siclos, de parte de los jefes de los millares y los jefes de las centenas. 53 Los hombres del ejército habían tomado saqueo cada uno para sí. 54 De modo que Moisés y Eleazar el sacerdote aceptaron el oro de los jefes de los millares y de las centenas, y lo introdujeron en la tienda de reunión como memoria para los hijos de Israel delante de Jehová.

Números

32 Ahora bien, los hijos de Rubén y los hijos de Gad habían llegado a tener una gran cantidad de ganado; de hecho, muchísimo. Y empezaron a ver la tierra de Jazer y la tierra de Galaad, y, ¡mire!, el lugar era lugar para ganado. 2 Por lo tanto, los hijos de Gad y los hijos de Rubén vinieron y dijeron esto a Moisés y Eleazar el sacerdote y a los principales de la asamblea: 3 “Atarot y Dibón y Jazer y Nimrá y Hesbón y Elealé y Sebam y Nebo y Beón, 4 la tierra que Jehová derrotó delante de la asamblea de Israel, es tierra para ganado, y tus siervos tienen ganado”. 5 Y siguieron diciendo: “Si hemos hallado favor a tus ojos, que se dé esta tierra a tus siervos como posesión. No nos hagas cruzar el Jordán”.

6 Entonces Moisés dijo a los hijos de Gad y a los hijos de Rubén: “¿Han de ir sus hermanos a la guerra mientras ustedes mismos se quedan morando aquí? 7 ¿Y por qué deben ustedes desalentar a los hijos de Israel para que no crucen a la tierra que Jehová ciertamente les dará? 8 Así hicieron los padres de ustedes cuando los envié desde Qadés-barnea para ver la tierra. 9 Cuando subieron hasta el valle torrencial de Escol y vieron la tierra, entonces desalentaron a los hijos de Israel, para que no entraran en la tierra que Jehová de seguro iba a darles. 10 Por consiguiente, se encendió la cólera de Jehová en aquel día, de modo que juró, y dijo: 11 ‘Los hombres que subieron de Egipto de veinte años de edad para arriba no verán el suelo acerca del cual he jurado a Abrahán, Isaac y Jacob, porque no me han seguido íntegramente, 12 con excepción de Caleb hijo de Jefuné el quenizita y Josué hijo de Nun, porque ellos han seguido a Jehová íntegramente’. 13 Así es que se encendió la cólera de Jehová contra Israel y él hizo que anduvieran errantes por el desierto cuarenta años, hasta que se acabó toda la generación que estaba haciendo mal a los ojos de Jehová. 14 Y resulta que ustedes se han levantado en el lugar de sus padres como la ralea de hombres pecaminosos para añadir más a la cólera ardiente de Jehová contra Israel. 15 En caso de que ustedes se volvieran de seguirlo, entonces él ciertamente volvería a dejar que ellos se quedaran más tiempo en el desierto, y ustedes habrían obrado ruinosamente para con todo este pueblo”.

16 Más tarde se acercaron a él y dijeron: “Déjanos edificar aquí apriscos de piedra para nuestro ganado y ciudades para nuestros pequeñuelos. 17 Pero nosotros mismos iremos equipados en forma de batalla delante de los hijos de Israel hasta cuando sea que los hayamos introducido en su lugar, mientras que nuestros pequeñuelos tendrán que morar en las ciudades con fortificaciones, alejados del rostro de los habitantes del país. 18 No volveremos a nuestras casas hasta que los hijos de Israel se hayan provisto de propiedad en tierras, cada uno de su propia herencia. 19 Porque nosotros no conseguiremos herencia con ellos desde el lado del Jordán y más allá, porque nuestra herencia nos ha venido del lado del Jordán hacia el naciente”.

20 Ante esto, Moisés les dijo: “Si hacen esta cosa, si se equipan delante de Jehová para la guerra, 21 y todo hombre equipado de ustedes realmente pasa el Jordán delante de Jehová, hasta que él expulse a sus enemigos de delante de sí, 22 y la tierra realmente queda sojuzgada delante de Jehová, y después vuelven ustedes, entonces realmente resultarán libres de culpa contra Jehová y contra Israel; y esta tierra tendrá que llegar a ser de ustedes como posesión delante de Jehová. 23 Pero si no lo hacen de esta manera, entonces ciertamente pecarán contra Jehová. En tal caso, sepan que su pecado los alcanzará. 24 Edifíquense ciudades para sus pequeñuelos y apriscos de piedra para sus rebaños, y deben hacer lo que ha procedido de su boca”.

25 Entonces los hijos de Gad y los hijos de Rubén dijeron esto a Moisés: “Tus siervos harán tal como está mandando mi señor. 26 Nuestros pequeñuelos, nuestras esposas, nuestro ganado y todos nuestros animales domésticos se quedarán allí en las ciudades de Galaad, 27 pero tus siervos pasarán a través, todos equipados para el ejército, delante de Jehová para la guerra, tal como está hablando mi señor”.

28 Por consiguiente, Moisés dio mandato respecto a ellos a Eleazar el sacerdote y a Josué hijo de Nun y a los cabezas de los padres de las tribus de los hijos de Israel. 29 De modo que les dijo Moisés: “Si los hijos de Gad y los hijos de Rubén pasan con ustedes el Jordán, todos equipados para la guerra, delante de Jehová, y la tierra realmente queda sojuzgada delante de ustedes, entonces tienen que darles la tierra de Galaad como posesión. 30 Pero si no pasan equipados al otro lado con ustedes, entonces tienen que ser establecidos en medio de ustedes en la tierra de Canaán”.

31 A lo cual contestaron los hijos de Gad y los hijos de Rubén, diciendo: “Lo que Jehová ha hablado a tus siervos, eso es lo que haremos. 32 Nosotros mismos ciertamente pasaremos equipados delante de Jehová a la tierra de Canaán, y la posesión de nuestra herencia estará con nosotros de este lado del Jordán”. 33 Ante esto, Moisés les dio, es decir, a los hijos de Gad y a los hijos de Rubén y a la mitad de la tribu de Manasés hijo de José, el reino de Sehón el rey de los amorreos y el reino de Og el rey de Basán, la tierra que pertenecía a las ciudades de este en los territorios, y las ciudades de la tierra en derredor.

34 Y los hijos de Gad se pusieron a edificar a Dibón y Atarot y Aroer, 35 y Atrot-sofán y Jazer y Jogbehá, 36 y Bet-nimrá y Bet-harán, ciudades con fortificaciones, y apriscos de piedra. 37 Y los hijos de Rubén edificaron a Hesbón y Elealé y Quiryataim, 38 y Nebo y Baal-meón —cambiados sus nombres— y Sibmá; y empezaron a llamar por sus propios nombres los nombres de las ciudades que edificaron.

39 Y los hijos de Makir hijo de Manasés procedieron a marchar a Galaad y a tomarla y a expulsar a los amorreos que estaban en ella. 40 De modo que Moisés dio Galaad a Makir hijo de Manasés, y este se puso a morar en ella. 41 Y Jaír hijo de Manasés marchó y fue tomando las aldeas de tiendas de ellos, y empezó a llamarlas Havot-jaír. 42 Y Nóbah marchó y fue tomando a Quenat y sus pueblos dependientes; y se puso a llamarla Nóbah, por el propio nombre de él.

Números

33 Estas fueron las etapas de los hijos de Israel que salieron de la tierra de Egipto en sus ejércitos por la mano de Moisés y Aarón. 2 Y Moisés siguió apuntando los lugares de partida por sus etapas, por orden de Jehová; y estas fueron sus etapas de un lugar de partida a otro: 3 Y procedieron a partir de Ramesés en el primer mes, el día quince del primer mes. Precisamente el día después de la pascua los hijos de Israel salieron con mano alzada ante los ojos de todos los egipcios. 4 Durante todo aquel tiempo los egipcios estaban enterrando a los que Jehová había herido entre ellos, es decir, a todos los primogénitos; y Jehová había ejecutado juicios en sus dioses.

5 De modo que los hijos de Israel partieron de Ramesés y se pusieron a acampar en Sucot. 6 Entonces partieron de Sucot y se pusieron a acampar en Ezam, que está en la orilla del desierto. 7 Luego partieron de Ezam y se volvieron hacia Pihahirot, que está a vista de Baal-zefón; y se pusieron a acampar delante de Migdol. 8 Después partieron de Pihahirot y fueron pasando por en medio del mar al desierto, y siguieron marchando camino de tres días en el desierto de Ezam, y se pusieron a acampar en Marah.

9 Entonces partieron de Marah y llegaron a Elim. Ahora bien, en Elim había doce manantiales de agua y setenta palmeras. Por lo tanto acamparon allí. 10 Luego partieron de Elim y se pusieron a acampar junto al mar Rojo. 11 Después partieron del mar Rojo y se pusieron a acampar en el desierto de Sin. 12 Entonces partieron del desierto de Sin y se pusieron a acampar en Dofqá. 13 Más tarde partieron de Dofqá y se pusieron a acampar en Alús. 14 Luego partieron de Alús y se pusieron a acampar en Refidim. Y resultó que no había agua allí para que bebiera el pueblo. 15 Después partieron de Refidim y se pusieron a acampar en el desierto de Sinaí.

16 Posteriormente, partieron del desierto de Sinaí y se pusieron a acampar en Quibrot-hataavá. 17 Entonces partieron de Quibrot-hataavá y se pusieron a acampar en Hazerot. 18 Después partieron de Hazerot y se pusieron a acampar en Ritmá. 19 Luego partieron de Ritmá y se pusieron a acampar en Rimón-pérez. 20 Entonces partieron de Rimón-pérez y se pusieron a acampar en Libná. 21 Más tarde partieron de Libná y se pusieron a acampar en Risá. 22 Luego partieron de Risá y se pusieron a acampar en Quehelatá. 23 Entonces partieron de Quehelatá y se pusieron a acampar en el monte Séfer.

24 Después partieron del monte Séfer y se pusieron a acampar en Haradá. 25 Entonces partieron de Haradá y se pusieron a acampar en Maqhelot. 26 En seguida partieron de Maqhelot y se pusieron a acampar en Táhat. 27 Después partieron de Táhat y se pusieron a acampar en Taré. 28 Entonces partieron de Taré y se pusieron a acampar en Mitqá. 29 Más tarde partieron de Mitqá y se pusieron a acampar en Hasmoná. 30 Luego partieron de Hasmoná y se pusieron a acampar en Moserot. 31 Entonces partieron de Moserot y se pusieron a acampar en Bene-jaaqán. 32 Después partieron de Bene-jaaqán y se pusieron a acampar en Hor-haguidgad. 33 Luego partieron de Hor-haguidgad y se pusieron a acampar en Jotbatá. 34 Más tarde partieron de Jotbatá y se pusieron a acampar en Abroná. 35 Entonces partieron de Abroná y se pusieron a acampar en Ezión-guéber. 36 Después partieron de Ezión-guéber y se pusieron a acampar en el desierto de Zin, es decir, Qadés.

37 Más tarde partieron de Qadés y se pusieron a acampar en el monte Hor, en la frontera de la tierra de Edom. 38 Y Aarón el sacerdote procedió a subir al monte Hor, por orden de Jehová, y a morir allí en el año cuarenta de la salida de los hijos de Israel de la tierra de Egipto, en el quinto mes, el primero del mes. 39 Y Aarón tenía ciento veintitrés años de edad cuando murió en el monte Hor.

40 Entonces el cananeo, el rey de Arad, mientras moraba en el Négueb, en la tierra de Canaán, llegó a oír de la venida de los hijos de Israel.

41 Con el tiempo estos partieron del monte Hor y se pusieron a acampar en Zalmoná. 42 Después partieron de Zalmoná y se pusieron a acampar en Punón. 43 Luego partieron de Punón y se pusieron a acampar en Obot. 44 Entonces partieron de Obot y se pusieron a acampar en Iyé-abarim, en el confín de Moab. 45 Más tarde partieron de Iyim y se pusieron a acampar en Dibón-gad. 46 Después partieron de Dibón-gad y se pusieron a acampar en Almón-diblataim. 47 Entonces partieron de Almón-diblataim y se pusieron a acampar en las montañas de Abarim, delante de Nebo. 48 Por fin partieron de las montañas de Abarim y se pusieron a acampar en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó. 49 Y continuaron acampando junto al Jordán desde Bet-jesimot hasta Abel-sitim, en las llanuras desérticas de Moab.

50 Y Jehová procedió a hablar a Moisés en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó, diciendo: 51 “Habla a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Van a cruzar el Jordán a la tierra de Canaán. 52 Y tienen que expulsar a todos los habitantes de la tierra de delante de ustedes y destruir todas sus figuras de piedra; y todas sus imágenes de metal fundido las deben destruir, y todos sus lugares altos sagrados los deben aniquilar. 53 Y tienen que tomar posesión de la tierra y morar en ella, porque a ustedes ciertamente les daré la tierra para que tomen posesión de ella. 54 Y tienen que repartirse proporcionalmente la tierra como posesión, por sorteo, según sus familias. Al populoso deben aumentarle su herencia, y al escaso deben reducirle su herencia. A donde le resulte la herencia por sorteo, allí llegará a ser suya. Por las tribus de sus padres deben proveerse de propiedad en tierras.

55 ”’Sin embargo, si no expulsan a los habitantes de la tierra de delante de ustedes, entonces los que dejen de ellos ciertamente llegarán a ser como púas en sus ojos y como espinas en sus costados, y verdaderamente los hostigarán en la tierra en que van a morar. 56 Y tiene que ocurrir que tal como yo había calculado hacerles a ellos, les haré a ustedes’”.

Números

34 Y Jehová habló nuevamente a Moisés, y dijo: 2 “Da orden a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Van a entrar en la tierra de Canaán. Esta es la tierra que les caerá por herencia, la tierra de Canaán conforme a sus límites.

3 ”’Y tiene que resultar que su lado del sur sea desde el desierto de Zin a lo largo de Edom, y tiene que resultar que su límite del sur sea desde la extremidad del mar Salado al este. 4 Y su límite tiene que cambiar de dirección desde el sur de la subida de Aqrabim y cruzar a Zin, y su terminación tiene que hallarse al sur de Qadés-barnea; y tiene que salir a Hazar-addar y pasar a Azmón. 5 Y en Azmón el límite tiene que cambiar de dirección hacia el valle torrencial de Egipto, y su terminación tiene que hallarse en el Mar.

6 ”’En cuanto a un límite occidental, tiene que resultar que para ustedes ese sea el mar Grande y la tierra litoral. Esto llegará a ser su límite occidental.

7 ”’Ahora bien, esto llegará a ser su límite del norte: Desde el mar Grande lo trazarán hasta el monte Hor como límite para ustedes. 8 Desde el monte Hor trazarán el límite hasta el punto de entrada de Hamat, y la terminación del límite tiene que hallarse en Zedad. 9 Y tiene que salir el límite a Zifrón, y tiene que resultar que su terminación sea Hazar-enán. Esto llegará a ser el límite norteño de ustedes.

10 ”’Entonces tienen que señalarse como su límite al este desde Hazar-enán hasta Sefam. 11 Y el límite tiene que bajar desde Sefam a Riblá al este de Ain, y el confín tiene que bajar y dar con la ladera oriental del mar de Kinéret. 12 Y el confín tiene que bajar hasta el Jordán, y tiene que resultar que su terminación sea el mar Salado. Esta llegará a ser la tierra de ustedes conforme a sus límites circundantes’”.

13 De modo que Moisés dio orden a los hijos de Israel, y dijo: “Esta es la tierra que ustedes se repartirán proporcionalmente como posesión, por sorteo, tal como Jehová ha mandado darla a las nueve tribus y media. 14 Porque la tribu de los hijos de los rubenitas, por la casa de sus padres, y la tribu de los hijos de los gaditas, por la casa de sus padres, ya han tomado, y la media tribu de Manasés, ya han tomado su herencia. 15 Las dos tribus y media ya han tomado su herencia de la región del Jordán junto a Jericó hacia el este, en dirección al naciente”.

16 Y Jehová habló nuevamente a Moisés, y dijo: 17 “Estos son los nombres de los hombres que les dividirán la tierra por posesión: Eleazar el sacerdote y Josué hijo de Nun. 18 Y ustedes tomarán un principal de cada tribu para dividir la tierra por posesión. 19 Y estos son los nombres de los hombres: De la tribu de Judá, Caleb hijo de Jefuné; 20 y de la tribu de los hijos de Simeón, Semuel hijo de Amihud; 21 de la tribu de Benjamín, Elidad hijo de Kislón; 22 y de la tribu de los hijos de Dan un principal, Buquí hijo de Joglí; 23 de los hijos de José, de la tribu de los hijos de Manasés un principal, Haniel hijo de Efod; 24 y de la tribu de los hijos de Efraín un principal, Quemuel hijo de Siftán; 25 y de la tribu de los hijos de Zabulón un principal, Elizafán hijo de Parnac; 26 y de la tribu de los hijos de Isacar un principal, Paltiel hijo de Azán; 27 y de la tribu de los hijos de Aser un principal, Ahihud hijo de Selomí; 28 y de la tribu de los hijos de Neftalí un principal, Pedahel hijo de Amihud”. 29 Estos son aquellos a quienes Jehová mandó que hicieran a los hijos de Israel terratenientes en la tierra de Canaán.

Números

35 Y Jehová pasó a hablar a Moisés en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó, y dijo: 2 “Da a los hijos de Israel el mandato de que de la herencia de su posesión tienen que dar a los levitas ciudades en donde habitar, y deben dar a los levitas la dehesa de las ciudades todo en derredor de ellas. 3 Y las ciudades tienen que servirles para habitar, mientras que sus dehesas servirán para sus animales domésticos y sus bienes y para todas sus bestias salvajes. 4 Y las dehesas de las ciudades, que ustedes darán a los levitas, serán desde el muro de la ciudad y hacia fuera por mil codos, todo en derredor. 5 Y ustedes tienen que medir fuera de la ciudad por el lado del este dos mil codos, y por el lado del sur dos mil codos, y por el lado del oeste dos mil codos, y por el lado del norte dos mil codos, con la ciudad en medio. Esto les servirá a ellos como dehesas de las ciudades.

6 ”Estas son las ciudades que ustedes darán a los levitas: seis ciudades de refugio, las cuales darán para que huya allá el homicida, y además de estas darán otras cuarenta y dos ciudades. 7 Todas las ciudades que darán a los levitas serán cuarenta y ocho ciudades, estas juntamente con sus dehesas. 8 Las ciudades que darán serán de la posesión de los hijos de Israel. De los muchos tomarán muchas, y de los pocos tomarán pocas. Cada uno, en proporción con su herencia que tomará como posesión, dará algunas de sus ciudades a los levitas”.

9 Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: 10 “Habla a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Van a cruzar el Jordán a la tierra de Canaán. 11 Y tienen que escoger ciudades que les sean convenientes a ustedes. Como ciudades de refugio les servirán, y allí tiene que huir el homicida que, sin intención, hiera mortalmente a un alma. 12 Y las ciudades tienen que servirles a ustedes como refugio del vengador de la sangre, para que no muera el homicida hasta que esté de pie delante de la asamblea para juicio. 13 Y las ciudades que darán, las seis ciudades de refugio, estarán a disposición de ustedes. 14 Tres ciudades darán de este lado del Jordán, y tres ciudades darán en la tierra de Canaán. Como ciudades de refugio servirán. 15 Para los hijos de Israel y para el residente forastero y para el poblador en medio de ellos estas seis ciudades servirán de refugio, para que huya allá cualquiera que, sin intención, hiera mortalmente a un alma.

16 ”’Ahora bien, si fue con instrumento de hierro que lo ha herido de modo que muera, es un asesino. El asesino debe ser muerto sin falta. 17 Y si fue con una piedra pequeña por la cual podría morir que lo ha herido de modo que muera, es un asesino. El asesino debe ser muerto sin falta. 18 Y si fue con un instrumento pequeño de madera por el cual podría morir que lo ha herido de modo que muera, es un asesino. El asesino debe ser muerto sin falta.

19 ”’El vengador de la sangre es el que dará muerte al asesino. Cuando lo encuentre, él mismo le dará muerte. 20 Y si en odio estaba empujándolo o le ha arrojado algo mientras estaba al acecho para que muriera, 21 o en enemistad lo ha herido con la mano para que muriera, sin falta debe ser muerto el heridor. Es un asesino. El vengador de la sangre dará muerte al asesino cuando lo encuentre.

22 ”’Pero si fue inesperadamente, sin enemistad, que lo ha empujado o ha arrojado cualquier objeto hacia él sin estar al acecho, 23 o cualquier piedra por la cual podría morir, sin verlo, o la hiciera caer sobre él, de modo que muera, mientras no estaba en enemistad con él y no estaba buscando su daño, 24 la asamblea entonces tiene que juzgar entre el heridor y el vengador de la sangre, de acuerdo con estos juicios. 25 Y la asamblea tiene que librar de la mano del vengador de la sangre al homicida, y la asamblea tiene que devolverlo a su ciudad de refugio a la cual había huido, y él tiene que morar en ella hasta la muerte del sumo sacerdote que fue ungido con el aceite santo.

26 ”’Pero si el homicida sin falta sale del límite de su ciudad de refugio a la cual puede huir, 27 y el vengador de la sangre de veras lo halla fuera del límite de su ciudad de refugio, y el vengador de la sangre realmente mata al homicida, no tiene culpa de sangre. 28 Porque él debería morar en su ciudad de refugio hasta la muerte del sumo sacerdote, y después de la muerte del sumo sacerdote el homicida puede volver a la tierra de su posesión. 29 Y estas cosas tienen que servirles como estatuto de juicio durante todas sus generaciones, en todas sus moradas.

30 ”’Todo el que hiera mortalmente a un alma debe, por boca de testigos, ser muerto como asesino, y un solo testigo no puede testificar contra un alma para que muera. 31 Y no deben tomar rescate por el alma de un asesino que merece morir, pues sin falta debe ser muerto. 32 Y no deben tomar rescate por uno que haya huido a su ciudad de refugio, para que vuelva a morar en la tierra antes de la muerte del sumo sacerdote.

33 ”’Y no deben corromper la tierra en que están; porque la sangre es lo que corrompe la tierra, y por la tierra no puede haber expiación respecto de la sangre que se ha vertido en ella salvo por la sangre del que la haya vertido. 34 Y no debes contaminar la tierra en que ustedes están morando, en medio de la cual yo estoy residiendo; porque yo Jehová estoy residiendo en medio de los hijos de Israel’”.

Números

36 Y los cabezas de los padres de la familia de los hijos de Galaad, hijo de Makir, hijo de Manasés, de las familias de los hijos de José, procedieron a acercarse y a hablar delante de Moisés y los principales, los cabezas de los padres de los hijos de Israel, 2 y a decir: “Jehová mandó a mi señor que diera la tierra en herencia por sorteo a los hijos de Israel; y a mi señor le fue mandado por Jehová que diera la herencia de Zelofehad nuestro hermano a sus hijas. 3 Si cualesquiera de los hijos de las otras tribus de los hijos de Israel las consiguen por esposas, entonces la herencia de las mujeres tendrá que ser retirada de la herencia de nuestros padres y tendrá que ser añadida a la herencia de la tribu a la cual lleguen a pertenecer, de modo que sería retirada de la porción de nuestra herencia. 4 Ahora bien, si se efectúa el Jubileo para los hijos de Israel, entonces la herencia de las mujeres tiene que ser añadida a la herencia de la tribu a la cual lleguen a pertenecer; de modo que la herencia de ellas sería retirada de la herencia de la tribu de nuestros padres”.

5 Entonces Moisés dio orden a los hijos de Israel por mandato de Jehová, y dijo: “La tribu de los hijos de José está hablando rectamente. 6 Esta es la palabra que Jehová ha ordenado para las hijas de Zelofehad, diciendo: ‘Pueden llegar a ser esposas de quien, a los ojos de ellas, les parezca bien. Solo que deben llegar a ser esposas de los que son de la familia de la tribu de sus padres. 7 Y ninguna herencia de los hijos de Israel debe circular de tribu en tribu, porque los hijos de Israel deben adherirse cada uno a la herencia de la tribu de sus antepasados. 8 Y toda hija que llegue a tener posesión de una herencia de las tribus de los hijos de Israel, debe llegar a ser esposa de alguien de la familia de la tribu de su padre, a fin de que los hijos de Israel consigan poseer cada uno la herencia de sus antepasados. 9 Y ninguna herencia debe circular de una tribu a otra tribu, porque las tribus de los hijos de Israel deben adherirse cada una a su propia herencia’”.

10 Tal como Jehová había mandado a Moisés, de esa manera lo hicieron las hijas de Zelofehad. 11 Por consiguiente, Mahlá, Tirzá y Hoglá y Milcá y Noá, las hijas de Zelofehad, llegaron a ser las esposas de los hijos de los hermanos de su padre. 12 Llegaron a ser esposas de algunos de las familias de los hijos de Manasés hijo de José, para que la herencia de ellas continuara junto con la tribu de la familia de su padre.

13 Estos son los mandamientos y las decisiones judiciales que Jehová mandó por medio de Moisés a los hijos de Israel en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó.

Oseas

1 La palabra de Jehová que le ocurrió a Oseas hijo de Beerí en los días de Uzías, Jotán, Acaz y Ezequías, reyes de Judá, y en los días de Jeroboán hijo de Joás, el rey de Israel. 2 Hubo un comienzo de la palabra de Jehová por Oseas, y Jehová procedió a decir a Oseas: “Ve, tómate una esposa de fornicación e hijos de fornicación, porque por fornicación la tierra positivamente se vuelve de seguir a Jehová”.

3 Y él procedió a ir y tomar a Gómer hija de Diblaim, de modo que ella quedó encinta y con el tiempo le dio a luz un hijo.

4 Y Jehová pasó a decirle a él: “Llámalo por nombre Jezreel, porque de aquí a poco tiempo tengo que pedir cuentas por los actos de derramamiento de sangre de Jezreel a la casa de Jehú, y tengo que hacer que el regir real de la casa de Israel cese. 5 Y en aquel día tiene que ocurrir que tengo que quebrar el arco de Israel en la llanura baja de Jezreel”.

6 Y ella procedió a quedar encinta otra vez y a dar a luz una hija. Y Él pasó a decirle a él: “Llámala por nombre Lo-ruhamá, porque ya no mostraré misericordia de nuevo a la casa de Israel, porque positivamente los quitaré. 7 Pero a la casa de Judá mostraré misericordia, y ciertamente los salvaré por Jehová su Dios; pero no los salvaré por un arco ni por una espada ni por guerra, ni por caballos ni por hombres de a caballo”.

8 Y ella gradualmente destetó a Lo-ruhamá, y procedió a quedar encinta y dar a luz un hijo. 9 Así que Él dijo: “Llámalo por nombre Lo-ammí, porque ustedes no son mi pueblo y yo mismo no resultaré ser de ustedes.

10 ”Y el número de los hijos de Israel tiene que llegar a ser como los granos de la arena del mar que no pueden ser medidos ni numerados. Y tiene que ocurrir que, en el lugar en que solía decírseles: ‘Ustedes no son mi pueblo’, se les dirá: ‘Los hijos del Dios vivo’. 11 Y los hijos de Judá y los hijos de Israel ciertamente serán juntados a unidad y realmente colocarán para sí un solo cabeza, y subirán del país, porque grande será el día de Jezreel.

Oseas

2 ”Digan a sus hermanos: ‘¡Mi pueblo!’, y a sus hermanas: ‘¡Oh mujer a quien se ha mostrado misericordia!’. 2 Entablen una causa judicial con la madre de ustedes; entablen una causa judicial, porque ella no es mi esposa y yo no soy su esposo. Y ella debe poner a un lado su fornicación de delante de sí, y sus actos de adulterio de entre sus pechos, 3 para que yo no la desvista y deje desnuda y realmente la coloque como en el día en que nació, y realmente la ponga como un desierto y la coloque como una tierra árida y la haga morir de sed. 4 Y a sus hijos no mostraré misericordia, porque son hijos de fornicación. 5 Porque la madre de ellos ha cometido fornicación. La que estuvo encinta con ellos ha actuado vergonzosamente, porque ha dicho: ‘Quiero ir tras los que me aman apasionadamente, los que me dan mi pan y mi agua, mi lana y mi lino, mi aceite y mi bebida’.

6 ”Por lo tanto, mira, voy a cercar tu camino con espinos; y ciertamente amontonaré un muro de piedra contra ella, de modo que sus propias veredas no hallará. 7 Y ella realmente correrá tras sus apasionados amantes, pero no los alcanzará; y ciertamente los buscará, pero no los hallará. Y tendrá que decir: ‘Quiero ir y volver a mi esposo, el primero, porque mejor me iba en aquel tiempo que ahora’. 8 Pero ella misma no reconoció que era yo quien le había dado el grano y el vino dulce y el aceite, y que yo había hecho que la plata misma abundara para ella, y oro, al cual dieron uso para Baal.

9 ”‘Por lo tanto, volveré atrás y ciertamente quitaré mi grano en su tiempo y mi vino dulce en su sazón, y ciertamente arrebataré mi lana y mi lino que son para cubrir su desnudez. 10 Y ahora descubriré sus partes naturales a los ojos de sus amantes apasionados, y no habrá hombre que la arrebate de mi mano. 11 Y ciertamente haré que cese todo el alborozo de ella, su fiesta, su luna nueva y su sábado y todo período de fiesta de ella. 12 Y ciertamente haré desolada su vid y su higuera, de las cuales ella ha dicho: “Son un regalo a mí, que mis amantes apasionados me han dado”; y ciertamente las pondré como bosque, y la bestia salvaje del campo ciertamente las devorará. 13 Y ciertamente le pediré cuentas por los días de las imágenes de Baal a las cuales siguió haciendo humo de sacrificio, cuando siguió engalanándose con su anillo y su adorno y siguió yendo tras sus amantes apasionados, y a mí fue a quien olvidó’, es la expresión de Jehová.

14 ”‘Por lo tanto, aquí voy a prevalecer sobre ella, y ciertamente haré que entre en el desierto, y ciertamente hablaré a su corazón. 15 Y de veras le daré sus viñas desde entonces en adelante, y la llanura baja de Acor como entrada a la esperanza; y ciertamente ella responderá allí como en los días de su juventud y como en el día de su subida de la tierra de Egipto. 16 Y en aquel día tiene que ocurrir —es la expresión de Jehová— que me llamarás Mi esposo, y ya no me llamarás Mi dueño.’

17 ”‘Y ciertamente removeré de la boca de ella los nombres de las imágenes de Baal, y no serán recordadas más por su nombre. 18 Y para ellos ciertamente celebraré un pacto en aquel día con relación a la bestia salvaje del campo y con la criatura voladora de los cielos y la cosa del suelo que se arrastra, y el arco y la espada y la guerra quebraré de la tierra, y sí haré que se acuesten en seguridad. 19 Y de veras te comprometeré conmigo para tiempo indefinido, y de veras te comprometeré conmigo en justicia y en derecho y en bondad amorosa y en misericordias. 20 Y de veras te comprometeré conmigo en fidelidad; y ciertamente conocerás a Jehová.’

21 ”‘Y en aquel día tiene que ocurrir que yo responderé —es la expresión de Jehová—, responderé a los cielos, y ellos, por su parte, responderán a la tierra; 22 y la tierra, por su parte, responderá al grano y al vino dulce y al aceite; y ellos, por su parte, responderán a Jezreel ‘Dios sembrará semilla’. 23 Y ciertamente la sembraré como semilla para mí en la tierra, y ciertamente mostraré misericordia a aquella a quien no se había mostrado misericordia, y ciertamente diré a los que no son mi pueblo: “Tú eres mi pueblo”; y ellos, por su parte, dirán: “Tú eres mi Dios”’”.

Oseas

4 Oigan la palabra de Jehová, oh hijos de Israel, porque Jehová tiene una causa judicial con los habitantes de la tierra, porque no hay verdad ni bondad amorosa ni conocimiento de Dios en la tierra. 2 Hay la pronunciación de maldiciones y práctica de engaño y asesinato y robo y perpetración de adulterio que han estallado, y actos de derramamiento de sangre han tocado a otros actos de derramamiento de sangre. 3 Por eso la tierra estará de duelo, y todo habitante en ella tendrá que desvanecerse con la bestia salvaje del campo y con la criatura voladora de los cielos, y hasta los mismos peces del mar serán recogidos en la muerte.

4 “No obstante, que ningún hombre contienda, ni censure un hombre, pues tu pueblo es como los que contienden contra un sacerdote. 5 Y ciertamente tropezarás durante el día, y hasta un profeta tendrá que tropezar contigo, como de noche. Y ciertamente impondré silencio a tu madre. 6 Mi pueblo ciertamente será reducido a silencio, porque no hay conocimiento. Porque el conocimiento es lo que tú mismo has rechazado, yo también te rechazaré de servirme como sacerdote; y porque sigues olvidando la ley de tu Dios, yo me olvidaré de tus hijos, aun yo. 7 En proporción con la multitud de ellos, así han pecado contra mí. Mi propia gloria han cambiado por simple deshonra. 8 El pecado de mi pueblo es lo que siguen devorando, y a su error siguen alzando su alma.

9 ”Y tendrá que llegar a ser para la gente lo mismo que para el sacerdote; y ciertamente les pediré cuentas por sus caminos; y sus tratos traeré de vuelta sobre ellos. 10 Y realmente comerán, pero no se satisfarán. Realmente tratarán a las mujeres como rameras; pero no aumentarán, porque han dejado de prestar atención a Jehová mismo. 11 Fornicación y vino y vino dulce son lo que quitan el buen motivo. 12 De su ídolo de madera mi propio pueblo sigue inquiriendo, y su propio bastón de mano sigue informándoles; debido a que el espíritu mismo de fornicación ha hecho que se vayan vagando, y por fornicación salen de debajo de su Dios. 13 En las cimas de las montañas sacrifican, y en las colinas hacen humo de sacrificio, debajo de árbol macizo y de estoraque y árbol grande, porque su sombra es buena. Por eso las hijas de ustedes cometen fornicación, y las propias nueras de ustedes cometen adulterio.

14 ”No pediré cuentas a las hijas de ustedes debido a que cometen fornicación, ni a las nueras de ustedes porque cometen adulterio. Pues, en cuanto a los hombres, es con las rameras con quienes se apartan, y con las prostitutas de templo con quienes hacen sacrificio; y un pueblo que no entiende será pisoteado. 15 Aunque estás cometiendo fornicación, oh Israel, que Judá no se haga culpable, y no vengan ustedes a Guilgal, ni suban a Bet-aven ni juren: ‘¡Tan ciertamente como que vive Jehová!’. 16 Porque, como una vaca terca, Israel se ha hecho terca. ¿Es ahora cuando Jehová los pastoreará como a un carnero joven en un lugar espacioso? 17 Efraín está unido a ídolos. ¡Deja que quede solo! 18 Habiéndose acabado su cerveza de trigo, positivamente han tratado a la mujer como ramera. Sus amparadores positivamente han amado la deshonra. 19 Un viento la ha envuelto en sus alas. Y ellos se avergonzarán de sus sacrificios.”

Oseas

5 “Oigan esto, oh sacerdotes, y presten atención, oh casa de Israel, y ustedes, oh casa del rey, presten oído, porque con ustedes tiene que ver el juicio; porque una trampa es lo que han llegado a ser a Mizpá y como una red extendida sobre Tabor. 2 Y en obra de degüello los que apostatan han bajado profundamente, y yo era una exhortación a todos ellos. 3 Yo personalmente he conocido a Efraín, e Israel mismo no ha estado escondido de mí. Porque ahora, oh Efraín, tú has tratado a las mujeres como rameras; Israel se ha contaminado. 4 Sus tratos no permiten un regresar a su Dios, porque hay un espíritu de fornicación en medio de ellos; y a Jehová mismo no han reconocido. 5 Y el orgullo de Israel ha testificado en su cara; y a Israel y Efraín mismos se les hace tropezar en su error. Judá también ha tropezado con ellos. 6 Con su rebaño y con su vacada procedieron a ir y buscar a Jehová, pero no lo pudieron hallar. Él se había retirado de ellos. 7 Con Jehová mismo han tratado traidoramente, porque es de hijos extraños de quienes ellos han llegado a ser padres. Ahora un mes los devorará con sus porciones.

8 ”¡Toquen un cuerno en Guibeah, una trompeta en Ramá! ¡Griten un grito de guerra en Bet-aven... tras de ti, oh Benjamín! 9 Oh Efraín, un simple objeto de pasmo llegarás a ser en el día de la reprensión. Entre las tribus de Israel he dado a conocer palabras dignas de confianza. 10 Los príncipes de Judá han llegado a ser justamente como los que echan atrás un lindero. Sobre ellos derramaré mi furor justamente como si fuera agua. 11 Efraín está oprimido, aplastado en justicia, porque había asumido el andar en pos de su adversario. 12 Y yo fui como la polilla a Efraín y justamente como podredumbre a la casa de Judá.

13 ”Y Efraín llegó a ver su enfermedad, y Judá su úlcera. Y Efraín procedió a ir a Asiria y a enviar palabra a un gran rey. Pero aquel mismo no pudo dar curación a ustedes, y no pudo quitar de ustedes una úlcera con alguna cura. 14 Pues seré como un león joven a Efraín y como un leoncillo crinado a la casa de Judá. Yo, yo mismo despedazaré e iré y llevaré conmigo, y no habrá quien libre. 15 Iré, ciertamente regresaré a mi lugar hasta que lleven su culpa; y ciertamente buscarán mi rostro. Cuando estén en grave aprieto, me buscarán.”

Oseas

6 “Vengan, y regresemos de veras a Jehová, porque él mismo ha despedazado, pero él nos sanará. Él siguió golpeando, pero nos vendará. 2 Nos hará estar vivos después de dos días. Al tercer día hará que nos levantemos, y viviremos delante de él. 3 Y ciertamente conoceremos, ciertamente seguiremos tras el conocer a Jehová. Como el alba, su salida está firmemente establecida. Y él entrará como lluvia fuerte a donde nosotros; como lluvia de primavera que satura la tierra.”

4 “¿Qué te haré, oh Efraín? ¿Qué te haré, oh Judá, cuando la bondad amorosa de ustedes es como las nubes de la mañana y como el rocío que se va temprano? 5 Por eso tendré que talarlos por los profetas; tendré que matarlos por los dichos de mi boca. Y los juicios sobre ti serán como la luz que sale. 6 Porque en bondad amorosa me he deleitado, y no en sacrificio; y en el conocimiento de Dios más bien que en holocaustos. 7 Pero ellos mismos, como el hombre terrestre, han traspasado el pacto. Allí es donde han tratado traidoramente conmigo. 8 Galaad es un pueblo de practicantes de lo que es dañino; las huellas de ellos son sangre. 9 Y como en el acechar a un hombre, la asociación de los sacerdotes son partidas merodeadoras. Al lado del camino cometen asesinato en Siquem, porque no se han ocupado en cosa alguna sino en conducta relajada. 10 En la casa de Israel he visto una cosa horrible. Allí hay fornicación de parte de Efraín. Israel se ha contaminado. 11 Además, oh Judá, una siega ha sido fijada para ti, cuando yo recoja de vuelta a los cautivos de mi pueblo.”

Oseas

7 “Cuando quisiera traer curación a Israel, también realmente se descubre el error de Efraín, y las malas cosas de Samaria; porque han practicado falsedad, y un ladrón mismo entra; una partida merodeadora realmente da un golpe afuera. 2 Y no dicen a su propio corazón que toda su maldad ciertamente la recordaré. Ahora sus tratos los han cercado. Enfrente de mi rostro han llegado a estar. 3 Por su maldad hacen que el rey se regocije, y, por sus engaños, príncipes. 4 Todos ellos son adúlteros, como un horno encendido por un panadero, quien cesa de atizar después de amasar la pasta hasta que está leudada. 5 En el día de nuestro rey, los príncipes se han causado enfermedad... hay una furia debido al vino. Él ha tendido la mano junto con los escarnecedores. 6 Porque han acercado su corazón como a un horno; está ardiendo dentro de ellos. Durante toda la noche el panadero de ellos está durmiendo; para la mañana el horno está ardiendo como con fuego llameante. 7 Se calientan, todos ellos, como el horno, y realmente devoran a sus jueces. Todos sus propios reyes han caído; ninguno entre ellos clama a mí.

8 ”En cuanto a Efraín, entre los pueblos él personalmente se mezcla. Efraín mismo ha llegado a ser una torta redonda a la que no se ha dado la vuelta al otro lado. 9 Extraños han comido su poder, y él mismo no ha llegado a saberlo. También, cabellos grises mismos se han hecho blancos en él, pero él mismo no ha llegado a saberlo. 10 Y el orgullo de Israel ha testificado a su cara, y no se han vuelto a Jehová su Dios, ni lo han buscado debido a todo esto. 11 Y Efraín resulta ser como una paloma simple sin corazón. A Egipto han clamado; a Asiria han ido.

12 ”Adondequiera que vayan, extenderé sobre ellos mi red. Como a criaturas voladoras de los cielos los haré bajar. Los disciplinaré de acuerdo con el informe a su asamblea. 13 ¡Ay de ellos, porque han huido de mí! ¡Despojo violento para ellos, porque han transgredido contra mí! Y yo mismo procedí a redimirlos, pero ellos mismos han hablado mentiras hasta contra mí. 14 Y no clamaron a mí por socorro con su corazón, aunque siguieron aullando en sus camas. A causa de su grano y vino dulce siguieron holgazaneando; siguieron volviéndose contra mí. 15 Y yo, por mi parte, discipliné; fortalecí sus brazos, pero contra mí siguieron tramando lo que era malo. 16 Y procedieron a regresar, no a nada más elevado; habían llegado a ser como un arco flojo. A espada sus príncipes caerán debido a la denunciación de la lengua de ellos. Esto será su escarnio en la tierra de Egipto.”

Oseas

8 “¡A tu boca... un cuerno! Uno viene como un águila contra la casa de Jehová, a causa de que han traspasado mi pacto, y contra mi ley han transgredido. 2 A mí siguen clamando: ‘Oh Dios mío, nosotros, Israel, te hemos conocido’.

3 ”Israel ha desechado lo bueno. Que lo persiga el que es enemigo. 4 Ellos mismos han establecido reyes, pero no debido a mí. Han establecido príncipes, pero yo no lo supe. Con su plata y su oro se han hecho ídolos, con el fin de que sean cortados. 5 Tu becerro ha sido desechado, oh Samaria. Mi cólera se ha enardecido contra ellos. ¿Hasta cuándo serán incapaces de lograr inocencia? 6 Porque hasta esto procedió de Israel. Un simple artífice lo hizo, y no es Dios; porque el becerro de Samaria llegará a ser simples astillas.

7 ”Porque es viento lo que siguen sembrando, y un viento de tempestad es lo que segarán. Nada tiene grano en pie. Ningún brote produce harina. Si algunos tal vez la producen, extraños mismos se la tragan.

8 ”Israel tiene que ser tragado. Ahora tienen que llegar a estar entre las naciones, como un vaso en que no hay deleite. 9 Porque ellos mismos han subido a Asiria, como una cebra aislada para sí. En el caso de Efraín, ellos han alquilado amantes. 10 También, aunque siguen alquilándolos entre las naciones, ahora los juntaré; y por un tiempo corto estarán con dolores fuertes debido a la carga de rey y príncipes.

11 ”Porque Efraín se ha multiplicado altares para pecar. Ha llegado a tener altares para pecar. 12 Procedí a escribir para él muchas cosas de mi ley; justamente como cosa extraña han sido contadas. 13 Como mis sacrificios de dádiva siguieron sacrificando carne, y siguieron comiendo aquello en que Jehová mismo no se complacía. Ahora recordará el error de ellos y pedirá cuentas por sus pecados. A Egipto ellos mismos procedieron a regresar. 14 E Israel empezó a olvidar a su Hacedor y a edificar templos; y Judá, por su parte, multiplicó las ciudades fortificadas. Y ciertamente enviaré fuego en sus ciudades, y este tendrá que devorar las torres de habitación de cada una.”

Oseas

9 “No te regocijes, oh Israel. No actúes con gozo como los pueblos. Pues por fornicación te has ido de al lado de tu Dios. Has amado dádivas de alquiler en todas las eras de grano. 2 La era y el lagar no los alimentan, y el vino dulce mismo le resulta desilusionador a ella. 3 No continuarán morando en la tierra de Jehová, y Efraín tiene que volverse a Egipto, y en Asiria comerán lo que es inmundo. 4 No continuarán derramando vino a Jehová. Y sus sacrificios no le serán gratos a él; son como el pan de tiempos de duelo para ellos; todos los que lo comen se contaminan. Porque su pan es para su propia alma; no entrará en la casa de Jehová. 5 ¿Qué harán ustedes en el día de reunión y en el día de la fiesta de Jehová? 6 Pues, ¡miren!, tendrán que irse debido al despojo violento. Egipto mismo los juntará; Menfis, por su parte, los enterrará. En cuanto a sus cosas deseables de plata, ortigas mismas tomarán posesión de ellas; arbustos espinosos habrá en sus tiendas.

7 ”Los días de dárseles atención tienen que venir; los días del pago debido tienen que venir. Los de Israel lo sabrán. El profeta será tonto, el hombre de expresión inspirada será enloquecido a causa de la abundancia de tu error, aun siendo abundante la animosidad.”

8 El atalaya de Efraín estaba con mi Dios. En lo que respecta a profeta, hay la trampa del pajarero en todos sus caminos; hay una animosidad en la casa de su Dios. 9 Han bajado a lo profundo respecto a causar ruina, como en los días de Guibeah. Él recordará el error de ellos; dará atención a sus pecados.

10 “Como uvas en el desierto hallé a Israel. Como la breva en una higuera en su principio vi a los antepasados de ustedes. Ellos mismos entraron a Baal de Peor, y procedieron a dedicarse a la cosa vergonzosa, y se hicieron repugnantes como la cosa de su amor. 11 En lo que respecta a Efraín, como criatura voladora su gloria se va volando, de modo que no hay dar a luz, ni vientre embarazado ni concepción. 12 Porque aunque críen sus hijos, yo también ciertamente los privaré de hijos de modo que no habrá hombre; porque... ¡ay, también, de ellos cuando me aparte de ellos! 13 Efraín, a quien he visto como a Tiro plantado en un apacentadero, aun Efraín está destinado a un sacar a sus hijos hasta a uno que mata.”

14 Dales, oh Jehová, lo que debes dar. Dales matriz que aborta y pechos que se arrugan y encogen.

15 “Toda su maldad estuvo en Guilgal, porque allí tuve que odiarlos. Debido al mal de sus tratos los expulsaré de mi propia casa. Ciertamente no continuaré amándolos. Todos sus príncipes están actuando con terquedad. 16 Efraín tiene que ser derribado. La mismísima raíz de ellos tiene que secarse. No habrá fruto que produzcan. Además, en caso de que den a luz, ciertamente hasta daré muerte a las cosas deseables de su vientre.”

17 Mi Dios los rechazará, porque no le han escuchado, y llegarán a ser fugitivos entre las naciones.

Oseas

10 “Israel es una vid que degenera. Sigue produciendo fruto para sí mismo. En proporción con la abundancia de su fruto ha multiplicado sus altares. En proporción con lo bueno de su tierra, erigieron buenas columnas. 2 El corazón de ellos se ha hecho hipócrita; ahora se les hallará culpables.

”Hay uno que quebrará sus altares; él despojará con violencia sus columnas. 3 Porque ahora dirán: ‘No tenemos rey, porque no hemos temido a Jehová. Y en lo que respecta al rey, ¿qué hará él para nosotros?’.

4 ”Hablan palabras, haciendo juramentos falsos, celebrando un pacto; y el juicio ha brotado como una planta venenosa en los surcos del campo abierto. 5 Por el becerro idolátrico de Bet-aven los residentes de Samaria se asustarán; porque por él su pueblo ciertamente estará de duelo, así como sus sacerdotes de dioses extranjeros que solían estar gozosos por él, a causa de su gloria, porque se habrá ido al destierro lejos de él. 6 Hasta a él alguien lo llevará a Asiria misma como regalo a un gran rey. Vergüenza es lo que Efraín mismo conseguirá, e Israel se avergonzará de su consejo. 7 Samaria y su rey ciertamente serán reducidos a silencio, como una ramita arrancada sobre la superficie de aguas. 8 Y los lugares altos de Bet-aven, el pecado de Israel, realmente serán aniquilados. Espinos y cardos mismos crecerán en sus altares. Y la gente en realidad dirá a las montañas: ‘¡Cúbrannos!’, y a las colinas: ‘¡Caigan sobre nosotros!’.

9 ”Desde los días de Guibeah has pecado, oh Israel. Allí se detuvieron. En Guibeah la guerra contra los hijos de la injusticia no llegó a alcanzarlos. 10 Cuando sea mi deseo vehemente, también los disciplinaré. Y contra ellos ciertamente serán reunidos pueblos cuando haya un enjaezarlos a sus dos errores.

11 ”Y Efraín era una novilla entrenada que amaba el trillar; y yo, por mi parte, pasé sobre su bien parecido cuello. Hago que alguien monte a Efraín. Judá ara; Jacob grada para él. 12 Siembren semilla para ustedes en justicia; sieguen de acuerdo con bondad amorosa. Labren para ustedes tierra cultivable, cuando hay tiempo para buscar a Jehová, hasta que él venga y les dé instrucción en justicia.

13 ”Ustedes han arado iniquidad. Injusticia es lo que han segado. Han comido el fruto del engaño, porque has confiado en tu camino, en la multitud de tus poderosos. 14 Y un alboroto se ha levantado entre tu pueblo, y todas tus propias ciudades fortificadas serán despojadas con violencia, como con el violento despojo de la casa de Arbel por Salmán, en el día de la batalla cuando una madre misma fue estrellada junto con sus propios hijos. 15 De este modo uno ciertamente les hará a ustedes, oh Betel, debido a su extrema maldad. Al rayar el alba el rey de Israel positivamente tendrá que ser reducido a silencio.”

Oseas

11 “Cuando Israel era muchacho, entonces lo amé, y de Egipto llamé a mi hijo.

2 ”Ellos los llamaron. A ese mismo grado se fueron de delante de ellos. A las imágenes de Baal se pusieron a hacer sacrificios, y a las imágenes esculpidas empezaron a hacer humo de sacrificio. 3 Pero en cuanto a mí, enseñé a Efraín a andar, tomándolos sobre mis brazos; y no reconocieron que yo los había sanado. 4 Con las sogas del hombre terrestre seguí atrayéndolos, con las cuerdas del amor, de modo que llegué a ser para ellos como los que alzan un yugo de sus quijadas, y con dulzura llevé alimento a cada uno. 5 No volverá a la tierra de Egipto, pero Asiria será su rey, porque rehusaron volver. 6 Y una espada ciertamente remolinará en las ciudades de él y pondrá fin a sus barras y devorará debido a los consejos de ellos. 7 Y mi pueblo tiende hacia la infidelidad para conmigo. Y hacia arriba lo llaman; ninguno en absoluto efectúa algún levantarse.

8 ”¿Cómo puedo dejarte, oh Efraín? ¿Cómo puedo entregarte, oh Israel? ¿Cómo puedo ponerte como a Admá? ¿Cómo puedo colocarte como a Zeboyim? Mi corazón ha cambiado dentro de mí; al mismo tiempo mis compasiones se han avivado. 9 No expresaré mi cólera ardiente. No volveré a arruinar a Efraín, porque soy Dios y no hombre, el Santo en medio de ti; y no vendré en excitación. 10 Tras de Jehová andarán. Como un león él rugirá; porque él mismo rugirá, e hijos vendrán temblando desde el oeste. 11 Como un pájaro saldrán temblando de Egipto; y como una paloma, de la tierra de Asiria; y ciertamente haré que moren en sus casas”, es la expresión de Jehová.

12 “Con mentir, Efraín me ha cercado; y con engaño, la casa de Israel. Pero Judá todavía vaga con Dios, y con el Santísimo es digno de confianza.”

Oseas

12 “Efraín está alimentándose de viento y corriendo tras el viento del este todo el día. La mentira y el despojo violento son lo que multiplica. Y un pacto con Asiria celebran, y a Egipto se lleva aceite mismo.

2 ”Y Jehová tiene una causa judicial con Judá, aun para pedir cuentas a Jacob según sus caminos; según sus tratos le pagará. 3 En el vientre, agarró por el talón a su hermano, y con su energía dinámica contendió con Dios. 4 Y siguió contendiendo con un ángel y gradualmente prevaleció. Lloró, para implorar favor para sí mismo.”

En Betel Él consiguió hallarlo, y allí empezó a hablar con nosotros. 5 Y Jehová el Dios de los ejércitos, Jehová es su memoria.

6 “Y en lo que respecta a ti, a tu Dios debes volver, guardando bondad amorosa y justicia; y que haya un esperar en tu Dios constantemente. 7 En lo que respecta al comerciante, en su mano están las balanzas del engaño; defraudar es lo que ha amado. 8 Y Efraín sigue diciendo: ‘Realmente, me he hecho rico; he hallado cosas valiosas para mí. En lo que respecta a todo mi afán, no hallarán, de parte mía, error que sea pecado’.

9 ”Pero yo soy Jehová tu Dios desde la tierra de Egipto. Sin embargo te haré morar en las tiendas como en los días de un tiempo señalado. 10 Y hablé a los profetas, y las visiones yo mismo multipliqué, y por la mano de los profetas seguí haciendo semejanzas.

11 ”Con Galaad lo que es mágico, también falsedad, han ocurrido. En Guilgal han sacrificado hasta toros. Además, sus altares son como montones de piedras en los surcos del campo abierto. 12 Y Jacob procedió a huir al campo de Siria, e Israel siguió sirviendo por una esposa, y por una esposa guardó ovejas. 13 Y mediante un profeta Jehová hizo subir a Israel de Egipto, y mediante un profeta fue guardado. 14 Efraín causó ofensa hasta la amargura, y sus hechos de derramamiento de sangre deja sobre sí mismo, y su magnífico Amo le pagará su oprobio.”

Oseas

13 “Al hablar Efraín, hubo temblor; él mismo llevó peso en Israel. Pero procedió a hacerse culpable respecto a Baal y morir. 2 Y ahora cometen pecado adicional y se hacen una estatua fundida de su plata, ídolos según su propio entendimiento, obra de artífices, todo ello. A ellos les dicen: ‘Que los sacrificadores que son hombres besen a simples becerros’. 3 Por lo tanto, llegarán a ser como las nubes de la mañana y como el rocío que temprano se va; como el tamo que es arrebatado de la era como por tempestad, y como el humo que escapa del hoyo del techo.

4 ”Pero yo soy Jehová tu Dios desde la tierra de Egipto, y no había Dios, aparte de mí, que conocieras; y no había salvador sino yo. 5 Yo mismo te conocí en el desierto, en la tierra de fiebres. 6 Según su apacentamiento ellos también llegaron a estar satisfechos. Llegaron a estar satisfechos y su corazón empezó a ensalzarse. Por eso me olvidaron. 7 Y llegaré a ser para ellos como un león joven. Como un leopardo junto al camino seguiré buscando. 8 Los encontraré como una osa que ha perdido sus cachorros, y rasgaré la envoltura de su corazón. Y los devoraré allí como un león; una bestia salvaje del campo misma los despedazará. 9 Ciertamente te reducirá a ruinas, oh Israel, porque fue contra mí, contra tu ayudante.

10 ”¿Dónde, entonces, está tu rey, para que te salve en todas tus ciudades, y tus jueces, acerca de quienes dijiste: ‘Dame un rey, sí, y príncipes’? 11 Procedí a darte un rey en mi cólera, y lo quitaré en mi furor.

12 ”El error de Efraín está envuelto, su pecado está atesorado. 13 Los dolores de parto de una mujer que da a luz son lo que le vendrá. Es un hijo no sabio, pues que en sazón no se queda quieto al momento de romper en salida los hijos desde la matriz.

14 ”De la mano del Seol los redimiré; de la muerte los recobraré. ¿Dónde están tus aguijones, oh Muerte? ¿Dónde está tu poder destructor, oh Seol? La compasión misma estará oculta de mis ojos.

15 ”En caso de que él mismo como hijo de cañas muestre fructificación, un viento del este, el viento de Jehová, vendrá. De un desierto sube, y secará su pozo y agotará su manantial. Ese saqueará el tesoro de todo objeto deseable.

16 ”Samaria será tenida por culpable, porque ella es realmente rebelde contra su Dios. A espada caerán. Sus propios hijos serán estrellados, y sus mismas mujeres encintas serán rajadas.”

Oseas

14 “Vuelve, sí, oh Israel, a Jehová tu Dios, porque has tropezado en tu error. 2 Tomen con ustedes palabras y vuelvan a Jehová. Díganle todos: ‘Dígnate perdonar el error; y acepta lo que es bueno, y ciertamente ofreceremos en cambio los toros jóvenes de nuestros labios. 3 Asiria misma no nos salvará. Sobre caballos no montaremos. Y ya no diremos más: “¡Oh Dios nuestro!”, a la obra de nuestras manos, porque es por ti por quien a un huérfano de padre se muestra misericordia’.

4 ”Sanaré la infidelidad de ellos. Los amaré de mi propio albedrío, porque mi cólera se ha vuelto de él. 5 Llegaré a ser como el rocío a Israel. Florecerá como el lirio, y echará sus raíces como el Líbano. 6 Sus ramitas saldrán, y su dignidad llegará a ser como la del olivo, y su fragancia será como la del Líbano. 7 Volverán a ser moradores en su sombra. Cultivarán grano, y echarán brotes como la vid. Su memoria será como el vino del Líbano.

8 ”Efraín dirá: ‘¿Qué tengo que ver ya con los ídolos?’.

”Yo mismo ciertamente daré una respuesta y seguiré mirándolo. Soy como un enebro frondoso. De mí tiene que hallarse fruto para ti.”

9 ¿Quién es sabio, para que entienda estas cosas? ¿Discreto, para que las sepa? Porque los caminos de Jehová son rectos, y los justos son los que andarán en ellos; pero los transgresores son los que tropezarán en ellos.

Proverbios

1 Los proverbios de Salomón hijo de David, el rey de Israel, 2 para conocer uno sabiduría y disciplina, para discernir los dichos del entendimiento, 3 para recibir la disciplina que da perspicacia, justicia y juicio y rectitud, 4 para dar sagacidad a los inexpertos, conocimiento y capacidad de pensar al joven.

5 El sabio escucha y absorbe más instrucción, y el entendido es el que adquiere dirección diestra, 6 para entender el proverbio y el dicho difícil de entender, las palabras de los sabios y sus enigmas.

7 El temor de Jehová es el principio del conocimiento. La sabiduría y la disciplina son lo que han despreciado los que simplemente son tontos.

8 Escucha, hijo mío, la disciplina de tu padre, y no abandones la ley de tu madre. 9 Porque son una guirnalda de atracción a tu cabeza y un collar fino a tu garganta.

10 Hijo mío, si los pecadores tratan de seducirte, no consientas. 11 Si siguen diciendo: “De veras ven con nosotros. Sí, pongámonos en emboscada por sangre. Sí, acechemos sin causa alguna a los inocentes. 12 Traguémoslos vivos justamente como el Seol, aun enteros, como los que bajan a un hoyo. 13 Hallemos toda suerte de objetos preciosos de valor. Llenemos nuestras casas de despojos. 14 Debes echar tu suerte en medio de nosotros. Llegue a haber una sola bolsa que nos pertenezca a todos”... 15 hijo mío, no vayas por el camino con ellos. Retén tu pie de su vereda. 16 Porque sus pies son los que corren a la maldad consumada, y siguen apresurándose a derramar sangre. 17 Porque es para nada que se tiende la red ante los ojos de cualquier cosa que posee alas. 18 Por consiguiente, ellos mismos se ponen en emboscada por la mismísima sangre de estos; se esconden en acecho por sus almas. 19 Tales son las sendas de todo el que saca ganancia injusta. Ello quita la misma alma de sus dueños.

20 La sabiduría verdadera misma sigue clamando a gritos en la calle misma. En las plazas públicas sigue dando su voz. 21 Clama en el extremo superior de las calles ruidosas. A las entradas de las puertas a la ciudad dice sus propios dichos:

22 “¿Hasta cuándo seguirán ustedes los inexpertos amando la inexperiencia, y hasta cuándo tendrán ustedes los burladores que desear para sí la burla consumada, y hasta cuándo seguirán ustedes los estúpidos odiando el conocimiento? 23 Vuélvanse ante mi censura. Entonces ciertamente haré que para ustedes salga burbujeando mi espíritu; ciertamente les daré a conocer mis palabras. 24 Porque he llamado, pero ustedes siguen rehusando; he extendido la mano, pero no hay nadie que preste atención, 25 y ustedes siguen descuidando todo mi consejo, y mi censura no han aceptado; 26 yo también, por mi parte, me reiré del propio desastre de ustedes, me mofaré cuando venga lo que los llena de pavor, 27 cuando lo que los llena de pavor venga justamente como una tempestad, y el propio desastre de ustedes llegue aquí justamente como un viento de tempestad, cuando la angustia y los tiempos difíciles les sobrevengan. 28 En aquel tiempo ellos seguirán llamándome, pero yo no responderé; seguirán buscándome, pero no me hallarán, 29 por razón de que odiaron el conocimiento, y no escogieron el temor de Jehová. 30 No consintieron en mi consejo; mostraron falta de respeto a toda mi censura. 31 De manera que comerán del fruto de su camino, y se hartarán de sus propios consejos. 32 Porque el renegar de los inexpertos es lo que los matará, y lo despacioso de los estúpidos es lo que los destruirá. 33 En cuanto al que me escucha, él residirá en seguridad y estará libre del disturbio que se debe al pavor de la calamidad”.

Proverbios

2 Hijo mío, si recibes mis dichos y atesoras contigo mis propios mandamientos, 2 de modo que con tu oído prestes atención a la sabiduría, para que inclines tu corazón al discernimiento; 3 si, además, clamas por el entendimiento mismo y das tu voz por el discernimiento mismo, 4 si sigues buscando esto como a la plata, y como a tesoros escondidos sigues en busca de ello, 5 en tal caso entenderás el temor de Jehová, y hallarás el mismísimo conocimiento de Dios. 6 Porque Jehová mismo da la sabiduría; procedentes de su boca hay conocimiento y discernimiento. 7 Y para los rectos atesorará sabiduría práctica; para los que andan en integridad él es un escudo, 8 mediante la observación de las sendas del juicio, y él guardará el mismísimo camino de los que le son leales. 9 En tal caso entenderás justicia y juicio y rectitud, el derrotero entero de lo que es bueno.

10 Cuando la sabiduría entre en tu corazón y el conocimiento mismo se haga agradable a tu mismísima alma, 11 la capacidad de pensar misma te vigilará, el discernimiento mismo te salvaguardará, 12 para librarte del mal camino, del hombre que habla cosas perversas, 13 de los que dejan las sendas de la rectitud para andar en los caminos de la oscuridad, 14 de los que están regocijándose en hacer el mal, que están gozosos en las cosas perversas de la maldad; 15 aquellos cuyas sendas son torcidas, y que son sinuosos en su derrotero general; 16 para librarte de la mujer extraña, de la extranjera que ha hecho melosos sus propios dichos, 17 que está dejando al amigo íntimo de su juventud y que ha olvidado el mismo pacto de su Dios. 18 Porque abajo a la muerte de veras se hunde su casa, y abajo a los que están impotentes en la muerte bajan sus senderos trillados. 19 Ninguno de los que tienen relaciones con ella volverá, ni alcanzarán de nuevo las sendas de los que viven.

20 El propósito es que andes en el camino de los buenos y que guardes las sendas de los justos. 21 Porque los rectos son los que residirán en la tierra, y los exentos de culpa son los que quedarán en ella. 22 En cuanto a los inicuos, serán cortados de la mismísima tierra; y en cuanto a los traicioneros, serán arrancados de ella.

Proverbios

3 Hijo mío, no olvides mi ley, y observe tu corazón mis mandamientos, 2 porque largura de días y años de vida y paz te serán añadidos. 3 Que la bondad amorosa y el apego a la verdad mismos no te dejen. Átalos alrededor de tu garganta. Escríbelos sobre la tabla de tu corazón, 4 y así halla favor y buena perspicacia a los ojos de Dios y del hombre terrestre. 5 Confía en Jehová con todo tu corazón, y no te apoyes en tu propio entendimiento. 6 En todos tus caminos tómalo en cuenta, y él mismo hará derechas tus sendas.

7 No te hagas sabio a tus propios ojos. Teme a Jehová y apártate de lo malo. 8 Llegue a ser ello curación a tu ombligo y refrigerio a tus huesos.

9 Honra a Jehová con tus cosas valiosas y con las primicias de todos tus productos. 10 Entonces tus almacenes de abastecimientos estarán llenos de abundancia; y tus propias tinas de lagar rebosarán de vino nuevo.

11 La disciplina de Jehová, oh hijo mío, no rechaces; y no aborrezcas su censura, 12 porque Jehová censura al que ama, aun como lo hace un padre a un hijo en quien se complace.

13 Feliz es el hombre que ha hallado sabiduría, y el hombre que consigue discernimiento, 14 porque el tenerla como ganancia es mejor que tener la plata como ganancia; y el tenerla como producto, que el oro mismo. 15 Es más preciosa que los corales, y todos tus otros deleites no pueden ser igualados a ella. 16 Largura de días está en su diestra; en su siniestra hay riquezas y gloria. 17 Sus caminos son caminos de agradabilidad, y todas sus veredas son paz. 18 Es árbol de vida a los que se asen de ella, y los que la mantienen firmemente asida han de ser llamados felices.

19 Jehová mismo con sabiduría fundó la tierra. Afirmó sólidamente los cielos con discernimiento. 20 Por su conocimiento las profundidades acuosas mismas fueron partidas, y los cielos nublados siguen goteando lluvia ligera. 21 Hijo mío, no se escapen de tus ojos. Salvaguarda la sabiduría práctica y la capacidad de pensar, 22 y resultarán ser vida a tu alma y encanto a tu garganta. 23 En tal caso andarás con seguridad por tu camino, y ni siquiera tu pie dará contra cosa alguna. 24 Cuando quiera que te acuestes, no sentirás pavor; y ciertamente te acostarás, y tu sueño tendrá que ser placentero. 25 No tendrás que temer ninguna cosa pavorosa repentina, ni la tempestad sobre los inicuos, porque viene. 26 Pues Jehová mismo resultará ser, de hecho, tu confianza, y él ciertamente guardará tu pie de captura.

27 No retengas el bien de aquellos a quienes se les debe, cuando sucede que está en el poder de tu mano hacerlo. 28 No digas a tu semejante: “Anda, y vuelve, y mañana daré”, cuando hay algo contigo. 29 No fabriques ninguna cosa mala contra tu semejante, cuando está morando con un sentido de seguridad contigo. 30 No riñas sin causa con un hombre, si no te ha hecho ningún mal.

31 No tengas envidia del hombre de violencia, ni escojas ninguno de sus caminos. 32 Porque el sinuoso es cosa detestable a Jehová, pero Él tiene intimidad con los rectos. 33 La maldición de Jehová está sobre la casa del inicuo, pero él bendice el lugar de habitación de los justos. 34 Si se trata de burladores, él mismo escarnecerá; pero a los mansos mostrará favor. 35 Honra es lo que los sabios llegarán a poseer, pero los estúpidos están ensalzando la deshonra.

Proverbios

4 Escuchen, oh hijos, la disciplina de un padre, y presten atención, para conocer entendimiento. 2 Porque buena instrucción es lo que ciertamente les daré. No dejen mi ley. 3 Pues yo resulté ser un hijo verdadero para mi padre, tierno y el único delante de mi madre. 4 Y él me instruía y me decía: “Que tu corazón tenga firmemente asidas mis palabras. Guarda mis mandamientos y continúa viviendo. 5 Adquiere sabiduría, adquiere entendimiento. No te olvides, y no te desvíes de los dichos de mi boca. 6 No la dejes, y ella te guardará. Ámala, y ella te salvaguardará. 7 La sabiduría es la cosa principal. Adquiere sabiduría; y con todo lo que adquieres, adquiere entendimiento. 8 Estímala altamente, y ella te ensalzará. Te glorificará porque la abrazas. 9 Dará a tu cabeza una guirnalda de encanto; te otorgará una corona de hermosura”.

10 Oye, hijo mío, y acepta mis dichos. Entonces para ti los años de vida llegarán a ser muchos. 11 Yo ciertamente te instruiré aun en el camino de la sabiduría; ciertamente haré que pises en los senderos trillados de la rectitud. 12 Cuando andes, no será estrecho tu paso; y si corres, no tropezarás. 13 Ásete de la disciplina; no la sueltes. Salvaguárdala, pues ella misma es tu vida.

14 No entres en la senda de los inicuos, y no andes directamente adelante al camino de los malos. 15 Esquívalo, no pases adelante por él; desvíate de él, y pasa adelante. 16 Porque ellos no duermen a menos que hagan maldad, y su sueño les ha sido arrebatado a no ser que hagan tropezar a alguien. 17 Porque se han alimentado del pan de la iniquidad, y el vino de actos de violencia es lo que beben. 18 Pero la senda de los justos es como la luz brillante que va haciéndose más y más clara hasta que el día queda firmemente establecido. 19 El camino de los inicuos es como las tinieblas; no han sabido en qué siguen tropezando.

20 Hijo mío, de veras presta atención a mis palabras. A mis dichos inclina tu oído. 21 No se escapen de tus ojos. Guárdalos en medio de tu corazón. 22 Porque son vida a los que los hallan y salud a toda su carne. 23 Más que todo lo demás que ha de guardarse, salvaguarda tu corazón, porque procedentes de él son las fuentes de la vida. 24 Quita de ti mismo la tortuosidad del habla; y la sinuosidad de labios aleja de ti. 25 En cuanto a tus ojos, directamente adelante deben mirar, sí, tus propios ojos radiantes deben mirar con fijeza directamente enfrente de ti. 26 Allana el derrotero de tu pie, y establézcanse firmemente todos tus propios caminos. 27 No te inclines a la derecha ni a la izquierda. Quita tu pie de lo que es malo.

Proverbios

5 Hijo mío, oh de veras presta atención a mi sabiduría. A mi discernimiento inclina tus oídos, 2 para guardar las capacidades de pensar; y que tus propios labios salvaguarden el conocimiento mismo.

3 Porque como panal de miel los labios de una mujer extraña siguen goteando, y su paladar es más suave que el aceite. 4 Pero el efecto que después viene de ella es tan amargo como el ajenjo; es tan agudo como una espada de dos filos. 5 Sus pies van descendiendo a la muerte. Sus mismísimos pasos se asen del Seol mismo. 6 Ella no contempla la senda de la vida. Sus senderos trillados han ido errantes, y ella no sabe adónde. 7 Ahora pues, oh hijos, escúchenme, y no se aparten de los dichos de mi boca. 8 Mantén tu camino alejado del lado de ella, y no te acerques a la entrada de su casa, 9 para que no des a otros tu dignidad, ni tus años a lo que es cruel; 10 para que los extraños no se satisfagan de tu poder, ni las cosas que conseguiste con dolor estén en la casa de un extranjero, 11 ni tengas que gemir en tu futuro cuando se acaben tu carne y tu organismo. 12 Y tengas que decir: “¡Cómo he odiado la disciplina, y mi corazón ha tratado con falta de respeto aun la censura! 13 Y no he escuchado la voz de mis instructores, y a mis maestros no he inclinado el oído. 14 Fácilmente he llegado a estar en toda suerte de maldad en medio de la congregación y de la asamblea”.

15 Bebe agua de tu propia cisterna, y chorrillos que salgan de en medio de tu propio pozo. 16 ¿Deben esparcirse afuera tus manantiales, tus corrientes de agua en las plazas públicas mismas? 17 Resulten ser para ti solo, y no para los extraños contigo. 18 Resulte bendita tu fuente de aguas, y regocíjate con la esposa de tu juventud, 19 una amable cierva y una encantadora cabra montesa. Que sus propios pechos te embriaguen a todo tiempo. Con su amor estés en un éxtasis constantemente. 20 ¿Por qué, pues, debes tú, hijo mío, estar en un éxtasis con una extraña, o abrazar el seno de una extranjera? 21 Porque los caminos del hombre están enfrente de los ojos de Jehová, y él está contemplando todos sus senderos trillados. 22 Sus propios errores atraparán al inicuo, y en las sogas de su propio pecado será asido. 23 Él será el que morirá porque no hay disciplina, y porque en la abundancia de su tontedad se descarría.

Proverbios

6 Hijo mío, si has salido fiador por tu semejante, si has dado tu apretón de manos aun al extraño, 2 si has sido cogido en un lazo por los dichos de tu boca, si has sido atrapado por los dichos de tu boca, 3 toma estas medidas, entonces, hijo mío, y líbrate, porque has caído en la palma de la mano de tu semejante: Ve y humíllate, e inunda con importunaciones a tu semejante. 4 No des sueño a tus ojos, ni adormecimiento a tus radiantes ojos. 5 Líbrate como una gacela de la mano, y como un pájaro de la mano del pajarero.

6 Vete donde la hormiga, oh perezoso; mira sus caminos y hazte sabio. 7 Aunque no tiene comandante, oficial ni gobernante, 8 prepara su alimento aun en el verano; ha recogido su abastecimiento de alimento aun en la siega. 9 ¿Hasta cuándo, oh perezoso, te quedarás acostado? ¿Cuándo te levantarás de tu sueño? 10 Un poco más de sueño, un poco más de dormitar, un poco más de cruzar las manos para estar acostado, 11 y tu pobreza ciertamente vendrá justamente como algún vagabundo, y tu carencia como un hombre armado.

12 Un hombre que para nada sirve, un hombre de nocividad, está andando con tortuosidad de habla, 13 guiñando el ojo, haciendo señales con el pie, dando indicaciones con los dedos. 14 La perversidad se halla en su corazón. Está fabricando algo malo a todo tiempo. Sigue enviando meramente contiendas. 15 Por eso de repente vendrá su desastre; en un instante él será quebrado, y no habrá curación.

16 Hay seis cosas que Jehová de veras odia; sí, siete son cosas detestables a su alma: 17 ojos altaneros, una lengua falsa, y manos que derraman sangre inocente, 18 un corazón que fabrica proyectos perjudiciales, pies que se apresuran a correr a la maldad, 19 un testigo falso que lanza mentiras, y cualquiera que envía contiendas entre hermanos.

20 Observa, oh hijo mío, el mandamiento de tu padre, y no abandones la ley de tu madre. 21 Átalos sobre tu corazón constantemente; enlázalos a tu garganta. 22 Cuando andes, ello te guiará; cuando te acuestes, vigilará sobre ti; y cuando hayas despertado, hará de ti el objeto de su intenso interés. 23 Porque el mandamiento es una lámpara, y una luz es la ley, y las censuras de la disciplina son el camino de la vida, 24 para guardarte de la mujer mala, de la melosidad de la lengua de la extranjera. 25 No desees en tu corazón su belleza, y no vaya ella a atraparte con sus ojos lustrosos, 26 porque a favor de una prostituta uno se rebaja a un pan redondo; pero en cuanto a la esposa de otro hombre, ella caza hasta un alma preciosa. 27 ¿Puede un hombre recoger fuego en el seno sin que se le quemen las mismas prendas de vestir? 28 ¿O puede un hombre andar sobre las brasas sin que se le chamusquen los mismos pies? 29 Así mismo ocurre con cualquiera que tenga relaciones con la esposa de su semejante; nadie que la toque quedará exento de castigo. 30 La gente no desprecia al ladrón simplemente porque comete robo para llenarse el alma cuando tiene hambre. 31 Pero, cuando sea hallado, lo resarcirá con siete veces la cantidad; todas las cosas valiosas de su casa dará. 32 Cualquiera que comete adulterio con una mujer es falto de corazón; el que lo hace está arruinando su propia alma. 33 Una plaga y deshonra hallará, y su oprobio mismo no será borrado. 34 Porque la furia de un hombre físicamente capacitado son los celos, y no mostrará compasión en el día de la venganza. 35 No dará consideración a ninguna clase de rescate, ni mostrará disposición favorable, no importa cuán grande hagas el presente.

Proverbios

7 Hijo mío, guarda mis dichos, y quieras atesorar contigo mis propios mandamientos. 2 Guarda mis mandamientos y continúa viviendo, y mi ley como la niña de tus ojos. 3 Átalos sobre tus dedos, y escríbelos sobre la tabla de tu corazón. 4 Di a la sabiduría: “Tú eres mi hermana”; y al entendimiento mismo quieras llamar “Pariente”, 5 para que te guarden de la mujer extraña, de la extranjera que ha hecho melosos sus propios dichos. 6 Porque estando yo a la ventana de mi casa, miré hacia abajo por mi celosía, 7 para poder atisbar a los inexpertos. Estaba interesado en discernir entre los hijos a un joven falto de corazón, 8 que iba pasando por la calle cerca de la esquina de ella; y en el camino a la casa de ella marcha él, 9 en el crepúsculo, al atardecer del día, al acercarse la noche y las tinieblas. 10 Y, ¡mira!, allí estaba una mujer que salía a su encuentro, con la prenda de vestir de una prostituta, y astuta de corazón. 11 Alborotadora es, y terca. En su casa no siguen residiendo sus pies. 12 Ahora está fuera, ahora está en las plazas públicas, y cerca de todas las esquinas se pone al acecho. 13 Y se ha asido de él y le ha dado un beso. Ha adoptado un rostro descarado, y empieza a decirle:

14 “Tenía que ofrecer sacrificios de comunión. Hoy he pagado mis votos. 15 Por eso he salido a tu encuentro, para buscar tu rostro, a fin de hallarte. 16 He adornado mi diván con colchas, con cosas de muchos colores, lino de Egipto. 17 He rociado mi cama con mirra, áloes y canela. 18 De veras ven, saciémonos bebiendo del amor hasta la mañana; sí, gocemos el uno del otro con expresiones de amor. 19 Porque el esposo no está en casa; se ha ido viajando por un camino de bastante distancia. 20 Una bolsa de dinero ha llevado en la mano. El día de la luna llena vendrá a su casa”.

21 Lo ha extraviado con la abundancia de su persuasiva. Por la suavidad de sus labios lo seduce. 22 De repente él va tras ella, como toro que viene aun al degüello, y justamente como si estuviera en grilletes para la disciplina de un tonto, 23 hasta que una flecha le abre el hígado, tal como un pájaro se mete apresurado en la trampa; y él no ha sabido que en ello está envuelta su misma alma.

24 Y ahora, oh hijos, escúchenme y presten atención a los dichos de mi boca. 25 No se desvíe tu corazón a los caminos de ella. Ni, andando errante, entres en sus veredas. 26 Porque muchos son los que ella ha hecho caer muertos, y son numerosos todos los que ella va matando. 27 Caminos al Seol es su casa; van descendiendo a los cuartos interiores de la muerte.

Proverbios

8 ¿No sigue clamando la sabiduría, y no sigue dando su voz el discernimiento? 2 En la cima de las alturas, junto al camino, en el cruce de las veredas se ha apostado. 3 Al lado de las puertas, a la boca del pueblo, en el lugar de acceso de las entradas sigue clamando a gritos:

4 “A ustedes, oh hombres, estoy llamando, y mi voz se dirige a los hijos de los hombres. 5 Oh inexpertos, entiendan sagacidad; y ustedes los estúpidos, entiendan corazón. 6 Escuchen, porque acerca de las cosas de primera importancia hablo, y el abrir mis labios tiene que ver con la rectitud. 7 Porque en voz baja mi paladar profiere la verdad misma; y la iniquidad es cosa detestable a mis labios. 8 Todos los dichos de mi boca son en justicia. Entre ellos no hay nada avieso ni torcido. 9 Todos ellos son derechos al que discierne, y rectos a los que hallan conocimiento. 10 Acepten mi disciplina y no plata, y conocimiento más bien que oro escogido. 11 Porque la sabiduría es mejor que los corales, y todos los otros deleites mismos no pueden ser igualados a ella.

12 ”Yo, la sabiduría, he residido con la sagacidad y hallo hasta el conocimiento de las capacidades de pensar. 13 El temor de Jehová significa odiar lo malo. El propio ensalzamiento y el orgullo y el mal camino y la boca perversa he odiado. 14 Yo tengo consejo y sabiduría práctica. Yo... entendimiento; yo tengo poderío. 15 Por mí reyes mismos siguen reinando, y altos funcionarios mismos siguen decretando justicia. 16 Por mí príncipes mismos siguen gobernando como príncipes, y todos los nobles están juzgando en justicia. 17 A los que me aman, yo misma los amo, y los que me buscan son los que me hallan. 18 Riquezas y gloria están conmigo, valores hereditarios y justicia. 19 Mi fruto es mejor que el oro, aun que el oro refinado; y mi producto, que la plata escogida. 20 En el camino de la justicia ando yo, en medio de las veredas del juicio, 21 para hacer que los que me aman tomen posesión de sustancia; y sus almacenes mantengo llenos.

22 ”Jehová mismo me produjo como el principio de su camino, el más temprano de sus logros de mucho tiempo atrás. 23 Desde tiempo indefinido fui instalada, desde el comienzo, desde tiempos anteriores a la tierra. 24 Cuando no había profundidades acuosas fui producida como con dolores de parto, cuando no había manantiales cargados pesadamente de agua. 25 Antes que las montañas mismas se hubieran asentado, primero que las colinas, fui producida como con dolores de parto, 26 cuando aún no había hecho él la tierra ni los espacios abiertos ni la primera parte de las masas de polvo de la tierra productiva. 27 Cuando él preparó los cielos, yo estaba allí; cuando decretó un círculo sobre la haz de la profundidad acuosa, 28 cuando afirmó las masas de nubes arriba, cuando hizo fuertes las fuentes de la profundidad acuosa, 29 cuando fijó para el mar su decreto de que las aguas mismas no pasaran más allá de su orden, cuando decretó los fundamentos de la tierra, 30 entonces llegué a estar a su lado como un obrero maestro, y llegué a ser aquella con quien él estuvo especialmente encariñado día a día, y estuve alegre delante de él todo el tiempo, 31 pues estuve alegre por el terreno productivo de su tierra, y las cosas que fueron el objeto de mi cariño estuvieron con los hijos de los hombres.

32 ”Y ahora, oh hijos, escúchenme; sí, felices son los que guardan mis caminos mismos. 33 Escuchen la disciplina y háganse sabios, y no muestren ningún descuido. 34 Feliz es el hombre que me está escuchando al mantenerse despierto a mis puertas día a día, vigilando a los postes de mis entradas. 35 Porque el que me halla ciertamente halla la vida, y consigue buena voluntad de Jehová. 36 Pero el que no me alcanza hace violencia a su alma; todos los que me odian con intensidad son los que de veras aman la muerte”.

Proverbios

9 La sabiduría verdadera ha edificado su casa; ha labrado sus siete columnas. 2 Ha organizado su degollación de carne; ha mezclado su vino; más que eso, ha dispuesto su mesa. 3 Ha enviado a sus criadas de compañía, para que ella pueda clamar en la cima de las alturas del pueblo: 4 “Cualquiera que sea inexperto, diríjase acá”. A cualquiera falto de corazón... ella ha dicho: 5 “Vengan, aliméntense de mi pan y participen en beber el vino que he mezclado. 6 Dejen a los inexpertos y sigan viviendo, y anden directamente en el camino del entendimiento”.

7 El que está corrigiendo al burlador está tomando para sí deshonra, y el que está dando una censura a alguien inicuo... ¡defecto en él! 8 No censures a un burlador, para que no te odie. Da una censura a un sabio, y te amará. 9 Da a un sabio, y se hará aún más sabio. Imparte conocimiento a alguien justo, y aumentará en saber.

10 El temor de Jehová es el comienzo de la sabiduría, y el conocimiento del Santísimo es lo que el entendimiento es. 11 Porque por mí tus días llegarán a ser muchos, y se te añadirán años de vida. 12 Si te has hecho sabio, te has hecho sabio a favor de ti mismo; y si te has burlado, lo soportarás, tú solo.

13 Una mujer de estupidez es alborotadora. Es la simplicidad misma, y no ha llegado a saber nada en absoluto. 14 Y se ha sentado a la entrada de su casa, sobre un asiento, en los lugares altos del pueblo, 15 para llamar a los que van pasando por el camino, a los que están yendo directamente adelante por sus sendas: 16 “Cualquiera que sea inexperto, diríjase acá”. Y a cualquiera falto de corazón... también le ha dicho: 17 “Las aguas hurtadas mismas son dulces, y el pan que se come en secreto... es agradable”. 18 Pero él no ha llegado a saber que allí se hallan los que están impotentes en la muerte, que los llamados adentro por ella están en los lugares bajos del Seol.

Proverbios

10 Proverbios de Salomón.

El hijo sabio es el que regocija a un padre, y el hijo estúpido es el desconsuelo de su madre. 2 Los tesoros del inicuo no serán de provecho alguno, pero la justicia es lo que librará de la muerte. 3 Jehová no hará que el alma del justo padezca hambre, pero rechazará el deseo vehemente de los inicuos.

4 El que trabaja con mano floja será persona de escasos recursos, pero la mano del diligente es lo que enriquece a uno.

5 El hijo que actúa con perspicacia recoge durante el verano; el hijo que actúa vergonzosamente está profundamente dormido durante la siega.

6 Las bendiciones son para la cabeza del justo, pero en cuanto a la boca de los inicuos, esta encubre violencia. 7 Al recuerdo del justo le espera una bendición, pero el mismísimo nombre de los inicuos se pudrirá.

8 El sabio de corazón acepta mandamientos, pero el que con los labios es tonto será pisoteado.

9 El que está andando en integridad andará en seguridad, pero el que está torciendo sus caminos se dará a conocer.

10 El que guiña el ojo dará dolor, y el que con los labios es tonto será pisoteado. 11 La boca del justo es fuente de vida; pero en cuanto a la boca de los inicuos, encubre violencia.

12 El odio es lo que suscita contiendas, pero el amor cubre hasta todas las transgresiones.

13 En los labios del entendido se halla la sabiduría, pero la vara es para la espalda de uno falto de corazón.

14 Los sabios son los que atesoran el conocimiento, pero la boca del tonto está cerca de la ruina misma.

15 Las cosas valiosas del rico son su pueblo fuerte. La ruina de los de condición humilde es su pobreza.

16 La actividad del justo resulta en vida; el producto del inicuo resulta en pecado.

17 El que se adhiere a la disciplina es una senda a la vida, pero el que deja la censura hace que se ande errante.

18 Donde hay uno que está encubriendo el odio hay labios de falsedad, y el que presenta un informe malo es estúpido.

19 En la abundancia de palabras no deja de haber transgresión, pero el que tiene refrenados sus labios está actuando discretamente.

20 La lengua del justo es plata escogida; el corazón del inicuo vale poco.

21 Los mismísimos labios del justo siguen paciendo a muchos, pero por falta de corazón los tontos mismos siguen muriendo.

22 La bendición de Jehová... eso es lo que enriquece, y él no añade dolor con ella.

23 Para el estúpido el ocuparse en conducta relajada es como un juego, pero la sabiduría es para el hombre de discernimiento.

24 Lo que al inicuo es espantoso... eso es lo que le vendrá; pero el deseo de los justos será otorgado. 25 Como cuando pasa el viento de tempestad, así el inicuo ya no es; pero el justo es un fundamento hasta tiempo indefinido.

26 Como vinagre a los dientes y como humo a los ojos, así es el perezoso a los que lo envían.

27 El mismísimo temor de Jehová añadirá días, pero los años mismos de los inicuos serán acortados.

28 La expectación de los justos es un regocijo, pero la esperanza misma de los inicuos perecerá.

29 El camino de Jehová es una plaza fuerte para el exento de culpa, pero la ruina es para los practicantes de lo que es perjudicial.

30 En cuanto al justo, hasta tiempo indefinido no se le hará trastabillar; pero en cuanto a los inicuos, no seguirán residiendo en la tierra.

31 La boca del justo... esta da por fruto la sabiduría, pero la lengua de la perversidad será cortada.

32 Los labios del justo... estos llegan a conocer buena voluntad, pero la boca de los inicuos es perversidad.

Proverbios

11 Una balanza defraudadora es cosa detestable a Jehová, pero una pesa de piedra completa le es un placer.

2 ¿Ha venido la presunción? Entonces vendrá la deshonra; pero la sabiduría está con los modestos.

3 La integridad de los rectos es lo que los guía, pero el torcimiento por los que obran traidoramente los despojará con violencia.

4 Las cosas valiosas no serán de ningún provecho en el día del furor, pero la justicia misma librará de la muerte.

5 La justicia del exento de culpa es lo que hará derecho su camino, pero en su propia iniquidad el inicuo caerá. 6 La justicia de los rectos es lo que los librará, pero por su deseo vehemente los de tratos traicioneros serán atrapados ellos mismos.

7 Cuando muere un hombre inicuo, perece su esperanza; y hasta la expectación basada en poderío ha perecido.

8 El justo es el que es librado aun de la angustia, y el inicuo entra en lugar de él.

9 Por su boca el que es apóstata arruina a su semejante, pero por conocimiento son librados los justos.

10 A causa de la bondad de los justos el pueblo está jubiloso, pero cuando perecen los inicuos hay un clamor gozoso.

11 A causa de la bendición de los rectos el pueblo recibe ensalzamiento, pero a causa de la boca de los inicuos llega a ser demolido.

12 El que es falto de corazón ha despreciado a su propio semejante, pero el hombre de discernimiento amplio es uno que guarda silencio.

13 El que anda como calumniador está descubriendo habla confidencial, pero el que es fiel en espíritu está encubriendo un asunto.

14 Cuando no hay dirección diestra, el pueblo cae; pero hay salvación en la multitud de consejeros.

15 Positivamente le irá mal a uno por haber salido fiador por un extraño, pero el que odia andar estrechando las manos se mantiene libre de cuidado.

16 Una mujer de encanto es la que se ase de la gloria; pero los tiranos, por su parte, se asen de las riquezas.

17 Un hombre de bondad amorosa está tratando recompensadoramente con su propia alma, pero la persona cruel está acarreando extrañamiento a su propio organismo.

18 El inicuo obtiene salario falso; pero el que siembra justicia, sueldo verdadero.

19 El que se mantiene firmemente a favor de la justicia está en vías de recibir la vida, pero el que corre tras lo que es malo está en vías de recibir su propia muerte.

20 Los torcidos de corazón son cosa detestable a Jehová, pero los exentos de culpa en su camino le son un placer.

21 Aunque mano esté a mano, la persona mala no quedará sin castigo; pero la prole de los justos ciertamente escapará.

22 Como nariguera de oro en el hocico de un cerdo, así es la mujer que es bella, pero que está apartándose de la sensatez.

23 El deseo de los justos de seguro es bueno; la esperanza de los inicuos es furor.

24 Existe el que esparce y, no obstante, se le aumenta; también el que se retiene de lo que es recto, pero eso resulta solo en carencia.

25 El alma generosa será engordada ella misma; y el que liberalmente riega a otros, él mismo también será liberalmente regado.

26 Al que retiene el grano... el populacho lo execrará, pero hay una bendición para la cabeza del que deja que se compre.

27 El que anda procurando el bien seguirá buscando la buena voluntad; pero en cuanto al que anda en busca de lo malo, le sobrevendrá.

28 El que confía en sus riquezas... él mismo caerá; pero justamente como follaje reverdecerán los justos.

29 En cuanto a cualquiera que acarree extrañamiento a su propia casa, tomará posesión del viento; y el tonto será siervo del sabio de corazón.

30 El fruto del justo es un árbol de vida, y el que está ganando almas es sabio.

31 ¡Mira! El justo... en la tierra será recompensado. ¡Cuánto más deberán serlo el inicuo y el pecador!

Proverbios

12 El que ama la disciplina ama el conocimiento, pero el que odia la censura es irrazonable.

2 El que es bueno consigue aprobación de parte de Jehová, pero al hombre de ideas inicuas él lo pronuncia inicuo.

3 Ningún hombre será firmemente establecido por la iniquidad; pero en cuanto al fundamento-raíz de los justos, no se le hará bambolear.

4 Una esposa capaz es una corona para su dueño, pero como podredumbre en sus huesos es la que actúa vergonzosamente.

5 Los pensamientos de los justos son juicio; el manejo de los inicuos es engaño.

6 Las palabras de los inicuos son un estar al acecho por sangre, pero la boca de los rectos es lo que los librará.

7 Hay un derribar a los inicuos, y ya no son, pero la mismísima casa de los justos continuará en pie.

8 Por su boca de discreción será alabado el hombre, pero el que es avieso de corazón llegará a ser objeto de desprecio.

9 Mejor es el que es estimado en poco, pero tiene siervo, que el que a sí mismo se glorifica, pero carece de pan.

10 El justo está cuidando del alma de su animal doméstico, pero las misericordias de los inicuos son crueles.

11 El que cultiva su terreno quedará satisfecho él mismo con pan, pero el que sigue tras cosas que nada valen es falto de corazón.

12 El inicuo ha deseado la presa prendida en la red de los hombres malos; pero en cuanto a la raíz de los justos, esta rinde.

13 Por la transgresión de los labios el malo es cogido en lazo, pero el justo logra salir de la angustia.

14 Del fruto de la boca de un hombre este se satisface de lo bueno, y lo mismísimo que hayan obrado las manos de un hombre volverá a él.

15 El camino del tonto es recto a sus propios ojos, pero el que escucha el consejo es sabio.

16 Es persona tonta la que da a conocer su irritación en el mismo día, pero el sagaz encubre una deshonra.

17 El que lanza fidelidad informa lo que es justo; pero un testigo falso, engaño.

18 Existe el que habla irreflexivamente como con las estocadas de una espada, pero la lengua de los sabios es una curación.

19 El labio de la verdad es el que será establecido firmemente para siempre, pero la lengua de falsedad no durará más de un momento.

20 El engaño está en el corazón de los que fabrican la maldad, pero los que aconsejan la paz tienen regocijo.

21 Nada perjudicial le acaecerá al justo, pero los inicuos son los que ciertamente estarán llenos de calamidad.

22 Los labios falsos son cosa detestable a Jehová, pero los que actúan en fidelidad le son un placer.

23 El hombre sagaz encubre conocimiento, pero el corazón de los estúpidos es uno que proclama tontedad.

24 La mano de los diligentes es la que gobernará, pero la mano floja llegará a usarse para trabajo forzado.

25 La solicitud ansiosa en el corazón de un hombre es lo que lo agobia, pero la buena palabra es lo que lo regocija.

26 El justo espía su propio pasto, pero el mismísimo camino de los inicuos hace que anden errantes.

27 La flojedad no activa los animales de caza para uno, pero el diligente es la riqueza preciosa de un hombre.

28 En la senda de la justicia hay vida, y el viaje en su sendero no significa muerte.

Proverbios

13 Un hijo es sabio donde hay la disciplina de un padre, pero el burlador es uno que no ha oído la reprensión.

2 Del fruto de su boca el hombre come lo bueno, pero la mismísima alma de los que tratan traidoramente es violencia.

3 El que vigila su boca está guardando su alma. El que abre con anchura sus labios... tendrá ruina.

4 El perezoso se muestra deseoso, pero su alma nada tiene. No obstante, la mismísima alma de los diligentes será engordada.

5 Una palabra falsa es lo que el justo odia, pero los inicuos actúan vergonzosamente y se acarrean afrenta.

6 La justicia misma salvaguarda al que es innocuo en su camino, pero la iniquidad es lo que subvierte al pecador.

7 Existe el que se da por rico y, no obstante, no tiene nada en absoluto; hay el que se da por persona de escasos recursos y, no obstante, tiene muchas cosas valiosas.

8 El rescate del alma de un hombre es su riqueza, pero el de escasos recursos no ha oído la reprensión.

9 La mismísima luz de los justos se regocijará; pero la lámpara de los inicuos... se extinguirá.

10 Por la presunción solo se ocasiona una lucha, pero con los que consultan juntos hay sabiduría.

11 Las cosas valiosas que resultan de la vanidad decrecen, pero el que junta con la mano es el que logra aumento.

12 La expectación pospuesta enferma el corazón, pero la cosa deseada es árbol de vida cuando sí viene.

13 Del que ha despreciado la palabra, de él se quitará una prenda de deudor; pero el que teme el mandamiento es el que será recompensado.

14 La ley del sabio es fuente de vida, para apartar a uno de los lazos de la muerte.

15 La buena perspicacia misma da favor, pero el camino de los de tratos traicioneros es escarpado.

16 Todo el que es sagaz actúa con conocimiento, pero el que es estúpido disemina tontedad.

17 Un mensajero que es inicuo cae en lo malo, pero un enviado fiel es una curación.

18 El que descuida la disciplina para en pobreza y deshonra, pero el que guarda una censura es el que es glorificado.

19 El deseo, cuando se realiza, es placentero al alma; pero es cosa detestable a los estúpidos apartarse del mal.

20 El que está andando con personas sabias se hará sabio, pero al que está teniendo tratos con los estúpidos le irá mal.

21 Es a los pecadores a quienes la calamidad persigue, pero es a los justos a quienes el bien recompensa.

22 El que es bueno deja una herencia a los hijos de los hijos, y la riqueza del pecador es algo que está atesorado para el justo.

23 El terreno arado de personas de escasos recursos rinde mucho alimento, pero existe quien es barrido por falta de juicio.

24 El que retiene su vara odia a su hijo, pero el que lo ama es el que de veras lo busca con disciplina.

25 El justo come hasta que su alma queda satisfecha, pero el vientre de los inicuos estará vacío.

Proverbios

14 La mujer verdaderamente sabia ha edificado su casa, pero la tonta la demuele con sus propias manos.

2 El que anda en su rectitud teme a Jehová, pero el que es torcido en sus caminos Lo desprecia.

3 La vara de la altivez está en la boca del tonto, pero los mismísimos labios de los sabios los guardarán.

4 Donde no hay ganado vacuno el pesebre está limpio, pero la cosecha es abundante debido al poder de un toro.

5 Un testigo fiel es uno que no miente, pero un testigo falso lanza simples mentiras.

6 El burlador ha procurado hallar sabiduría, y no la hay; pero para el entendido el conocimiento es cosa fácil.

7 Vete de enfrente del hombre estúpido, porque ciertamente no notarás los labios del conocimiento.

8 La sabiduría del sagaz es entender su camino, pero la tontedad de los estúpidos es engaño.

9 Tontos son los que hacen escarnio de la culpa, pero entre los rectos hay acuerdo.

10 El corazón se da cuenta de la amargura del alma de uno, y en su regocijo no se entremete ningún extraño.

11 La casa de los inicuos será aniquilada, pero la tienda de los rectos florecerá.

12 Existe un camino que es recto ante el hombre, pero los caminos de la muerte son su fin después.

13 Aun en la risa el corazón puede estar con dolor; y es en desconsuelo en lo que termina el regocijo.

14 El que es de corazón sin fe se satisfará con los resultados de sus propios caminos; pero el hombre bueno, con los resultados de sus tratos.

15 Cualquiera que es inexperto pone fe en toda palabra, pero el sagaz considera sus pasos.

16 El sabio teme y se aparta de lo malo, pero el estúpido se pone furioso y confiado en sí mismo.

17 El que es presto para la cólera comete tontedad, pero el hombre de capacidades de pensar es odiado.

18 Los inexpertos ciertamente tomarán posesión de la tontedad, pero los sagaces llevarán el conocimiento como prenda sobre la cabeza.

19 Los malos tendrán que inclinarse ante los buenos; y los inicuos, a las puertas del justo.

20 El que es de escasos recursos es objeto de odio hasta a su semejante, pero son muchos los amigos del rico.

21 El que desprecia a su propio semejante está pecando, pero feliz es el que está mostrando favor a los afligidos.

22 ¿Acaso los que idean la maldad no andarán errantes? Pero hay bondad amorosa y apego a la verdad en cuanto a los que idean lo bueno.

23 Por toda clase de trabajo afanoso llega a haber una ventaja, pero meramente la palabra de los labios tiende a la carencia.

24 La corona de los sabios es su riqueza; la tontedad de los estúpidos es tontedad.

25 Un testigo verdadero está librando almas, pero uno que es engañoso lanza simples mentiras.

26 En el temor de Jehová hay fuerte confianza, y para sus hijos llegará a haber un refugio.

27 El temor de Jehová es un pozo de vida, para apartar de los lazos de la muerte.

28 En la multitud de pueblo está el adorno del rey, pero en la falta de población está la ruina del alto funcionario.

29 El que es tardo para la cólera abunda en discernimiento, pero el que es impaciente está ensalzando la tontedad.

30 Un corazón calmado es la vida del organismo de carne, pero los celos son podredumbre a los huesos.

31 El que defrauda al de condición humilde ha vituperado a su Hacedor, pero el que muestra favor al pobre Lo glorifica.

32 A causa de su maldad, el inicuo será empujado abajo, pero el justo hallará refugio en su integridad.

33 En el corazón del entendido descansa la sabiduría, y en medio de los estúpidos llega a ser conocida.

34 La justicia es lo que ensalza a una nación, pero el pecado es cosa afrentosa a los grupos nacionales.

35 El placer del rey está con el siervo que actúa con perspicacia, pero su furor llega a estar para con el que actúa vergonzosamente.

Proverbios

15 La respuesta, cuando es apacible, aparta la furia, pero la palabra que causa dolor hace subir la cólera.

2 La lengua de los sabios hace el bien con el conocimiento, pero la boca de los estúpidos hace salir burbujeando la tontedad.

3 Los ojos de Jehová están en todo lugar, vigilando a los malos y a los buenos.

4 La calma de la lengua es árbol de vida, pero el torcimiento en ella significa un quebrantamiento del espíritu.

5 Cualquiera que es tonto trata con falta de respeto la disciplina de su padre, pero cualquiera que hace caso de la censura es sagaz.

6 En la casa del justo hay un repuesto abundante, pero en el producto del inicuo hay el acarrearse extrañamiento.

7 Los labios de los sabios siguen esparciendo conocimiento, pero el corazón de los estúpidos no es así.

8 El sacrificio de los inicuos es cosa detestable a Jehová, pero la oración de los rectos le es un placer.

9 El camino del inicuo es cosa detestable a Jehová, pero él ama al que sigue tras la justicia.

10 La disciplina le es mala al que deja la senda; cualquiera que odia la censura morirá.

11 El Seol y el lugar de la destrucción están enfrente de Jehová. ¡Cuánto más los corazones de los hijos de la humanidad!

12 El burlador no ama al que le censura. A los sabios no quiere ir.

13 Un corazón gozoso tiene buen efecto en el semblante, pero a causa del dolor del corazón hay un espíritu herido.

14 El corazón entendido es el que busca el conocimiento, pero la boca de los estúpidos es la que aspira a la tontedad.

15 Todos los días del afligido son malos; pero el que es bueno de corazón tiene un banquete constantemente.

16 Mejor es un poco en el temor de Jehová que una abundante provisión y, junto con ella, confusión.

17 Mejor es un plato de legumbres donde hay amor que un toro cebado en pesebre y, junto con él, odio.

18 Un hombre enfurecido suscita contienda, pero el que es tardo para la cólera apacigua la riña.

19 El camino del perezoso es como seto de abrojos, pero la senda de los rectos es un camino levantado.

20 Hijo sabio es el que regocija a un padre, pero un hombre estúpido está despreciando a su madre.

21 La tontedad es un regocijo al que es falto de corazón, pero el hombre de discernimiento es el que va directamente adelante.

22 Resultan frustrados los planes donde no hay habla confidencial, pero en la multitud de consejeros hay logro.

23 El hombre tiene regocijo en la respuesta de su boca, y una palabra a su tiempo apropiado, ¡oh, cuán buena es!

24 La senda de la vida es hacia arriba para uno que obra con perspicacia, para apartarse del Seol allá abajo.

25 La casa de los que a sí mismos se ensalzan será demolida por Jehová, pero él fijará el lindero de la viuda.

26 Los proyectos del malo son cosa detestable a Jehová, pero los dichos agradables son limpios.

27 El que saca ganancia injusta está acarreando extrañamiento a su propia casa, pero el que odia las dádivas es el que seguirá viviendo.

28 El corazón del justo medita para responder, pero la boca de los inicuos hace salir burbujeando cosas malas.

29 Jehová está muy lejos de los inicuos, pero oye la oración de los justos.

30 El brillo de los ojos regocija el corazón; un informe que es bueno engorda los huesos.

31 El oído que escucha la censura de la vida se aloja precisamente en medio de los sabios.

32 Cualquiera que esquiva la disciplina rechaza su propia alma, pero el que escucha la censura adquiere corazón.

33 El temor de Jehová es disciplina hacia la sabiduría, y antes de la gloria hay humildad.

Proverbios

16 Al hombre terrestre pertenecen los arreglos del corazón, pero de Jehová procede la respuesta de la lengua.

2 Todos los caminos del hombre son puros a sus propios ojos, pero Jehová está avaluando los espíritus.

3 Haz rodar sobre Jehová mismo tus obras, y tus planes serán firmemente establecidos.

4 Todo lo ha hecho Jehová para su propósito, sí, hasta al inicuo para el día malo.

5 Todo el que es orgulloso de corazón es cosa detestable a Jehová. Mano puede unirse a mano; no obstante, uno no quedará libre de castigo.

6 Por bondad amorosa y apego a la verdad se expía el error, y en el temor de Jehová uno se aparta de lo malo.

7 Cuando Jehová se complace en los caminos de un hombre, hace que hasta los enemigos mismos de este estén en paz con él.

8 Mejor es un poco con justicia que una abundancia de productos sin rectitud.

9 El corazón del hombre terrestre puede idear su camino, pero la dirección de sus pasos la efectúa Jehová mismo.

10 Decisión inspirada debe estar sobre los labios de un rey; en el juicio no debe resultar infiel su boca.

11 Indicador y balanza justos pertenecen a Jehová; todas las pesas de piedra de la bolsa son su obra.

12 El hacer iniquidad es cosa detestable a los reyes, pues por la justicia se establece firmemente el trono.

13 Los labios de la justicia son un placer para un rey magnífico; y él ama al que habla cosas rectas.

14 La furia de un rey significa mensajeros de muerte, pero el hombre sabio es el que la evita.

15 En la luz del rostro del rey hay vida, y su buena voluntad es como la nube de lluvia primaveral.

16 El conseguir sabiduría es ¡oh, cuánto mejor que el oro! Y el conseguir entendimiento ha de escogerse más que la plata.

17 La calzada de los rectos es apartarse de lo malo. El que está salvaguardando su camino está guardando su alma.

18 El orgullo está antes de un ruidoso estrellarse; y un espíritu altivo, antes del tropiezo.

19 Mejor es ser humilde de espíritu con los mansos que dividir el despojo con los que a sí mismos se ensalzan.

20 El que está mostrando perspicacia en un asunto hallará el bien, y feliz es el que está confiando en Jehová.

21 El que es sabio de corazón será llamado entendido, y el que es dulce de labios añade persuasiva.

22 A sus dueños la perspicacia es un pozo de vida; y la disciplina de los tontos es la tontedad.

23 El corazón del sabio hace que su boca muestre perspicacia, y a sus labios añade persuasiva.

24 Los dichos agradables son un panal de miel, dulces al alma y una curación a los huesos.

25 Existe un camino que es recto delante del hombre, pero los caminos de la muerte son el fin de él después.

26 El alma del que trabaja duro ha trabajado duro para él, porque su boca lo ha apremiado fuertemente.

27 Un hombre que para nada sirve desentierra lo que es malo, y sobre sus labios hay, por decirlo así, un fuego abrasador.

28 El hombre de intrigas sigue enviando contienda, y el calumniador está separando a los que se han familiarizado entre sí.

29 El hombre de violencia seduce a su prójimo, y ciertamente lo hace ir por un camino que no es bueno. 30 Con los ojos parpadea para tramar intrigas. Apretando los labios, ciertamente lleva a cabo a grado cabal la maldad.

31 La canicie es corona de hermosura cuando se halla en el camino de la justicia.

32 El que es tardo para la cólera es mejor que un hombre poderoso; y el que controla su espíritu, que el que toma una ciudad.

33 En el regazo se echa la suerte, pero de Jehová procede toda decisión por ella.

Proverbios

17 Mejor es un pedazo de pan seco con el cual hay tranquilidad que una casa llena de los sacrificios de la riña.

2 El siervo que muestra perspicacia gobernará sobre el hijo que actúa vergonzosamente, y en medio de los hermanos participará de la herencia.

3 El vaso de refinación es para la plata y el horno para el oro, pero Jehová es el examinador de los corazones.

4 El malhechor presta atención al labio de la nocividad. Un falsificador presta oído a la lengua que causa adversidades.

5 El que hace escarnio de la persona de escasos recursos ha vituperado a su Hacedor. El que está gozoso por el desastre ajeno no quedará libre de castigo.

6 La corona de los viejos son los nietos, y la hermosura de los hijos son sus padres.

7 Para cualquiera que es insensato el labio de la rectitud no es propio. ¡Cuánto menos para el noble el labio de la falsedad!

8 El regalo es una piedra que se granjea favor a los ojos de su magnífico dueño. Adondequiera que él se vuelve logra éxito.

9 El que encubre la transgresión busca amor, y el que sigue hablando de un asunto separa a los que se han familiarizado entre sí.

10 Una reprensión obra más profundamente en un entendido que el golpear cien veces a un estúpido.

11 Solo la rebelión es lo que el malo sigue buscando, y cruel es el mensajero que es enviado contra él.

12 Que haya un encontrarse un hombre con una osa privada de sus cachorros, más bien que con cualquiera que es estúpido en su tontedad.

13 En cuanto a cualquiera que paga mal por bien, el mal no se alejará de su casa.

14 El principio de la contienda es como alguien que da curso libre a las aguas; por eso, antes que haya estallado la riña, retírate.

15 Cualquiera que pronuncia justo al inicuo y cualquiera que pronuncia inicuo al justo... aun ambos son cosa detestable a Jehová.

16 ¿Por qué hay en la mano del estúpido el precio para adquirir sabiduría, cuando él no tiene corazón?

17 Un compañero verdadero ama en todo tiempo, y es un hermano nacido para cuando hay angustia.

18 Un hombre falto de corazón estrecha las manos, y sale pleno fiador delante de su compañero.

19 Cualquiera que ama la transgresión está amando una lucha. Cualquiera que hace alto su paso de entrada está buscando un ruidoso estrellarse.

20 El que es torcido de corazón no hallará el bien, y el que está volteado en su lengua caerá en calamidad.

21 Cualquiera que llega a ser padre de un hijo estúpido... le es un desconsuelo; y el padre de un hijo insensato no se regocija.

22 Un corazón que está gozoso hace bien como sanador, pero un espíritu que está herido seca los huesos.

23 El que es inicuo toma hasta un soborno del seno para desviar las sendas del juicio.

24 La sabiduría está delante del rostro del entendido, pero los ojos del estúpido están en la extremidad de la tierra.

25 Un hijo estúpido es una irritación a su padre y una amargura a la que lo dio a luz.

26 Además, el imponer una multa al justo no es bueno. Golpear a nobles está contra lo que es recto.

27 Cualquiera que retiene sus dichos posee conocimiento, y un hombre de discernimiento es sereno de espíritu.

28 Aun el tonto, cuando guarda silencio, será tenido por sabio; cualquiera que cierra sus propios labios, por entendido.

Proverbios

18 El que se aísla buscará su propio anhelo egoísta; contra toda sabiduría práctica estallará.

2 El que es estúpido no halla deleite en el discernimiento, fuera de que su corazón se descubra.

3 Cuando entra el inicuo, también tiene que entrar el desprecio; y junto con la deshonra hay oprobio.

4 Las palabras de la boca de un hombre son aguas profundas. El pozo de la sabiduría es un torrente que sale burbujeando.

5 Mostrar parcialidad al inicuo no es bueno, ni apartar al justo en el juicio.

6 Los labios de uno que es estúpido se meten en riñas, y su misma boca pide hasta golpes.

7 La boca del estúpido es su ruina, y sus labios son un lazo para su alma.

8 Las palabras del calumniador son como cosas que han de tragarse vorazmente, que de veras bajan a las partes más recónditas del vientre.

9 También, el que se muestra flojo en su trabajo... hermano es del que causa ruina.

10 El nombre de Jehová es una torre fuerte. A ella corre el justo, y se le da protección.

11 Las cosas valiosas del rico son su pueblo fuerte, y son como un muro protector en su imaginación.

12 Antes de un ruidoso estrellarse el corazón del hombre es altanero, y antes de la gloria hay humildad.

13 Cuando alguien responde a un asunto antes de oírlo, eso es tontedad de su parte y una humillación.

14 El espíritu de un hombre puede soportar su dolencia; pero en cuanto al espíritu herido, ¿quién puede aguantarlo?

15 El corazón del entendido adquiere conocimiento, y el oído de los sabios procura hallar conocimiento.

16 La dádiva de un hombre le efectúa una gran abertura, y lo conduce aun delante de los grandes.

17 El que es primero en su causa judicial es justo; su prójimo entra, y ciertamente lo escudriña completamente.

18 La suerte echada hace cesar hasta las contiendas, y separa, uno de otro, hasta a los poderosos.

19 El hermano contra quien se ha transgredido es más que un pueblo fuerte; y hay contiendas que son como la barra de una torre de habitación.

20 Del fruto de la boca del hombre queda satisfecho su vientre; él queda satisfecho hasta con el producto de sus labios.

21 Muerte y vida están en el poder de la lengua, y el que la ama comerá su fruto.

22 ¿Ha hallado uno una esposa buena? Ha hallado una cosa buena, y consigue buena voluntad de Jehová.

23 El de escasos recursos profiere súplicas, pero el que es rico responde de manera fuerte.

24 Existen compañeros dispuestos a hacerse pedazos, pero existe un amigo más apegado que un hermano.

Proverbios

19 Cualquiera de escasos recursos que anda en su integridad es mejor que el que es torcido en sus labios, y que el que es estúpido.

2 Además, el que el alma esté sin conocimiento no es bueno, y el que se apresura con los pies está pecando.

3 La tontedad del hombre terrestre tuerce su camino, y por eso su corazón se enfurece contra Jehová mismo.

4 La riqueza es lo que agrega muchos compañeros, pero uno que es de condición humilde se ve separado hasta de su compañero.

5 Un testigo falso no quedará libre de castigo, y el que lanza mentiras no escapará.

6 Son muchos los que ablandan el rostro del noble, y todo el mundo es compañero del hombre que hace dádivas.

7 Todos los hermanos del de escasos recursos lo han odiado. ¡Cuánto más lejos se han mantenido de él sus amigos personales! Él va en seguimiento con cosas que decir; ellos no.

8 El que adquiere corazón ama su propia alma. El que guarda el discernimiento va a hallar el bien.

9 El testigo falso no quedará libre de castigo, y el que lanza mentiras perecerá.

10 El lujo no es propio para alguien que es estúpido. ¡Cuánto menos para un siervo gobernar sobre príncipes!

11 La perspicacia del hombre ciertamente retarda su cólera, y es hermosura de su parte pasar por alto la transgresión.

12 La furia de un rey es un gruñido como el de un leoncillo crinado, pero su buena voluntad es como el rocío sobre la vegetación.

13 Un hijo estúpido significa adversidades para su padre, y las contiendas de una esposa son como un techo con goteras que ahuyenta a uno.

14 La herencia de parte de los padres es una casa y riqueza, pero la esposa discreta es de parte de Jehová.

15 La pereza hace caer un sueño profundo, y el alma floja padece hambre.

16 El que guarda el mandamiento guarda su alma; al que desprecia sus caminos se le dará muerte.

17 El que muestra favor al de condición humilde le presta a Jehová, y Él le pagará su trato.

18 Castiga a tu hijo mientras existe esperanza; y no levantes el deseo de tu alma para darle muerte.

19 El que es de gran furia cargará con la multa; pues si lo libraras, también habrías de seguir haciéndolo vez tras vez.

20 Escucha el consejo y acepta la disciplina, a fin de que te hagas sabio en tu futuro.

21 Son muchos los planes que hay en el corazón del hombre, pero el consejo de Jehová es lo que subsistirá.

22 La cosa deseable en el hombre terrestre es su bondad amorosa; y uno de escasos recursos es mejor que un hombre mentiroso.

23 El temor de Jehová tiende a la vida, y uno pasa la noche satisfecho; no será visitado por lo que es malo.

24 El perezoso ha escondido la mano en el tazón del banquete; no la puede volver a llevar ni a su propia boca.

25 Debes golpear al burlador, para que el inexperto se haga sagaz; y debe dirigirse censura al entendido, para que discierna conocimiento.

26 El que maltrata a un padre, y que ahuyenta a una madre, es un hijo que actúa vergonzosa y afrentosamente.

27 Cesa, hijo mío, de escuchar la disciplina y significará el descarriarte de los dichos del conocimiento.

28 Un testigo que para nada sirve escarnece la justicia, y la mismísima boca de la gente inicua se traga lo que es perjudicial.

29 Los juicios han sido firmemente establecidos para los burladores, y golpes para la espalda de los estúpidos.

Proverbios

20 El vino es burlador, el licor embriagante es alborotador, y todo el que se descarría por él no es sabio.

2 Lo aterrador de un rey es un gruñido como el de un leoncillo crinado. Cualquiera que atrae su furor contra sí está pecando contra su propia alma.

3 Es una gloria para el hombre desistir de disputar, pero todo el que es tonto estalla en ello.

4 A causa del invierno, el perezoso no quiere arar; mendigará en el tiempo de la siega, pero no habrá nada.

5 El consejo en el corazón del hombre es como aguas profundas, pero el hombre de discernimiento es el que lo sacará.

6 Una multitud de hombres proclama cada cual su propia bondad amorosa, pero al hombre fiel, ¿quién lo puede hallar?

7 El justo anda en su integridad. Felices son sus hijos después de él.

8 El rey está sentado sobre el trono de juicio, y dispersa toda maldad con sus propios ojos.

9 ¿Quién puede decir: “He limpiado mi corazón; he quedado puro de mi pecado”?

10 Dos tipos de pesas y dos tipos de medidas de efá... ambas juntas son cosa detestable a Jehová.

11 Hasta por sus prácticas el muchacho se da a conocer en cuanto a si su actividad es pura y recta.

12 El oído que oye y el ojo que ve... Jehová mismo ha hecho aun a ambos.

13 No ames el sueño, para que no vayas a parar en la pobreza. Abre los ojos; satisfácete de pan.

14 “¡Es malo, malo!”, dice el comprador, y sigue su camino. Entonces es cuando se jacta de sí mismo.

15 Existe oro, también una abundancia de corales; pero los labios del conocimiento son vasos preciosos.

16 Toma el vestido de uno, en caso de que haya salido fiador por un extraño; y en el caso de una extranjera, quita de él una prenda.

17 El pan que se consigue por falsedad es placentero al hombre, pero después la boca se le llena de grava.

18 Por el consejo los planes mismos se establecen firmemente; y con dirección diestra ocúpate en tu guerra.

19 El que anda de calumniador está descubriendo habla confidencial; y no debes tener compañerismo con uno que se deja seducir con sus labios.

20 En cuanto a cualquiera que invoca el mal contra su padre y contra su madre, su lámpara se extinguirá al acercarse la oscuridad.

21 Se está consiguiendo una herencia por avidez desmesurada al principio, pero su propio futuro no será bendecido.

22 No digas: “¡Ciertamente pagaré el mal!”. Espera en Jehová, y él te salvará.

23 Dos suertes de pesas son cosa detestable a Jehová, y una balanza defraudadora no es buena.

24 De Jehová son los pasos del hombre físicamente capacitado. En cuanto al hombre terrestre, ¿cómo puede él discernir su camino?

25 Es un lazo cuando el hombre terrestre ha clamado temerariamente: “¡Santo!”, y después de los votos está dispuesto a hacer examen.

26 El rey sabio dispersa a los inicuos, y hace tornar sobre ellos una rueda.

27 El aliento del hombre terrestre es la lámpara de Jehová, y escudriña cuidadosamente todas las partes más recónditas del vientre.

28 La bondad amorosa y el apego a la verdad... estos salvaguardan al rey; y por la bondad amorosa él ha sustentado su trono.

29 La hermosura de los jóvenes es su poder, y el esplendor de los viejos es su canicie.

30 Heridas de magullamiento son lo que por estregadura purifica del mal; y los golpes, las partes más recónditas del vientre.

Proverbios

21 El corazón de un rey es como corrientes de agua en la mano de Jehová. Adondequiera que él se deleita en hacerlo, lo vuelve.

2 Todo camino del hombre es recto a sus propios ojos, pero Jehová está avaluando los corazones.

3 Efectuar la justicia y el juicio es más preferible a Jehová que el sacrificio.

4 Ojos altivos y un corazón arrogante —lámpara de los inicuos— son pecado.

5 Los planes del diligente propenden de seguro a ventaja, pero todo el que es apresurado se encamina de seguro a la carencia.

6 El conseguir tesoros con una lengua falsa es una exhalación impelida por el viento, en el caso de los que buscan la muerte.

7 El mismísimo despojo violento efectuado por los inicuos los arrastrará, porque han rehusado hacer justicia.

8 Un hombre, aun un extraño, es torcido en su camino; pero el puro es recto en su actividad.

9 Mejor es morar en un rincón de un techo que con una esposa contenciosa, aunque en una casa en común.

10 La mismísima alma del inicuo ha deseado con vehemencia lo que es malo; su prójimo no será objeto de favor a sus ojos.

11 Por la imposición de una multa al burlador, el inexperto se hace sabio; y por dar uno perspicacia al sabio, este consigue conocimiento.

12 El Justo está considerando la casa del inicuo, y subvierte a los inicuos para calamidad de ellos.

13 En cuanto a cualquiera que tapa su oído al clamor quejumbroso del de condición humilde, él mismo también clamará y no se le responderá.

14 Una dádiva hecha en secreto aplaca la cólera; y un soborno en el seno, la furia fuerte.

15 Es un regocijo para el justo hacer justicia, pero hay algo terrible para los que practican lo que es perjudicial.

16 En cuanto al hombre que, vagando, se aleja del camino de la perspicacia, descansará en la mismísima congregación de los que están impotentes en la muerte.

17 El que ama la diversión será un individuo indigente; el que ama el vino y el aceite no ganará riquezas.

18 El inicuo es un rescate para el justo; y el que obra traidoramente toma el lugar de los rectos.

19 Mejor es morar en tierra desértica que con una esposa contenciosa junto con irritación.

20 Hay tesoro deseable y aceite en la habitación del sabio, pero el hombre que es estúpido se lo tragará.

21 El que sigue tras la justicia y la bondad amorosa hallará vida, justicia y gloria.

22 El sabio ha escalado hasta la ciudad de hombres poderosos, para rebajar la fuerza de la confianza de ella.

23 El que guarda su boca y su lengua, guarda su alma de las angustias.

24 Presuntuoso y soberbio fanfarrón es el nombre del que actúa en un furor de presunción.

25 El mismísimo deseo vehemente del perezoso le dará muerte, pues sus manos han rehusado trabajar. 26 Todo el día ha mostrado que está deseando con gran vehemencia, pero el justo da y no retiene nada.

27 El sacrificio de los inicuos es cosa detestable. ¡Cuánto más cuando uno lo trae junto con conducta relajada!

28 El testigo mentiroso perecerá, pero el hombre que escucha hablará aun para siempre.

29 El hombre inicuo ha adoptado un rostro descarado, pero el recto es el que establece firmemente sus caminos.

30 No hay sabiduría, ni ningún discernimiento, ni ningún consejo en oposición a Jehová.

31 El caballo es algo preparado para el día de la batalla, pero la salvación pertenece a Jehová.

Proverbios

22 Ha de escogerse un nombre más bien que riquezas abundantes; el favor es mejor que aun la plata y el oro.

2 El rico y el de escasos recursos se han encontrado. El Hacedor de todos ellos es Jehová.

3 Sagaz es el que ha visto la calamidad y procede a ocultarse, pero los inexpertos han pasado adelante y tienen que sufrir la pena.

4 El resultado de la humildad y del temor de Jehová es riquezas y gloria y vida.

5 Espinas y trampas hay en el camino del torcido; el que está guardando su alma se mantiene alejado de ellas.

6 Entrena al muchacho conforme al camino para él; aun cuando se haga viejo no se desviará de él.

7 El rico es el que gobierna sobre los de escasos recursos, y el que toma prestado es siervo del hombre que hace el préstamo.

8 El que está sembrando injusticia segará lo que es perjudicial, pero la mismísima vara de su furor se acabará.

9 El que es bondadoso de ojo será bendecido, porque ha dado de su alimento al de condición humilde.

10 Echa al burlador, para que se vaya la contienda y para que cesen el litigio y la deshonra.

11 El que ama la pureza de corazón... por el encanto de sus labios el rey será su compañero.

12 Los ojos de Jehová mismo han salvaguardado el conocimiento, pero él subvierte las palabras del traicionero.

13 El perezoso ha dicho: “¡Hay un león afuera! ¡En medio de las plazas públicas seré asesinado!”.

14 La boca de las extrañas es un hoyo profundo. El que es denunciado por Jehová caerá en él.

15 La tontedad está atada al corazón del muchacho; la vara de la disciplina es lo que la alejará de él.

16 El que defrauda al de condición humilde para proveerse de muchas cosas, también aquel que da al rico, de seguro está destinado a la carencia.

17 Inclina tu oído y oye las palabras de los sabios, para que apliques tu mismísimo corazón a mi conocimiento. 18 Porque es agradable que las guardes en tu vientre, para que juntas se establezcan firmemente sobre tus labios.

19 Para que tu confianza llegue a estar en Jehová mismo te he dado conocimiento hoy, aun a ti.

20 ¿No te he escrito en tiempos pasados con consejos y conocimiento, 21 para mostrarte la veracidad de los dichos verdaderos, a fin de devolver dichos que son la verdad... al que te envía?

22 No robes al de condición humilde porque sea de condición humilde, y no aplastes al afligido en la puerta. 23 Porque Jehová mismo defenderá la causa de ellos, y ciertamente les robará el alma a los que les roban a ellos.

24 No tengas compañerismo con nadie dado a la cólera; y con el hombre que tiene arrebatos de furia no debes entrar, 25 para que no te familiarices con sus sendas y ciertamente tomes un lazo para tu alma.

26 No llegues a estar entre los que chocan las manos, entre los que salen garantes de préstamos. 27 Si no tienes con qué pagar, ¿por qué debe tomar él tu cama de debajo de ti?

28 No muevas hacia atrás un lindero de antaño, que tus antepasados han hecho.

29 ¿Has contemplado a un hombre hábil en su trabajo? Delante de reyes es donde él se apostará; no se apostará delante de hombres comunes.

Proverbios

23 En caso de que te sientes a alimentarte con un rey, debes considerar con diligencia lo que está delante de ti, 2 y tienes que poner un cuchillo a tu garganta si eres dueño de un deseo del alma. 3 No muestres que apeteces sus platos sabrosos, puesto que es el alimento de mentiras.

4 No te afanes por obtener riquezas. Cesa de tu propio entendimiento. 5 ¿Has hecho que tus ojos les echen un vistazo, cuando no son nada? Porque sin falta se hacen para sí alas como las de un águila y vuelan hacia los cielos.

6 No te alimentes con el alimento de ninguno de ojo no generoso, ni muestres apetecer sus platos sabrosos. 7 Porque como quien ha calculado dentro de su alma, así es él. “Come y bebe”, te dice, pero su corazón mismo no está contigo. 8 Tu bocado que has comido, lo vomitarás, y habrás malgastado tus palabras agradables.

9 A oídos de un estúpido no hables, porque despreciará tus palabras discretas.

10 No muevas hacia atrás el lindero de antaño, ni entres en el campo de los huérfanos de padre. 11 Porque su Redentor es fuerte; él mismo defenderá la causa que ellos tienen contigo.

12 De veras trae tu corazón a la disciplina, y tu oído a los dichos del conocimiento.

13 No retengas del simple muchacho la disciplina. En caso de que le pegues con la vara, no morirá. 14 Con la vara tú mismo debes pegarle, para que libres su mismísima alma del Seol mismo.

15 Hijo mío, si tu corazón se ha hecho sabio, se regocijará mi corazón, sí, el mío. 16 Y mis riñones se alborozarán cuando tus labios hablen rectitud.

17 No envidie tu corazón a los pecadores; antes bien, esté en el temor de Jehová todo el día. 18 Porque en tal caso existirá un futuro, y tu propia esperanza no será cortada.

19 Tú, oh hijo mío, oye y hazte sabio, y guía tu corazón por el camino.

20 No llegues a estar entre los que beben vino en exceso, entre los que son comedores glotones de carne. 21 Porque el borracho y el glotón vendrán a parar en la pobreza, y el adormecimiento vestirá a uno de meros andrajos.

22 Escucha a tu padre, que causó tu nacimiento, y no desprecies a tu madre simplemente porque ha envejecido. 23 Compra la verdad misma y no la vendas... sabiduría y disciplina y entendimiento. 24 Sin falta el padre de un justo estará gozoso; el que llega a ser padre de un sabio también se regocijará en él. 25 Tu padre y tu madre se regocijarán, y la que te dio a luz estará gozosa.

26 Hijo mío, de veras dame tu corazón, y que esos ojos tuyos se complazcan en mis propios caminos. 27 Pues la prostituta es un hoyo profundo, y la extranjera es un pozo angosto. 28 De seguro ella, justamente como un salteador, está al acecho; y entre los hombres ella aumenta los traicioneros.

29 ¿Quién tiene el ¡ay!? ¿Quién tiene desasosiego? ¿Quién tiene contiendas? ¿Quién tiene preocupación? ¿Quién tiene heridas sin causa? ¿Quién tiene deslustre de ojos? 30 Los que se quedan largo tiempo con el vino, los que entran en busca de vino mezclado. 31 No mires el vino cuando rojea, cuando luce centelleante en la copa, cuando baja con suavidad. 32 A su fin muerde justamente como una serpiente, y segrega veneno justamente como una víbora. 33 Tus propios ojos verán cosas extrañas, y tu propio corazón hablará cosas perversas. 34 Y ciertamente llegarás a ser como uno que está acostado en el corazón del mar, hasta como uno que está acostado en el tope de un mástil. 35 “Me han golpeado, pero no enfermé; me han herido, pero no lo supe. ¿Cuándo despertaré? Lo buscaré todavía más.”

Proverbios

24 No envidies a hombres malos, y no te muestres vehementemente deseoso de meterte entre ellos. 2 Porque el despojo violento es lo que su corazón sigue meditando, y gravoso afán es lo que sus propios labios siguen hablando.

3 Con sabiduría se edifica la casa, y con discernimiento resulta firmemente establecida. 4 Y con conocimiento los cuartos interiores se llenan de todas las cosas preciosas y agradables de valor.

5 El que es sabio en fuerza es un hombre físicamente capacitado, y el hombre de conocimiento está reforzando el poder. 6 Pues con dirección diestra te ocuparás en tu guerrear, y en la multitud de consejeros hay salvación.

7 Para un tonto la sabiduría verdadera es demasiado alta; en la puerta él no abre la boca.

8 En cuanto a cualquiera que trama hacer lo malo, será llamado simple maestro de ideas de mal.

9 La conducta relajada de la tontedad es pecado, y el burlador es cosa detestable a la humanidad.

10 ¿Te has mostrado desanimado en el día de la angustia? Tu poder será escaso.

11 Libra a los que están siendo llevados a la muerte; y a los que van trastabillando a la matanza, ¡oh, que los retengas! 12 En caso de que digas: “¡Mira! No sabíamos de esto”, aquel mismo que está avaluando los corazones, ¿no lo discernirá?, y aquel mismo que está observando tu alma, ¿no lo sabrá, y ciertamente pagará al hombre terrestre conforme a su actividad?

13 Hijo mío, come miel, porque es buena; y que la dulce miel del panal esté en tu paladar. 14 De la misma manera, de veras conoce la sabiduría para tu alma. Si la has hallado, entonces existe un futuro, y tu propia esperanza no será cortada.

15 No te pongas, cual inicuo, al acecho por el lugar de habitación del justo; no despojes con violencia su lugar de descanso. 16 Pues puede que el justo caiga hasta siete veces, y ciertamente se levantará; pero a los inicuos la calamidad los hará tropezar.

17 Cuando caiga tu enemigo, no te regocijes; y cuando se le haga tropezar, no esté gozoso tu corazón, 18 para que Jehová no vea, y sea malo a sus ojos, y ciertamente vuelva su cólera de contra él.

19 No te muestres acalorado contra los malhechores. No les tengas envidia a los inicuos. 20 Pues no resultará haber futuro para ninguno que es malo; la mismísima lámpara de los inicuos se extinguirá.

21 Hijo mío, teme a Jehová y al rey. Con los que están a favor de un cambio, no te entremetas. 22 Porque su desastre se levantará tan repentinamente, que ¿quién se da cuenta de la extinción de los que están a favor de un cambio?

23 Estos dichos también son para los sabios: Mostrar parcialidad en el juicio no es bueno.

24 A aquel que está diciendo al inicuo: “Eres justo”, los pueblos lo execrarán, los grupos nacionales lo denunciarán. 25 Pero a los que lo censuran les será agradable, y sobre ellos vendrá la bendición de bien. 26 Labios besará quien responde derechamente.

27 Prepara tu trabajo fuera, y alístatelo en el campo. Después también tienes que edificar tu casa.

28 No llegues a ser testigo contra tu semejante sin base. Entonces tendrías que ser tonto con tus labios. 29 No digas: “Tal como me hizo, así voy a hacerle a él. Le pagaré a cada uno según actúe”.

30 Pasé junto al campo del individuo perezoso y junto a la viña del hombre falto de corazón. 31 Y, ¡mira!, todo ello producía mala hierba. Ortigas cubrían su mismísima superficie, y su mismo muro de piedra había sido demolido.

32 De modo que procedí a contemplar, yo mismo; empecé a ponerlo en el corazón; vi, acepté la disciplina: 33 Un poco de dormir, un poco de dormitar, un poco de cruzar las manos para estar acostado, 34 y cual salteador de caminos tu pobreza ciertamente vendrá, y tu carencia cual hombre armado.

Proverbios

25 También estos son los proverbios de Salomón que transcribieron los hombres de Ezequías, rey de Judá:

2 La gloria de Dios es guardar secreto un asunto, y la gloria de los reyes es escudriñar completamente un asunto.

3 Los cielos por altura y la tierra por profundidad, y el corazón de los reyes, eso es inescrutable.

4 Que haya un remover de la escoria espumajosa de la plata, y toda ella saldrá refinada.

5 Que haya el remover al inicuo delante del rey, y su trono será firmemente establecido por la justicia misma.

6 No te rindas honra delante del rey, y en el lugar de los grandes no te plantes. 7 Porque mejor es que él te diga: “Sube acá”, que el que te abata delante de un noble a quien tus ojos han visto.

8 No salgas a conducir una causa judicial apresuradamente, para que no sea cuestión de lo que harás en la culminación de ella, cuando tu semejante ahora te humille. 9 Defiende tu propia causa con tu semejante, y no reveles el habla confidencial de otro; 10 para que no te avergüence el que escuche, y el mal informe por ti no pueda revocarse.

11 Como manzanas de oro en entalladuras de plata es una palabra hablada al tiempo apropiado para ella.

12 Un arete de oro, y un adorno de oro especial, es el censurador sabio al oído que oye.

13 Justamente como el frescor de la nieve en el día de la siega es el enviado fiel a los que lo envían, pues restaura el alma misma de sus amos.

14 Como nubes vaporosas y un viento sin aguacero es un hombre que con falsedad se jacta acerca de una dádiva.

15 Por paciencia se induce a un comandante, y una lengua apacible misma puede quebrar un hueso.

16 ¿Es miel lo que has hallado? Come lo que te sea suficiente, para que no tomes demasiado de ella y tengas que vomitarla.

17 Haz cosa rara tu pie en la casa de tu semejante, para que no tenga su suficiencia de ti y ciertamente te odie.

18 Como garrote de guerra y espada y flecha aguzada es un hombre que testifica contra su semejante como testigo falso.

19 Como diente quebrado y pie vacilante es la confianza en uno que resulta traicionero en el día de la angustia.

20 El que quita una prenda de vestir en día de frío es como vinagre sobre álcali y como cantor con canciones a un corazón triste.

21 Si el que te odia tiene hambre, dale pan de comer; y si tiene sed, dale agua de beber. 22 Porque son brasas las que estás amontonando sobre su cabeza, y Jehová mismo te recompensará.

23 El viento del norte produce como con dolores de parto un aguacero; y la lengua que divulga un secreto, un rostro denunciado.

24 Mejor es morar en un rincón de un techo que con una esposa contenciosa, aunque en una casa en común.

25 Como agua fría a un alma cansada, así es un buen informe procedente de un país distante.

26 Un manantial ensuciado y un pozo arruinado es el justo cuando trastabilla delante del inicuo.

27 El comer demasiada miel no es bueno; y el que la gente ande buscando su propia gloria, ¿es eso gloria?

28 Como una ciudad en que se ha hecho irrupción, que no tiene muro, es el hombre que no tiene freno para su espíritu.

Proverbios

26 Como nieve en el verano y como lluvia en el tiempo de la siega, así la gloria no es propia para el estúpido.

2 Tal como el pájaro tiene motivo para huir, y tal como la golondrina para volar, así una invocación de mal misma no viene sin verdadero motivo.

3 El látigo es para el caballo, el freno es para el asno, y la vara es para la espalda de los estúpidos.

4 No respondas a nadie estúpido conforme a su tontedad, para que no llegues a ser tú mismo también igual a él.

5 Responde a alguien estúpido conforme a su tontedad, para que a sus propios ojos no se haga alguien sabio.

6 Como uno que está mutilando sus pies, como uno que está bebiendo mera violencia, es el que mete los asuntos en la mano de alguien estúpido.

7 ¿Han sacado agua las piernas del cojo? Entonces hay un proverbio en la boca de los estúpidos.

8 Como quien encierra una piedra entre un montón de piedras, así es el que da gloria a un simple estúpido.

9 Como un yerbajo espinoso ha venido a ser levantado en la mano de un borracho, así un proverbio en la boca de estúpidos.

10 Como arquero que todo lo traspasa es el que alquila a alguien estúpido, o el que alquila a los transeúntes.

11 Justamente como un perro que vuelve a su vómito, el estúpido repite su tontedad.

12 ¿Has visto a un hombre sabio a sus propios ojos? Hay más esperanza para el estúpido que para él.

13 El perezoso ha dicho: “Hay un león joven en el camino, un león en medio de las plazas públicas”.

14 La puerta sigue girando sobre su quicio, y el perezoso sobre su lecho.

15 El perezoso ha escondido la mano en el tazón del banquete; se ha fatigado demasiado para volver a llevarla a la boca.

16 El perezoso es más sabio a sus propios ojos que siete que den una respuesta sensata.

17 Como quien agarra por las orejas a un perro es cualquiera que, al pasar, se enfurece por la riña que no es suya.

18 Tal como alguien demente que anda disparando proyectiles ardientes, flechas y muerte, 19 así es el hombre que ha embaucado a su semejante y ha dicho: “¿No lo hice por broma?”.

20 Donde no hay leña, se apaga el fuego, y donde no hay calumniador, la contienda se aquieta.

21 Como carbón para las ascuas y leña para el fuego, así es un hombre contencioso para enardecer una riña.

22 Las palabras de un calumniador son como cosas que han de tragarse vorazmente, que de veras bajan hasta las partes más recónditas del vientre.

23 Como vidriado de plata que recubre un fragmento de vasija de barro son los labios fervientes junto con un corazón malo.

24 Con sus labios el que odia se hace imposible de reconocer, pero dentro de sí pone engaño. 25 Aunque haga benévola su voz, no creas en él, porque hay siete cosas detestables en su corazón. 26 El odio está cubierto por el engaño. Su maldad será descubierta en la congregación.

27 El que excava un hoyo caerá en el mismo, y el que hace rodar una piedra... a él vendrá de vuelta.

28 La lengua que es falsa odia al que es aplastado por ella, y la boca lisonjera causa un derribo.

Proverbios

27 No te jactes del día siguiente, porque no sabes lo que un día dará a luz.

2 Alábete un extraño, y no tu propia boca; hágalo un extranjero, y no tus propios labios.

3 Lo pesada que es una piedra y una carga de arena... pero la irritación por alguien tonto es más pesada que ambas.

4 Hay la crueldad de la furia, también la inundación de la cólera, pero ¿quién puede estar de pie ante los celos?

5 Mejor es la censura revelada que el amor oculto.

6 Las heridas infligidas por uno que ama son fieles, pero los besos de uno que odia son cosas que han de ser suplicadas.

7 El alma que está satisfecha pisotea la miel del panal, pero a un alma hambrienta toda cosa amarga es dulce.

8 Tal como un pájaro que huye de su nido, así es el hombre que huye de su lugar.

9 Aceite e incienso son lo que regocija el corazón, también la dulzura del compañero de uno debido al consejo del alma.

10 No dejes a tu propio compañero ni al compañero de tu padre, y no entres en la casa de tu propio hermano en el día de tu desastre. Mejor es un vecino que está cerca que un hermano que está lejos.

11 Sé sabio, hijo mío, y regocija mi corazón, para que pueda responder al que me está desafiando con escarnio.

12 El sagaz que ha visto la calamidad se ha ocultado; los inexpertos que han pasado adelante han sufrido la pena.

13 Toma el vestido de uno, en caso de que haya salido fiador por un extraño; y en el caso de una extranjera, quita de él una prenda.

14 El que bendice a su semejante con voz fuerte muy de mañana, como invocación de mal será reputado de parte de él.

15 El techo con goteras que ahuyenta a uno en un día de lluvia constante y la esposa contenciosa son comparables. 16 Cualquiera que la abriga ha abrigado el viento, y aceite es lo que encuentra su mano derecha.

17 Con hierro, el hierro mismo se aguza. Así un hombre aguza el rostro de otro.

18 El que salvaguarda la higuera, él mismo comerá su fruto, y el que guarda a su amo será honrado.

19 Como en el agua rostro corresponde a rostro, así el corazón del hombre al del hombre.

20 El Seol y el lugar de la destrucción mismos no se satisfacen; tampoco se satisfacen los ojos del hombre.

21 El crisol es para la plata, y el horno es para el oro; y un individuo es conforme a su alabanza.

22 Aunque machaques al tonto con un majador en un mortero, entre el grano resquebrajado, hasta que quede fino, su tontedad no se apartará de él.

23 Debes conocer positivamente la apariencia de tu rebaño. Fija tu corazón en tus hatos; 24 porque el tesoro no será hasta tiempo indefinido, ni una diadema para todas las generaciones.

25 Se ha ido la hierba verde, y la nueva hierba ha aparecido, y la vegetación de las montañas ha sido recogida. 26 Los carneros jóvenes son para tu ropa, y los machos cabríos son el precio del campo. 27 Y hay suficiencia de leche de cabras para tu alimento, para el alimento de tu casa, y el medio de vida para tus muchachas.

Proverbios

28 Los inicuos verdaderamente huyen cuando no hay perseguidor, pero los justos son como un león joven que tiene confianza.

2 A causa de la transgresión de un país son muchos sus príncipes sucesivos, pero por un hombre de discernimiento que tiene conocimiento de lo recto el príncipe permanece largo tiempo.

3 El hombre físicamente capacitado que tiene escasos recursos y que está defraudando a los de condición humilde es como una lluvia que arrolla de modo que no hay alimento.

4 Los que dejan la ley alaban al inicuo, pero los que guardan la ley se excitan contra ellos.

5 Los hombres dados a la maldad no pueden entender el juicio, pero los que están buscando a Jehová pueden entenderlo todo.

6 Mejor es el de escasos recursos que está andando en su integridad que cualquiera que es torcido en sus caminos, aunque sea rico.

7 El hijo entendido está observando la ley, pero el que tiene compañerismo con glotones humilla a su padre.

8 El que multiplica sus objetos de valor por interés y usura, los junta meramente para el que muestra favor a los de condición humilde.

9 El que aparta su oído de oír la ley... hasta su oración es cosa detestable.

10 El que hace que los rectos se descarríen y vayan por el camino malo, caerá él mismo en su propio hoyo, pero los exentos de falta mismos llegarán a poseer lo bueno.

11 El hombre rico es sabio a sus propios ojos, pero el de condición humilde que es de discernimiento lo escudriña completamente.

12 Cuando los justos se alborozan, hay abundante hermosura; pero cuando los inicuos se levantan, el hombre se disfraza.

13 El que encubre sus transgresiones no tendrá éxito, pero al que las confiesa y las deja se le mostrará misericordia.

14 Feliz es el hombre que siente pavor constantemente, pero el que endurece su corazón caerá en la calamidad.

15 Como león que gruñe y oso que acomete es el gobernante inicuo sobre un pueblo de condición humilde.

16 El caudillo que es falto de verdadero discernimiento también abunda en prácticas fraudulentas, pero el que odia la ganancia injusta prolongará sus días.

17 El hombre agobiado por la culpa de sangre respecto a un alma, él mismo huirá hasta el hoyo. No lo prendan.

18 El que anda exento de falta será salvo, pero aquel a quien se haga torcido en sus caminos caerá en seguida.

19 El que cultiva su propio terreno tendrá su suficiencia de pan, y el que sigue tras cosas que nada valen tendrá su suficiencia de pobreza.

20 El hombre de actos fieles recibirá muchas bendiciones, pero el que se apresura a ganar riquezas no permanecerá inocente.

21 Mostrar parcialidad no es bueno, ni que el hombre físicamente capacitado cometa transgresión por un simple pedazo de pan.

22 El hombre de ojo envidioso se agita tras cosas valiosas, pero no sabe que la carencia misma le sobrevendrá.

23 El que censura a un hombre hallará después más favor que aquel que lisonjea con la lengua.

24 El que roba a su padre y a su madre y dice: “No es transgresión”, es socio del hombre que causa arruinamiento.

25 El que es arrogante de alma suscita contiendas, pero al que se fía de Jehová se le hará engordar.

26 El que confía en su propio corazón es estúpido, pero el que anda con sabiduría es el que escapará.

27 El que da al de escasos recursos no tendrá carencia, pero el que esconde los ojos tendrá muchas maldiciones.

28 Cuando se levantan los inicuos, el hombre se oculta; pero cuando ellos perecen, los justos llegan a ser muchos.

Proverbios

29 Un hombre censurado repetidas veces, pero que hace dura su cerviz, de repente será quebrado, y eso sin curación.

2 Cuando los justos llegan a ser muchos, el pueblo se regocija; pero cuando alguien inicuo gobierna, el pueblo suspira.

3 El hombre que ama la sabiduría regocija a su padre, pero el que tiene compañerismo con las prostitutas destruye cosas valiosas.

4 Mediante la justicia el rey hace que el país siga subsistiendo, pero el hombre que busca sobornos lo demuele.

5 El hombre físicamente capacitado que lisonjea a su compañero, simplemente está tendiendo una red para sus pasos.

6 En la transgresión del hombre malo hay un lazo, pero el que es justo clama gozosamente y está alegre.

7 El justo conoce la reclamación legal de los de condición humilde. El que es inicuo no considera tal conocimiento.

8 Los hombres de habla jactanciosa enardecen un pueblo, pero los que son sabios vuelven atrás la cólera.

9 Habiendo entrado en juicio un hombre sabio con un hombre tonto... él se ha excitado y también se ha reído, y no hay descanso.

10 Los hombres sanguinarios odian a cualquiera exento de culpa; y en cuanto a los rectos, siguen buscando el alma de cada uno.

11 Todo su espíritu es lo que el estúpido deja salir, pero el que es sabio lo mantiene calmado hasta lo último.

12 Donde un gobernante presta atención al habla falsa, todos los que lo atienden serán inicuos.

13 El hombre de escasos recursos y el hombre de opresiones se han encontrado; pero Jehová alumbra los ojos de ambos.

14 Donde un rey juzga con apego a la verdad a los de condición humilde, su trono será firmemente establecido para todo tiempo.

15 La vara y la censura son lo que da sabiduría; pero el muchacho que se deja a rienda suelta causará vergüenza a su madre.

16 Cuando los inicuos llegan a ser muchos, abunda la transgresión; pero los que son justos verán la mismísima caída de ellos.

17 Castiga a tu hijo y te traerá descanso, y dará mucho placer a tu alma.

18 Donde no hay visión el pueblo anda desenfrenado, pero felices son los que guardan la ley.

19 Un siervo no se dejará corregir por meras palabras; porque entiende, pero no está haciendo caso.

20 ¿Has contemplado a un hombre que es apresurado con sus palabras? Hay más esperanza para alguien estúpido que para él.

21 Si uno viene mimando a su siervo desde la juventud, este hasta llegará a ser un ingrato en el período posterior de su vida.

22 El hombre dado a la cólera suscita contiendas, y cualquiera dispuesto a la furia tiene muchas transgresiones.

23 La mismísima altivez del hombre terrestre lo humillará, pero el que es humilde de espíritu se asirá de la gloria.

24 El que es socio de un ladrón odia su propia alma. Quizás oiga un juramento que envuelve una maldición, pero no informa nada.

25 El temblar ante los hombres es lo que tiende un lazo, pero el que confía en Jehová será protegido.

26 Muchos son los que buscan el rostro de un gobernante, pero el juicio del hombre procede de Jehová.

27 El hombre de injusticia es cosa detestable a los justos, y el que es recto en su camino es cosa detestable al inicuo.

Proverbios

30 Las palabras de Agur, hijo de Jaqué, el mensaje de peso. La expresión del hombre físicamente capacitado a Itiel, a Itiel y Ucal.

2 Porque yo soy más irrazonable que cualquier otro, y no tengo el entendimiento de la humanidad; 3 y no he aprendido sabiduría; y el conocimiento del Santísimo no conozco.

4 ¿Quién ha ascendido al cielo para que pueda descender? ¿Quién ha recogido el viento en el hueco de ambas manos? ¿Quién ha envuelto las aguas en un manto? ¿Quién ha hecho que todos los cabos de la tierra se levanten? ¿Cuál es su nombre y cuál el nombre de su hijo, si acaso lo sabes?

5 Todo dicho de Dios es refinado. Es un escudo a los que se refugian en él. 6 No añadas nada a sus palabras, para que no te censure, y para que no se te tenga que demostrar mentiroso.

7 Dos cosas te he pedido. No las retengas de mí antes que muera. 8 Aleja de mí la falsedad y la palabra mentirosa. No me des ni pobreza ni riqueza. Déjame devorar el alimento prescrito para mí, 9 para que no vaya a quedar satisfecho y realmente te niegue y diga: “¿Quién es Jehová?”, y para que no venga a parar en pobreza y realmente hurte y acometa el nombre de mi Dios.

10 No calumnies a un siervo ante su amo, para que él no invoque el mal contra ti, y para que no se te tenga que tener por culpable.

11 Hay una generación que hasta contra su padre invoca el mal, y que ni siquiera a su madre bendice.

12 Hay una generación que es pura a sus propios ojos, pero que no ha sido lavada de su propio excremento.

13 Hay una generación cuyos ojos se han hecho ¡oh, cuán altaneros!, y cuyos ojos radiantes están elevados.

14 Hay una generación cuyos dientes son espadas y cuyas mandíbulas son cuchillos de degüello, para comerse a los afligidos de sobre la tierra y a los pobres de entre la humanidad.

15 Las sanguijuelas tienen dos hijas que claman: “¡Da! ¡Da!”. Hay tres cosas que no se satisfacen, cuatro que no han dicho: “¡Basta!”: 16 el Seol y una matriz restringida, una tierra que no ha sido satisfecha con agua, y el fuego que no ha dicho: “¡Basta!”.

17 El ojo que hace escarnio al padre y que desprecia la obediencia a la madre... los cuervos del valle torrencial lo sacarán y los hijos del águila se lo comerán.

18 Hay tres cosas que han resultado demasiado maravillosas para mí, y cuatro que no he llegado a conocer: 19 el camino del águila en los cielos, el camino de la serpiente sobre una roca, el camino de una nave en el corazón del mar y el camino de un hombre físicamente capacitado con una doncella.

20 Aquí está el camino de la mujer adúltera: ha comido y se ha limpiado la boca y ha dicho: “No he cometido mal alguno”.

21 Bajo tres cosas ha estado agitada la tierra, y bajo cuatro no puede aguantar: 22 bajo un esclavo cuando reina, y alguien insensato cuando tiene su suficiencia de alimento; 23 bajo una mujer odiada cuando se toma posesión de ella por esposa, y una sierva cuando desposee a su ama.

24 Hay cuatro cosas que son las más pequeñas de la tierra, pero son instintivamente sabias: 25 las hormigas son un pueblo no fuerte, y, no obstante, en el verano preparan su alimento; 26 los damanes son un pueblo no poderoso, y, no obstante, sobre un peñasco es donde ponen su casa; 27 las langostas no tienen rey, y, no obstante, salen todas divididas en grupos; 28 el geco trepador se afianza con sus propias manos y está en el magnífico palacio de un rey.

29 Hay tres que proceden bien en su paso medido, y cuatro que proceden bien en su ir adelante: 30 el león, que es el más poderoso entre las bestias, y que no se vuelve atrás de delante de nadie; 31 el galgo o el macho cabrío, y un rey de una partida de soldados de su propio pueblo.

32 Si has actuado insensatamente al elevarte, y si has fijado tu pensamiento en ello, pon la mano a la boca. 33 Porque el batir la leche es lo que produce mantequilla, y el apretar la nariz es lo que produce sangre, y el apretar la cólera es lo que produce riña.

Proverbios

31 Las palabras de Lemuel el rey, el mensaje de peso que su madre le dio al corregirlo:

2 ¿Qué estoy diciendo, oh hijo mío, y qué, oh hijo de mi vientre, y qué, oh hijo de mis votos?

3 No des tu energía vital a las mujeres, ni tus caminos a lo que conduce a borrar a reyes.

4 No es para los reyes, oh Lemuel, no es para los reyes beber vino, ni para los altos funcionarios decir: “¿Dónde hay licor embriagante?”, 5 para que uno no beba y se olvide de lo que está decretado y pervierta la causa de cualquiera de los hijos de la aflicción. 6 Den ustedes licor embriagante al que está a punto de perecer, y vino a los que están amargados de alma. 7 Beba uno y olvídese de su pobreza, y no se acuerde más de su propio penoso afán.

8 Abre tu boca por el mudo, en la causa de todos los que están falleciendo. 9 Abre tu boca, juzga con justicia y defiende la causa del afligido y del pobre.

א ’Á·lef

10 Una esposa capaz, ¿quién la puede hallar? Su valor es mucho más que el de los corales.

ב Behth

11 En ella el corazón de su dueño ha cifrado confianza, y no falta ninguna ganancia.

ג Guí·mel

12 Ella le ha recompensado con bien, y no mal, todos los días de su vida.

ד Dá·leth

13 Ha buscado lana y lino, y trabaja en todo cuanto es el deleite de sus manos.

ה He’

14 Ha resultado ser como naves de mercader. Desde lejos trae su alimento.

ו Waw

15 Se levanta también mientras todavía es de noche, y da alimento a su casa y la porción prescrita a sus mujeres jóvenes.

ז Zá·yin

16 Ha considerado un campo y ha procedido a obtenerlo; del fruto de sus manos ha plantado una viña.

ח Jehth

17 Ha ceñido de fuerza sus caderas, y vigoriza sus brazos.

ט Tehth

18 Ha percibido intuitivamente que su comercio es bueno; su lámpara no se apaga de noche.

י Yohdh

19 Ha alargado sus manos a la rueca, y sus propias manos asen el huso.

כ Kaf

20 Ha extendido la palma de su mano al afligido, y ha alargado sus manos al pobre.

ל Lá·medh

21 No teme por su casa a causa de la nieve, porque toda su casa está vestida de prendas de vestir dobles.

מ Mem

22 Se ha hecho colchas. Su ropa es de lino y lana teñida de púrpura rojiza.

נ Nun

23 Su dueño es alguien conocido en las puertas, cuando se sienta con los ancianos del país.

ס Sá·mekj

24 Ella ha hecho hasta prendas de vestir interiores y ha procedido a venderlas, y ha dado cintos a los comerciantes.

ע ‛Á·yin

25 Fuerza y esplendor son su ropa, y se ríe de un día futuro.

פ Pe’

26 Ha abierto la boca con sabiduría, y la ley de bondad amorosa está en su lengua.

צ Tsa·dhéh

27 Vigila cómo marchan los asuntos de su casa, y el pan de la pereza no come.

ק Qohf

28 Sus hijos se han levantado y han procedido a pronunciarla feliz; su dueño se levanta, y la alaba.

ר Rehsch

29 Hay muchas hijas que han demostrado capacidad, pero tú... tú has ascendido por encima de todas ellas.

ש Schin

30 El encanto puede ser falso, y la belleza puede ser vana; pero la mujer que teme a Jehová es la que se procura alabanza.

ת Taw

31 Denle del fruto de sus manos, y alábenla sus obras aun en las puertas.

Una Revelación a Juan

(APOCALIPSIS)

1 Una revelación por Jesucristo, que Dios le dio, para mostrar a sus esclavos las cosas que tienen que suceder dentro de poco. Y él envió a su ángel y mediante este [la] presentó en señales a su esclavo Juan, 2 que dio testimonio de la palabra que Dios dio y del testimonio que Jesucristo dio, aun de todas las cosas que vio. 3 Feliz es el que lee en voz alta, y los que oyen, las palabras de esta profecía, y que observan las cosas que se han escrito en ella; porque el tiempo señalado está cerca.

4 Juan, a las siete congregaciones que están en el [distrito de] Asia:

Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de “Aquel que es y que era y que viene”, y de los siete espíritus que están delante de su trono, 5 y de Jesucristo, “el Testigo Fiel”, “El primogénito de los muertos”, y “El Gobernante de los reyes de la tierra”.

Al que nos ama y que nos desató de nuestros pecados por medio de su propia sangre 6 —e hizo que fuéramos un reino, sacerdotes para su Dios y Padre — , sí, a él sea la gloria y la potencia para siempre. Amén.

7 ¡Miren! Viene con las nubes, y todo ojo le verá, y los que lo traspasaron; y todas las tribus de la tierra se golpearán en desconsuelo a causa de él. Sí, amén.

8 “Yo soy el Alfa y la Omega —dice Jehová Dios—, Aquel que es y que era y que viene, el Todopoderoso.”

9 Yo Juan, hermano de ustedes y partícipe con ustedes en la tribulación y reino y aguante en compañía con Jesús, llegué a estar en la isla que se llama Patmos por hablar acerca de Dios y por dar testimonio de Jesús. 10 Por inspiración llegué a estar en el día del Señor, y oí detrás de mí una voz poderosa como la de una trompeta, 11 que decía: “Lo que ves, escríbelo en un rollo y envíalo a las siete congregaciones, en Éfeso y en Esmirna y en Pérgamo y en Tiatira y en Sardis y en Filadelfia y en Laodicea”.

12 Y me volví para ver la voz que hablaba conmigo, y, habiéndome vuelto, vi siete candelabros de oro, 13 y en medio de los candelabros a alguien semejante a un hijo de hombre, vestido de una prenda de vestir que llegaba hasta los pies, y ceñido por los pechos con un cinturón de oro. 14 Además, su cabeza y su cabello eran blancos como lana blanca, como nieve, y sus ojos como una llama de fuego; 15 y sus pies eran semejantes al cobre fino cuando fulgura en el horno; y su voz era como el sonido de muchas aguas. 16 Y en su mano derecha tenía siete estrellas, y de su boca salía una aguda espada larga de dos filos, y su semblante era como el sol cuando resplandece en su poder. 17 Y cuando lo vi, caí como muerto a sus pies.

Y él puso su mano derecha sobre mí y dijo: “No tengas temor. Yo soy el Primero y el Último, 18 y el viviente; y llegué a estar muerto, pero, ¡mira!, vivo para siempre jamás, y tengo las llaves de la muerte y del Hades. 19 Por lo tanto, escribe las cosas que viste, y las cosas que son y las cosas que se efectuarán después de estas. 20 En cuanto al secreto sagrado de las siete estrellas que viste sobre mi mano derecha, y [de] los siete candelabros de oro: Las siete estrellas significan [los] ángeles de las siete congregaciones, y los siete candelabros significan siete congregaciones.

Una Revelación a Juan

2 ”Al ángel de la congregación que está en Éfeso escribe: Estas son las cosas que dice el que tiene las siete estrellas en su mano derecha, el que anda en medio de los siete candelabros de oro: 2 ‘Conozco tus hechos, y tu labor y aguante, y que no puedes soportar a hombres malos, y que pusiste a prueba a los que dicen ser apóstoles, pero no lo son, y los hallaste mentirosos. 3 También estás mostrando aguante, y has soportado por causa de mi nombre, y no te has cansado. 4 No obstante, tengo [esto] contra ti: que has dejado el amor que tenías al principio.

5 ”’Por lo tanto, recuerda de qué has caído, y arrepiéntete, y haz los hechos de antes. Si no lo haces, vengo a ti, y removeré tu candelabro de su lugar, a menos que te arrepientas. 6 Sin embargo, sí tienes esto: que odias los hechos de la secta de Nicolás, que yo también odio. 7 El que tenga oído, oiga lo que el espíritu dice a las congregaciones: Al que venza, le concederé comer del árbol de la vida, que está en el paraíso de Dios’.

8 ”Y al ángel de la congregación que está en Esmirna, escribe: Estas son las cosas que él dice, ‘el Primero y el Último’, que llegó a estar muerto y llegó a vivir [de nuevo]: 9 ‘Conozco tu tribulación y pobreza —pero eres rico— y la blasfemia por parte de los que dicen que ellos mismos son judíos, y sin embargo no lo son, sino que son una sinagoga de Satanás. 10 No tengas miedo de las cosas que estás para sufrir. ¡Mira! El Diablo seguirá echando a algunos de ustedes en la prisión para que sean puestos a prueba plenamente, y para que tengan tribulación diez días. Pruébate fiel hasta la misma muerte, y yo te daré la corona de la vida. 11 El que tenga oído, oiga lo que el espíritu dice a las congregaciones: El que venza, de ninguna manera recibirá daño de la muerte segunda’.

12 ”Y al ángel de la congregación que está en Pérgamo escribe: Estas son las cosas que dice el que tiene la aguda espada larga de dos filos: 13 ‘Sé dónde moras, es decir, donde está el trono de Satanás; y sin embargo sigues teniendo firmemente asido mi nombre, y no negaste tu fe en mí ni siquiera en los días de Antipas, mi testigo, el fiel, que fue muerto al lado de ustedes, donde mora Satanás.

14 ”’No obstante, tengo contra ti unas cuantas cosas: que tienes allí a los que tienen firmemente asida la enseñanza de Balaam, el cual anduvo enseñando a Balac a poner un tropiezo delante de los hijos de Israel, a comer cosas sacrificadas a ídolos y a cometer fornicación. 15 Así tú, también, tienes a los que de igual manera tienen firmemente asida la enseñanza de la secta de Nicolás. 16 Por lo tanto, arrepiéntete. Si no lo haces, voy a ti pronto, y guerrearé contra ellos con la espada larga de mi boca.

17 ”’El que tenga oído, oiga lo que el espíritu dice a las congregaciones: Al que venza, le daré del maná escondido, y le daré una piedrecita blanca, y, sobre la piedrecita, un nombre nuevo escrito que nadie conoce salvo el que lo recibe’.

18 ”Y al ángel de la congregación que está en Tiatira escribe: Estas son las cosas que dice el Hijo de Dios, el que tiene los ojos como llama de fuego, y sus pies son semejantes a cobre fino: 19 ‘Conozco tus hechos, y tu amor y fe y ministerio y aguante, y que tus hechos recientes son más que los de antes.

20 ”’No obstante, sí tengo [esto] contra ti: que toleras a aquella mujer Jezabel, que a sí misma se llama profetisa, y enseña y extravía a mis esclavos para que cometan fornicación y coman cosas sacrificadas a los ídolos. 21 Y le di tiempo para que se arrepintiera, pero ella no quiere arrepentirse de su fornicación. 22 ¡Mira! Estoy a punto de echarla en un lecho de enfermo, y a los que cometen adulterio con ella, en gran tribulación, a menos que se arrepientan de los hechos de ella. 23 Y a los hijos de ella los mataré con plaga mortífera, de modo que todas las congregaciones sabrán que yo soy el que escudriña los riñones y corazones, y a ustedes les daré individualmente según sus hechos.

24 ”’Sin embargo, les digo a los demás de ustedes que están en Tiatira, a todos los que no tienen esta enseñanza, a los mismísimos que no llegaron a conocer las “cosas profundas de Satanás”, como dicen ellos: No les estoy imponiendo ninguna otra carga. 25 Sin embargo, tengan firmemente asido lo que tienen hasta que yo venga. 26 Y al que venza y observe mis hechos hasta el fin, le daré autoridad sobre las naciones, 27 y pastoreará a la gente con vara de hierro, de modo que serán hechos pedazos como vasos de barro, como lo que he recibido de mi Padre, 28 y le daré la estrella de la mañana. 29 El que tenga oído, oiga lo que el espíritu dice a las congregaciones’.

Una Revelación a Juan

3 ”Y al ángel de la congregación que está en Sardis escribe: Estas son las cosas que dice el que tiene los siete espíritus de Dios y las siete estrellas: ‘Conozco tus hechos, que tienes nombre de estar vivo, pero estás muerto. 2 Hazte vigilante, y fortalece las cosas restantes que estaban a punto de morir, porque no he hallado tus hechos plenamente ejecutados delante de mi Dios. 3 Por lo tanto, continúa teniendo presente cómo has recibido y cómo oíste, y sigue guardándo[lo], y arrepiéntete. Ciertamente, a menos que despiertes vendré como ladrón, y no sabrás de ningún modo a qué hora vendré sobre ti.

4 ”’No obstante, sí tienes en Sardis unos cuantos nombres que no contaminaron sus prendas de vestir exteriores, y andarán conmigo en [prendas] blancas, porque son dignos. 5 El que venza será vestido así de prendas de vestir exteriores blancas; y de ninguna manera borraré su nombre del libro de la vida, sino que haré reconocimiento de su nombre delante de mi Padre y delante de sus ángeles. 6 El que tenga oído, oiga lo que el espíritu dice a las congregaciones’.

7 ”Y al ángel de la congregación que está en Filadelfia escribe: Estas son las cosas que dice el que es santo, el que es verdadero, el que tiene la llave de David, el que abre de modo que nadie cierre, y cierra de modo que nadie abra: 8 ‘Conozco tus hechos —¡mira!, he puesto delante de ti una puerta abierta, la cual nadie puede cerrar—, que tienes un poco de poder, y guardaste mi palabra y no resultaste falso a mi nombre. 9 ¡Mira! Daré a los de la sinagoga de Satanás, que dicen ser judíos, y sin embargo no lo son, sino que mienten... ¡mira!, los haré venir y rendir homenaje ante tus pies y les haré saber que yo te he amado. 10 Porque guardaste la palabra acerca de mi aguante, yo también te guardaré de la hora de prueba, que ha de venir sobre toda la tierra habitada, para someter a prueba a los que moran en la tierra. 11 Vengo pronto. Sigue teniendo firmemente asido lo que tienes, para que nadie tome tu corona.

12 ”’Al que venza... lo haré columna en el templo de mi Dios, y ya no saldrá [de este] nunca, y sobre él escribiré el nombre de mi Dios y el nombre de la ciudad de mi Dios, la nueva Jerusalén que desciende del cielo desde mi Dios, y ese nuevo nombre mío. 13 El que tenga oído, oiga lo que el espíritu dice a las congregaciones’.

14 ”Y al ángel de la congregación que está en Laodicea escribe: Estas son las cosas que dice el Amén, el testigo fiel y verdadero, el principio de la creación por Dios: 15 ‘Conozco tus hechos, que no eres ni frío ni caliente. Quisiera que fueras frío o, si no, caliente. 16 Así, por cuanto eres tibio, y ni caliente ni frío, voy a vomitarte de mi boca. 17 Porque dices: “Soy rico y he adquirido riquezas y no necesito absolutamente nada”, pero no sabes que eres desdichado y lastimoso y pobre y ciego y desnudo, 18 te aconsejo que compres de mí oro acrisolado por fuego, para que te enriquezcas, y prendas de vestir exteriores blancas, para que llegues a estar vestido y para que la vergüenza de tu desnudez no quede manifiesta, y pomada para los ojos, para que te la frotes en los ojos a fin de que veas.

19 ”’A todos aquellos a quienes les tengo cariño los censuro y los disciplino. Por lo tanto, sé celoso y arrepiéntete. 20 ¡Mira! Estoy de pie a la puerta, y toco. Si alguno oye mi voz y abre la puerta, yo entraré en su [casa] y cenaré con él, y él conmigo. 21 Al que venza, le concederé sentarse conmigo en mi trono, así como yo vencí y me senté con mi Padre en su trono. 22 El que tenga oído, oiga lo que el espíritu dice a las congregaciones’”.

Una Revelación a Juan

4 Después de estas cosas vi, y, ¡miren!, una puerta abierta en el cielo, y la primera voz que oí era como de una trompeta, que hablaba conmigo, y decía: “Sube acá, y te mostraré las cosas que tienen que suceder”. 2 Después de estas cosas, inmediatamente llegué a estar en [el poder del] espíritu: y, ¡miren!, un trono estaba en su posición en el cielo, y hay uno sentado sobre el trono. 3 Y el que está sentado es, en apariencia, semejante a una piedra de jaspe y a una piedra preciosa de color rojo, y alrededor del trono [hay] un arco iris de apariencia semejante a una esmeralda.

4 Y alrededor del trono [hay] veinticuatro tronos, y sobre estos tronos [vi] sentados a veinticuatro ancianos vestidos de prendas de vestir exteriores blancas, y sobre sus cabezas coronas de oro. 5 Y del trono proceden relámpagos y voces y truenos; y [hay] siete lámparas de fuego ardiendo delante del trono, y estas significan los siete espíritus de Dios. 6 Y delante del trono hay, como si fuera, un mar vítreo semejante a cristal.

Y en medio del trono y alrededor del trono [hay] cuatro criaturas vivientes que están llenas de ojos por delante y por detrás. 7 Y la primera criatura viviente es semejante a un león, y la segunda criatura viviente es semejante a un torillo, y la tercera criatura viviente tiene rostro como de hombre, y la cuarta criatura viviente es semejante a un águila en vuelo. 8 Y en cuanto a las cuatro criaturas vivientes, cada una de ellas respectivamente tiene seis alas; alrededor y por debajo están llenas de ojos. Y no tienen descanso día y noche mientras dicen: “Santo, santo, santo es Jehová Dios, el Todopoderoso, que era y que es y que viene”.

9 Y siempre que las criaturas vivientes ofrecen gloria y honra y acción de gracias al que está sentado sobre el trono, al que vive para siempre jamás, 10 los veinticuatro ancianos caen delante del que está sentado sobre el trono y adoran al que vive para siempre jamás, y echan sus coronas delante del trono, y dicen: 11 “Digno eres tú, Jehová, nuestro Dios mismo, de recibir la gloria y la honra y el poder, porque tú creaste todas las cosas, y a causa de tu voluntad existieron y fueron creadas”.

Una Revelación a Juan

5 Y vi en la mano derecha del que estaba sentado sobre el trono un rollo escrito por dentro y por el reverso, fuertemente sellado con siete sellos. 2 Y vi a un ángel fuerte que proclamaba con voz fuerte: “¿Quién es digno de abrir el rollo y desatar sus sellos?”. 3 Pero ni en el cielo ni sobre la tierra ni debajo de la tierra había siquiera uno que pudiera abrir el rollo o mirar en él. 4 Y me puse a llorar muchísimo porque no se hallaba a nadie digno de abrir el rollo ni mirar en él. 5 Pero uno de los ancianos me dice: “Deja de llorar. ¡Mira! El León que es de la tribu de Judá, la raíz de David, ha vencido para abrir el rollo y sus siete sellos”.

6 Y vi de pie en medio del trono y de las cuatro criaturas vivientes, y en medio de los ancianos, un cordero como si hubiera sido degollado, que tenía siete cuernos y siete ojos, los cuales [ojos] significan los siete espíritus de Dios que han sido enviados por toda la tierra. 7 Y él fue y en seguida [lo] tomó de la mano derecha del que estaba sentado en el trono. 8 Y cuando tomó el rollo, las cuatro criaturas vivientes y los veinticuatro ancianos cayeron delante del Cordero, cada uno teniendo un arpa y tazones de oro que estaban llenos de incienso, y el [incienso] significa las oraciones de los santos. 9 Y cantan una canción nueva, y dicen: “Eres digno de tomar el rollo y de abrir sus sellos, porque fuiste degollado y con tu sangre compraste para Dios personas de toda tribu y lengua y pueblo y nación, 10 e hiciste que fueran un reino y sacerdotes para nuestro Dios, y han de reinar sobre la tierra”.

11 Y vi, y oí la voz de muchos ángeles alrededor del trono y de las criaturas vivientes y de los ancianos —y el número de ellos era miríadas de miríadas y millares de millares—, 12 que decían con voz fuerte: “El Cordero que fue degollado es digno de recibir el poder y riquezas y sabiduría y fuerza y honra y gloria y bendición”.

13 Y a toda criatura que está en el cielo y en la tierra y debajo de la tierra y en el mar, y a todas las cosas que hay en ellos, oí decir: “Al que está sentado en el trono y al Cordero sean la bendición y la honra y la gloria y la potencia para siempre jamás”. 14 Y las cuatro criaturas vivientes se pusieron a decir: “¡Amén!”, y los ancianos cayeron y adoraron.

Una Revelación a Juan

6 Y vi cuando el Cordero abrió uno de los siete sellos, y oí a una de las cuatro criaturas vivientes decir con voz como de trueno: “¡Ven!”. 2 Y vi, y, ¡miren!, un caballo blanco; y el que iba sentado sobre él tenía un arco; y le fue dada una corona, y salió venciendo y para completar su victoria.

3 Y cuando abrió el segundo sello, oí a la segunda criatura viviente decir: “¡Ven!”. 4 Y salió otro, un caballo de color de fuego; y al que iba sentado sobre él se le concedió quitar de la tierra la paz para que se degollaran unos a otros; y le fue dada una gran espada.

5 Y cuando abrió el tercer sello, oí a la tercera criatura viviente decir: “¡Ven!”. Y vi, y, ¡miren!, un caballo negro; y el que iba sentado sobre él tenía en su mano una balanza. 6 Y oí una voz como si fuera en medio de las cuatro criaturas vivientes decir: “Un litro de trigo por un denario, y tres litros de cebada por un denario; y no dañes el aceite de oliva ni el vino”.

7 Y cuando abrió el cuarto sello, oí la voz de la cuarta criatura viviente decir: “¡Ven!”. 8 Y vi, y, ¡miren!, un caballo pálido; y el que iba sentado sobre él tenía el nombre Muerte. Y el Hades venía siguiéndolo de cerca. Y se les dio autoridad sobre la cuarta parte de la tierra, para matar con una espada larga y con escasez de alimento y con plaga mortífera y por las bestias salvajes de la tierra.

9 Y cuando abrió el quinto sello, vi debajo del altar las almas de los que habían sido degollados a causa de la palabra de Dios y a causa de la obra de testimonio que solían tener. 10 Y clamaban con voz fuerte, y decían: “¿Hasta cuándo, Señor Soberano santo y verdadero, te abstienes de juzgar y de vengar nuestra sangre en los que moran en la tierra?”. 11 Y a cada uno de ellos se dio una larga ropa blanca; y se les dijo que descansaran por un poco de tiempo más, hasta que se completara también el número de sus coesclavos y de sus hermanos que estaban a punto de ser muertos como ellos también lo habían sido.

12 Y vi cuando abrió el sexto sello, y ocurrió un gran terremoto; y el sol se puso negro como saco de pelo, y la luna entera se puso como sangre, 13 y las estrellas del cielo cayeron a la tierra, como cuando una higuera sacudida por un viento fuerte echa sus higos aún no maduros. 14 Y el cielo se apartó como un rollo que se va enrollando, y toda montaña y [toda] isla fueron removidas de sus lugares. 15 Y los reyes de la tierra y los de primer rango y los comandantes militares y los ricos y los fuertes y todo esclavo y [toda] persona libre se escondieron en las cuevas y en las masas rocosas de las montañas. 16 Y siguen diciendo a las montañas y a las masas rocosas: “Caigan sobre nosotros y escóndannos del rostro del que está sentado en el trono, y de la ira del Cordero, 17 porque ha llegado el gran día de la ira de ellos, y ¿quién puede estar de pie?”.

Una Revelación a Juan

7 Después de esto vi a cuatro ángeles de pie sobre los cuatro ángulos de la tierra, reteniendo los cuatro vientos de la tierra, para que no soplara viento alguno sobre la tierra ni sobre el mar ni sobre ningún árbol. 2 Y vi a otro ángel que ascendía del nacimiento del sol, teniendo un sello de[l] Dios vivo; y clamó con voz fuerte a los cuatro ángeles a quienes estaba concedido hacer daño a la tierra y al mar, 3 y dijo: “No hagan daño a la tierra ni al mar ni a los árboles, hasta después que hayamos sellado en la frente a los esclavos de nuestro Dios”.

4 Y oí el número de los que fueron sellados, ciento cuarenta y cuatro mil, sellados de toda tribu de los hijos de Israel:

5 De la tribu de Judá, doce mil sellados;

de la tribu de Rubén, doce mil;

de la tribu de Gad, doce mil;

6 de la tribu de Aser, doce mil;

de la tribu de Neftalí, doce mil;

de la tribu de Manasés, doce mil;

7 de la tribu de Simeón, doce mil;

de la tribu de Leví, doce mil;

de la tribu de Isacar, doce mil;

8 de la tribu de Zabulón, doce mil;

de la tribu de José, doce mil;

de la tribu de Benjamín, doce mil sellados.

9 Después de estas cosas vi, y, ¡miren!, una gran muchedumbre, que ningún hombre podía contar, de todas las naciones y tribus y pueblos y lenguas, de pie delante del trono y delante del Cordero, vestidos de largas ropas blancas; y había ramas de palmera en sus manos. 10 Y siguen clamando con voz fuerte, y dicen: “La salvación [se la debemos] a nuestro Dios, que está sentado en el trono, y al Cordero”.

11 Y todos los ángeles estaban de pie alrededor del trono y de los ancianos y de las cuatro criaturas vivientes, y cayeron sobre sus rostros delante del trono y adoraron a Dios, 12 y dijeron: “¡Amén! La bendición y la gloria y la sabiduría y la acción de gracias y la honra y el poder y la fuerza [sean] a nuestro Dios para siempre jamás. Amén”.

13 Y, en respuesta, uno de los ancianos me dijo: “Estos que están vestidos de la larga ropa blanca, ¿quiénes son, y de dónde vinieron?”. 14 De modo que le dije inmediatamente: “Señor mío, tú eres el que sabe”. Y me dijo: “Estos son los que salen de la gran tribulación, y han lavado sus ropas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero. 15 Por eso están delante del trono de Dios; y le están rindiendo servicio sagrado día y noche en su templo; y El que está sentado en el trono extenderá su tienda sobre ellos. 16 Ya no tendrán hambre ni tendrán más sed, ni los batirá el sol ni ningún calor abrasador, 17 porque el Cordero, que está en medio del trono, los pastoreará, y los guiará a fuentes de aguas de vida. Y Dios limpiará toda lágrima de los ojos de ellos”.

Una Revelación a Juan

8 Y cuando él abrió el séptimo sello, en el cielo ocurrió un silencio como por media hora. 2 Y vi a los siete ángeles que están de pie delante de Dios, y les fueron dadas siete trompetas.

3 Y llegó otro ángel y se puso de pie junto al altar, teniendo una vasija de oro para el incienso; y se le dio una gran cantidad de incienso para que lo ofreciera con las oraciones de todos los santos sobre el altar de oro que estaba delante del trono. 4 Y el humo del incienso ascendió de la mano del ángel con las oraciones de los santos delante de Dios. 5 Pero inmediatamente el ángel tomó la vasija del incienso, y la llenó del fuego del altar y lo arrojó a la tierra. Y ocurrieron truenos y voces y relámpagos y un terremoto. 6 Y los siete ángeles con las siete trompetas se prepararon para tocarlas.

7 Y el primero tocó su trompeta. Y ocurrió granizo y fuego mezclados con sangre, y esto fue arrojado a la tierra; y la tercera parte de la tierra se quemó, y la tercera parte de los árboles se quemó, y toda la vegetación verde se quemó.

8 Y el segundo ángel tocó su trompeta. Y algo semejante a una montaña grande que ardía en fuego fue arrojado al mar. Y la tercera parte del mar se convirtió en sangre; 9 y murió la tercera parte de las criaturas que están en el mar, las cuales tienen alma, y la tercera parte de los barcos fue destrozada.

10 Y el tercer ángel tocó su trompeta. Y una gran estrella que ardía como una lámpara cayó del cielo, y cayó sobre la tercera parte de los ríos y sobre las fuentes de aguas. 11 Y el nombre dado a la estrella es Ajenjo. Y la tercera parte de las aguas se tornó en ajenjo, y muchos de los hombres murieron a causa de las aguas, porque se habían hecho amargas.

12 Y el cuarto ángel tocó su trompeta. Y la tercera parte del sol fue herida, y la tercera parte de la luna y la tercera parte de las estrellas, para que se oscureciera la tercera parte de ellos y el día no tuviera iluminación durante su tercera parte, e igualmente la noche.

13 Y vi, y oí un águila que volaba en medio del cielo decir con voz fuerte: “¡Ay, ay, ay de los que moran en la tierra por causa de los demás toques de trompeta de los tres ángeles que están a punto de tocar sus trompetas!”.

Una Revelación a Juan

9 Y el quinto ángel tocó su trompeta. Y vi una estrella que había caído del cielo a la tierra, y a él le fue dada la llave del hoyo del abismo. 2 Y él abrió el hoyo del abismo, y del hoyo ascendió humo como el humo de un gran horno, y el sol fue oscurecido, también el aire, por el humo del hoyo. 3 Y del humo salieron langostas sobre la tierra; y se les dio autoridad, la misma autoridad que tienen los escorpiones de la tierra. 4 Y se les dijo que no dañaran la vegetación de la tierra ni ninguna cosa verde ni ningún árbol, sino solo a los hombres que no tienen el sello de Dios en la frente.

5 Y a las [langostas] les fue concedido, no que los mataran, sino que estos fueran atormentados cinco meses, y el tormento sobre ellos era como el tormento de un escorpión cuando hiere al hombre. 6 Y en aquellos días los hombres buscarán la muerte, pero no la hallarán de ninguna manera; y desearán morir, pero la muerte sigue huyendo de ellos.

7 Y las semejanzas de las langostas se parecían a caballos preparados para combate; y sobre sus cabezas [tenían] lo que parecía ser coronas semejantes a oro, y sus rostros [eran] como rostros de hombres, 8 pero tenían cabellos como cabellos de mujeres. Y sus dientes eran como los de leones; 9 y tenían corazas como corazas de hierro. Y el sonido de sus alas [era] como el sonido de carros de muchos caballos que corren al combate. 10 También, tienen colas y aguijones semejantes a escorpiones; y en sus colas está su autoridad para lastimar a los hombres cinco meses. 11 Tienen sobre ellas un rey, el ángel del abismo. En hebreo su nombre es Abadón, pero en griego tiene el nombre Apolión.

12 El primer ay ha pasado. ¡Miren! Dos ayes más vienen después de estas cosas.

13 Y el sexto ángel tocó su trompeta. Y oí una voz, procedente de los cuernos del altar de oro que está delante de Dios, 14 decir al sexto ángel, que tenía la trompeta: “Desata a los cuatro ángeles que están atados junto al gran río Éufrates”. 15 Y fueron desatados los cuatro ángeles, que han estado preparados para la hora y día y mes y año, para matar a la tercera parte de los hombres.

16 Y el número de los ejércitos de la caballería era dos miríadas de miríadas: yo oí el número de ellos. 17 Y de esta manera vi los caballos en la visión, y a los que iban sentados sobre ellos: tenían corazas rojas como el fuego y azules como el jacinto y amarillas como el azufre; y las cabezas de los caballos eran como cabezas de leones, y de la boca de ellos salía fuego y humo y azufre. 18 Por estas tres plagas fue muerta la tercera parte de los hombres, del fuego y del humo y del azufre que salían de la boca de ellos. 19 Porque la autoridad de los caballos está en sus bocas y en sus colas; pues sus colas son semejantes a serpientes, y tienen cabezas, y con estas causan daño.

20 Pero los demás de los hombres que no fueron muertos por estas plagas no se arrepintieron de las obras de sus manos, de manera que no adoraran a los demonios ni a los ídolos de oro y de plata y de cobre y de piedra y de madera, los cuales no pueden ver ni oír ni andar; 21 y no se arrepintieron de sus asesinatos ni de sus prácticas espiritistas ni de su fornicación ni de sus robos.

Una Revelación a Juan

10 Y vi a otro ángel fuerte que descendía del cielo, revestido de una nube, y había un arco iris sobre su cabeza, y su rostro era como el sol, y sus pies como columnas de fuego, 2 y tenía en la mano un rollito abierto. Y puso su pie derecho sobre el mar, pero el izquierdo sobre la tierra, 3 y clamó con voz fuerte como cuando ruge el león. Y cuando clamó, los siete truenos profirieron sus propias voces.

4 Ahora bien, cuando los siete truenos hablaron, yo estuve a punto de escribir; pero oí una voz procedente del cielo decir: “Sella las cosas que hablaron los siete truenos, y no las escribas”. 5 Y el ángel que vi de pie sobre el mar y sobre la tierra levantó su mano derecha al cielo, 6 y juró por Aquel que vive para siempre jamás, que creó el cielo y las cosas [que hay] en él, y la tierra y las cosas [que hay] en ella, y el mar y las cosas [que hay] en él: “Ya no habrá más demora; 7 sino que en los días de dar el toque el séptimo ángel, cuando esté a punto de tocar su trompeta, verdaderamente queda terminado el secreto sagrado de Dios, según las buenas nuevas que él declaró a sus propios esclavos los profetas”.

8 Y la voz que oí procedente del cielo habla de nuevo conmigo y dice: “Ve, toma el rollo abierto que está en la mano del ángel que está de pie sobre el mar y sobre la tierra”. 9 Y me fui al ángel y le dije que me diera el rollito. Y él me dijo: “Tómalo y cómetelo, y te amargará el vientre, pero en tu boca será dulce como la miel”. 10 Y tomé el rollito de la mano del ángel y me lo comí, y en mi boca era dulce como la miel; pero cuando me lo hube comido, se me amargó el vientre. 11 Y me dicen: “Tienes que profetizar de nuevo respecto a pueblos y naciones y lenguas y muchos reyes”.

Una Revelación a Juan

11 Y me fue dada una caña semejante a una vara al decir él: “Levántate y mide el [santuario del] templo de Dios y el altar y a los que adoran en él. 2 Pero en cuanto al patio que está fuera del [santuario del] templo, échalo fuera y no lo midas, porque ha sido dado a las naciones, y ellas hollarán bajo sus pies la santa ciudad por cuarenta y dos meses. 3 Y haré que mis dos testigos profeticen mil doscientos sesenta días vestidos de saco”. 4 Estos son [simbolizados por] los dos olivos y los dos candelabros, y están de pie delante del Señor de la tierra.

5 Y si alguien quiere hacerles daño, de la boca de ellos sale fuego y devora a sus enemigos; y si alguien quisiera hacerles daño, tiene que ser muerto de esta manera. 6 Estos tienen la autoridad para cerrar el cielo de modo que no caiga lluvia durante los días de su profetizar, y tienen autoridad sobre las aguas para tornarlas en sangre, y para herir la tierra con toda clase de plaga cuantas veces deseen.

7 Y cuando hayan terminado de dar su testimonio, la bestia salvaje que asciende del abismo hará guerra contra ellos y los vencerá y los matará. 8 Y sus cadáveres estarán en el camino ancho de la gran ciudad que en sentido espiritual se llama Sodoma y Egipto, donde también el Señor de ellos fue fijado en el madero. 9 Y los de los pueblos y tribus y lenguas y naciones mirarán sus cadáveres por tres días y medio, y no permiten que sus cadáveres sean puestos en una tumba. 10 Y los que moran en la tierra se regocijan sobre ellos y gozan, y se enviarán regalos los unos a los otros, porque estos dos profetas atormentaron a los que moran en la tierra.

11 Y después de los tres días y medio, espíritu de vida procedente de Dios entró en ellos, y se pusieron de pie, y gran temor cayó sobre los que los contemplaban. 12 Y oyeron una voz fuerte procedente del cielo decirles: “Suban acá”. Y subieron al cielo en la nube, y sus enemigos los contemplaron. 13 Y en aquella hora ocurrió un gran terremoto, y la décima parte de la ciudad cayó; y siete mil personas fueron muertas por el terremoto, y los demás se atemorizaron y dieron gloria al Dios del cielo.

14 El segundo ay ha pasado. ¡Miren! El tercer ay viene pronto.

15 Y el séptimo ángel tocó su trompeta. Y en el cielo ocurrieron voces fuertes, que decían: “El reino del mundo sí llegó a ser el reino de nuestro Señor y de su Cristo, y él reinará para siempre jamás”.

16 Y los veinticuatro ancianos que estaban sentados sobre sus tronos delante de Dios cayeron sobre sus rostros y adoraron a Dios, 17 y dijeron: “Te damos gracias, Jehová Dios, el Todopoderoso, Aquel que eres y que eras, porque has tomado tu gran poder y has empezado a reinar. 18 Pero las naciones se airaron, y vino tu propia ira, y el tiempo señalado para que los muertos sean juzgados, y para dar [su] galardón a tus esclavos los profetas y a los santos y a los que temen tu nombre, a los pequeños y a los grandes, y para causar la ruina de los que están arruinando la tierra”.

19 Y fue abierto el [santuario del] templo de Dios que está en el cielo, y se vio en [el santuario de] su templo el arca de su pacto. Y ocurrieron relámpagos y voces y truenos y un terremoto y un granizo grande.

Una Revelación a Juan

12 Y se vio en el cielo una gran señal, una mujer vestida del sol, y la luna estaba debajo de sus pies, y sobre su cabeza había una corona de doce estrellas, 2 y ella estaba encinta. Y clama en sus dolores y en su agonía por dar a luz.

3 Y se vio otra señal en el cielo, y, ¡miren!, un dragón grande de color de fuego, con siete cabezas y diez cuernos, y sobre sus cabezas siete diademas; 4 y su cola arrastra la tercera parte de las estrellas del cielo, y las arrojó abajo a la tierra. Y el dragón se quedó de pie delante de la mujer que estaba a punto de dar a luz, para, cuando diera a luz, devorar a su hijo.

5 Y ella dio a luz un hijo, un varón, que ha de pastorear a todas las naciones con vara de hierro. Y su hijo fue arrebatado hacia Dios y hacia su trono. 6 Y la mujer huyó al desierto, donde tiene un lugar preparado por Dios, para que la alimentaran allí mil doscientos sesenta días.

7 Y estalló guerra en el cielo: Miguel y sus ángeles combatieron con el dragón, y el dragón y sus ángeles combatieron, 8 pero este no prevaleció, ni se halló ya lugar para ellos en el cielo. 9 De modo que hacia abajo fue arrojado el gran dragón, la serpiente original, el que es llamado Diablo y Satanás, que está extraviando a toda la tierra habitada; fue arrojado abajo a la tierra, y sus ángeles fueron arrojados abajo con él. 10 Y oí una voz fuerte en el cielo decir:

“¡Ahora han acontecido la salvación y el poder y el reino de nuestro Dios y la autoridad de su Cristo, porque ha sido arrojado hacia abajo el acusador de nuestros hermanos, que los acusa día y noche delante de nuestro Dios! 11 Y ellos lo vencieron debido a la sangre del Cordero y debido a la palabra del testimonio que dieron, y no amaron sus almas ni siquiera al arrostrar la muerte. 12 A causa de esto, ¡alégrense, cielos, y los que residen en ellos! ¡Ay de la tierra y del mar!, porque el Diablo ha descendido a ustedes, teniendo gran cólera, sabiendo que tiene un corto espacio de tiempo”.

13 Ahora bien, cuando el dragón vio que había sido arrojado abajo a la tierra, persiguió a la mujer que había dado a luz al hijo varón. 14 Pero las dos alas de la gran águila le fueron dadas a la mujer, para que volara al desierto a su lugar; allí es donde es alimentada por un tiempo y tiempos y medio tiempo, lejos de la cara de la serpiente.

15 Y la serpiente lanzó de su boca agua como un río tras la mujer, para hacer que ella fuera ahogada por el río. 16 Pero la tierra vino en ayuda de la mujer, y la tierra abrió su boca y se tragó el río que el dragón había lanzado de su boca. 17 Y el dragón se airó contra la mujer, y se fue para hacer guerra contra los restantes de la descendencia de ella, los cuales observan los mandamientos de Dios y tienen la obra de dar testimonio de Jesús.

Una Revelación a Juan

13 Y se quedó de pie inmóvil sobre la arena del mar.

Y vi una bestia salvaje que ascendía del mar, con diez cuernos y siete cabezas, y sobre sus cuernos diez diademas, pero sobre sus cabezas nombres blasfemos. 2 Ahora bien, la bestia salvaje que vi era semejante a un leopardo, pero sus pies eran como los de un oso, y su boca era como boca de león. Y el dragón dio a [la bestia] su poder y su trono y gran autoridad.

3 Y vi una de las cabezas de ella como muerta por degüello, pero su golpe de muerte fue sanado, y toda la tierra siguió a la bestia salvaje con admiración. 4 Y adoraron al dragón porque este dio la autoridad a la bestia salvaje, y adoraron a la bestia salvaje con las palabras: “¿Quién es semejante a la bestia salvaje, y quién puede combatir con ella?”. 5 Y se le dio una boca que hablaba cosas grandes y blasfemias, y se le dio autoridad para actuar cuarenta y dos meses. 6 Y ella abrió su boca en blasfemias contra Dios, para blasfemar de su nombre y de su residencia, hasta de los que residen en el cielo. 7 Y se le concedió hacer guerra contra los santos y vencerlos, y se le dio autoridad sobre toda tribu y pueblo y lengua y nación. 8 Y todos los que moran en la tierra la adorarán; el nombre de ninguno de estos está escrito en el rollo de la vida del Cordero que fue degollado, desde la fundación del mundo.

9 Si alguno tiene oído, oiga. 10 Si alguno [está] para cautiverio, se va en cautiverio. Si alguno mata a espada, tiene que ser muerto a espada. Aquí está lo que significa el aguante y la fe de los santos.

11 Y vi otra bestia salvaje que ascendía de la tierra, y tenía dos cuernos como un cordero, pero empezó a hablar como un dragón. 12 Y ejerce toda la autoridad de la primera bestia salvaje a su vista. Y hace que la tierra y los que moran en ella adoren a la primera bestia salvaje, cuyo golpe de muerte fue sanado. 13 Y ejecuta grandes señales, de modo que hasta hace bajar fuego del cielo a la tierra a vista de la humanidad.

14 Y extravía a los que moran en la tierra, a causa de las señales que se le concedió ejecutar a vista de la bestia salvaje, mientras dice a los que moran en la tierra que hagan una imagen a la bestia salvaje que tuvo el golpe de espada y sin embargo revivió. 15 Y se le concedió dar aliento a la imagen de la bestia salvaje, de modo que la imagen de la bestia salvaje tanto hablara como hiciera que se matara a todos los que no adoraran de manera alguna a la imagen de la bestia salvaje.

16 Y pone bajo obligación a todas las personas —los pequeños y los grandes, y los ricos y los pobres, y los libres y los esclavos— para que a estas se dé una marca en su mano derecha o sobre su frente, 17 y para que nadie pueda comprar o vender salvo la persona que tenga la marca, el nombre de la bestia salvaje o el número de su nombre. 18 Aquí es donde entra la sabiduría: El que tenga inteligencia, calcule el número de la bestia salvaje, porque es número de hombre; y su número es seiscientos sesenta y seis.

Una Revelación a Juan

14 Y vi, y, ¡miren!, el Cordero de pie sobre el monte Sión, y con él ciento cuarenta y cuatro mil que tienen escritos en sus frentes el nombre de él y el nombre de su Padre. 2 Y oí un sonido procedente del cielo como el sonido de muchas aguas y como el sonido de fuerte trueno; y el sonido que oí fue como el de cantantes que se acompañan con el arpa, tocando sus arpas. 3 Y están cantando como si fuera una canción nueva delante del trono y delante de las cuatro criaturas vivientes y de los ancianos; y nadie pudo dominar aquella canción sino los ciento cuarenta y cuatro mil, que han sido comprados de la tierra. 4 Estos son los que no se contaminaron con mujeres; de hecho, son vírgenes. Estos son los que van siguiendo al Cordero no importa adónde vaya. Estos fueron comprados de entre la humanidad como primicias para Dios y para el Cordero, 5 y no se halló en su boca falsedad; están sin tacha.

6 Y vi a otro ángel que volaba en medio del cielo, y tenía buenas nuevas eternas que declarar como noticias gozosas a los que moran en la tierra, y a toda nación y tribu y lengua y pueblo, 7 y decía con voz fuerte: “Teman a Dios y denle gloria, porque ha llegado la hora del juicio por él, de modo que adoren al que hizo el cielo y la tierra y [el] mar y [las] fuentes de [las] aguas”.

8 Y otro, un segundo ángel, vino después, diciendo: “¡Ha caído! ¡Babilonia la Grande ha caído, la que hizo que todas las naciones bebieran del vino de la cólera de su fornicación!”.

9 Y otro ángel, un tercero, les siguió, y decía con voz fuerte: “Si alguno adora a la bestia salvaje y a su imagen, y recibe una marca en su frente o sobre su mano, 10 también beberá del vino de la cólera de Dios que ha sido vertido sin diluir en la copa de su ira, y será atormentado con fuego y azufre a vista de los santos ángeles y a vista del Cordero. 11 Y el humo del tormento de ellos asciende para siempre jamás, y día y noche no tienen descanso, los que adoran a la bestia salvaje y a su imagen, y cualquiera que recibe la marca de su nombre. 12 Aquí está lo que significa aguante para los santos, los que observan los mandamientos de Dios y la fe de Jesús”.

13 Y oí una voz procedente del cielo decir: “Escribe: Felices son los muertos que mueren en unión con [el] Señor desde este tiempo en adelante. Sí, dice el espíritu, que descansen de sus labores, porque las cosas que hicieron van junto con ellos”.

14 Y vi, y, ¡miren!, una nube blanca, y sobre la nube alguien sentado semejante a un hijo del hombre, con una corona de oro sobre su cabeza y una hoz aguda en su mano.

15 Y otro ángel salió del [santuario del] templo, clamando con voz fuerte al que estaba sentado sobre la nube: “Pon dentro tu hoz y siega, porque ha llegado la hora de segar, porque la mies de la tierra está cabalmente madura”. 16 Y el que estaba sentado sobre la nube metió su hoz sobre la tierra, y la tierra fue segada.

17 Y otro ángel salió del [santuario del] templo que está en el cielo, y él, también, tenía una hoz aguda.

18 Y otro ángel salió del altar, y tenía autoridad sobre el fuego. Y clamó con voz fuerte al que tenía la hoz aguda, y dijo: “Pon dentro tu hoz aguda y vendimia los racimos de la vid de la tierra, porque sus uvas se han madurado”. 19 Y el ángel metió su hoz en la tierra y vendimió la vid de la tierra, y la arrojó en el gran lagar de la cólera de Dios. 20 Y fue pisado el lagar fuera de la ciudad, y salió sangre del lagar hasta la altura de los frenos de los caballos, por una distancia de mil seiscientos estadios.

Una Revelación a Juan

15 Y vi en el cielo otra señal, grande y maravillosa: siete ángeles con siete plagas. Estas son las últimas, porque por medio de ellas la cólera de Dios queda terminada.

2 Y vi lo que parecía ser un mar vítreo mezclado con fuego, y, de pie al lado del mar vítreo, a los que salen victoriosos de la bestia salvaje y de su imagen y del número de su nombre, y estos tenían arpas de Dios. 3 Y están cantando la canción de Moisés el esclavo de Dios y la canción del Cordero, y dicen:

“Grandes y maravillosas son tus obras, Jehová Dios, el Todopoderoso. Justos y verdaderos son tus caminos, Rey de la eternidad. 4 ¿Quién no te temerá verdaderamente, Jehová, y glorificará tu nombre, porque solo tú eres leal? Porque todas las naciones vendrán y adorarán delante de ti, porque tus justos decretos han sido manifestados”.

5 Y después de estas cosas vi, y se abrió el santuario de la tienda del testimonio en el cielo, 6 y del santuario salieron los siete ángeles con las siete plagas, vestidos de lino limpio y brillante y ceñidos alrededor de los pechos con cinturones de oro. 7 Y una de las cuatro criaturas vivientes dio a los siete ángeles siete tazones de oro que estaban llenos de la cólera de Dios, que vive para siempre jamás. 8 Y el santuario se llenó de humo a causa de la gloria de Dios y a causa de su poder, y nadie podía entrar en el santuario sino hasta que las siete plagas de los siete ángeles fueran terminadas.

Una Revelación a Juan

16 Y oí una voz fuerte procedente del santuario decir a los siete ángeles: “Vayan y derramen en la tierra los siete tazones de la cólera de Dios”.

2 Y el primero se fue y derramó su tazón en la tierra. Y una úlcera perjudicial y maligna llegó a estar sobre los hombres que tenían la marca de la bestia salvaje y que adoraban a su imagen.

3 Y el segundo derramó su tazón en el mar. Y este se convirtió en sangre como de muerto, y toda alma viviente murió, [sí,] las cosas [que había] en el mar.

4 Y el tercero derramó su tazón en los ríos y sobre las fuentes de las aguas. Y se convirtieron en sangre. 5 Y oí al ángel sobre las aguas decir: “Tú, Aquel que eres y que eras, el Leal, eres justo porque has dictado estas decisiones, 6 porque ellos derramaron la sangre de santos y de profetas, y tú les has dado a beber sangre. Lo merecen”. 7 Y oí al altar decir: “Sí, Jehová Dios, el Todopoderoso, verdaderas y justas son tus decisiones judiciales”.

8 Y el cuarto derramó su tazón sobre el sol; y [al sol] se le concedió chamuscar con fuego a los hombres. 9 Y los hombres fueron chamuscados con gran calor, pero blasfemaron contra el nombre de Dios, que tiene la autoridad sobre estas plagas, y no se arrepintieron para darle gloria.

10 Y el quinto derramó su tazón sobre el trono de la bestia salvaje. Y su reino se oscureció, y empezaron a roerse las lenguas de dolor, 11 pero blasfemaron contra el Dios del cielo por sus dolores y por sus úlceras, y no se arrepintieron de sus obras.

12 Y el sexto derramó su tazón sobre el gran río Éufrates, y su agua se secó, para que se preparara el camino para los reyes procedentes del nacimiento del sol.

13 Y vi tres expresiones inspiradas inmundas [que se parecían] a ranas salir de la boca del dragón y de la boca de la bestia salvaje y de la boca del falso profeta. 14 Son, de hecho, expresiones inspiradas por demonios, y ejecutan señales, y salen a los reyes de toda la tierra habitada, para reunirlos a la guerra del gran día de Dios el Todopoderoso.

15 “¡Mira! Vengo como ladrón. Feliz es el que se mantiene despierto y guarda sus prendas de vestir exteriores, para que no ande desnudo y la gente mire su vergüenza.”

16 Y los reunieron en el lugar que en hebreo se llama Har–Magedón.

17 Y el séptimo derramó su tazón sobre el aire. Con esto, una voz fuerte salió del santuario, desde el trono, y dijo: “¡Ha acontecido!”. 18 Y ocurrieron relámpagos y voces y truenos, y ocurrió un gran terremoto como el cual no había ocurrido uno desde cuando los hombres vinieron a estar en la tierra, tan extenso el terremoto, tan grande. 19 Y la gran ciudad se dividió en tres partes, y las ciudades de las naciones cayeron; y Babilonia la Grande fue recordada a vista de Dios, para darle la copa del vino de la cólera de su ira. 20 También, toda isla huyó, y no se hallaron las montañas. 21 Y un granizo grande, con cada piedra como del peso de un talento, descendió del cielo sobre los hombres, y los hombres blasfemaron contra Dios debido a la plaga de granizo, porque la plaga de este fue excepcionalmente grande.

Una Revelación a Juan

17 Y uno de los siete ángeles que tenían los siete tazones vino y habló conmigo, y dijo: “Ven, te mostraré el juicio sobre la gran ramera que se sienta sobre muchas aguas, 2 con quien los reyes de la tierra cometieron fornicación, entre tanto que los que habitan la tierra fueron emborrachados con el vino de su fornicación”.

3 Y me llevó en [el poder del] espíritu a un desierto. Y alcancé a ver a una mujer sentada sobre una bestia salvaje de color escarlata que estaba llena de nombres blasfemos y que tenía siete cabezas y diez cuernos. 4 Y la mujer estaba vestida de púrpura y escarlata, y estaba adornada con oro y piedra preciosa y perlas, y tenía en la mano una copa de oro que estaba llena de cosas repugnantes y de las inmundicias de su fornicación. 5 Y sobre su frente estaba escrito un nombre, un misterio: “Babilonia la Grande, la madre de las rameras y de las cosas repugnantes de la tierra”. 6 Y vi que la mujer estaba borracha con la sangre de los santos y con la sangre de los testigos de Jesús.

Pues, al alcanzar yo a verla, me admiré con gran admiración. 7 De modo que el ángel me dijo: “¿Por qué te admiraste? Yo te diré el misterio de la mujer y de la bestia salvaje que la lleva y que tiene las siete cabezas y los diez cuernos: 8 La bestia salvaje que viste era, pero no es, y, no obstante, está para ascender del abismo, y ha de irse a la destrucción. Y cuando vean como la bestia salvaje era, pero no es, y, no obstante, estará presente, los que moran en la tierra se maravillarán con admiración, pero sus nombres no han estado escritos en el rollo de la vida desde la fundación del mundo.

9 ”Aquí es donde entra la inteligencia que tiene sabiduría: Las siete cabezas significan siete montañas, sobre las cuales se sienta la mujer. 10 Y hay siete reyes: cinco han caído, uno es, el otro todavía no ha llegado, pero cuando sí llegue tiene que permanecer un corto tiempo. 11 Y la bestia salvaje que era, pero no es, también ella misma es un octavo [rey], pero proviene de los siete, y se va a la destrucción.

12 ”Y los diez cuernos que viste significan diez reyes, que todavía no han recibido un reino, pero sí reciben autoridad como reyes por una hora con la bestia salvaje. 13 Estos tienen un solo pensamiento, y por eso dan su poder y autoridad a la bestia salvaje. 14 Estos combatirán contra el Cordero, pero, porque es Señor de señores y Rey de reyes, el Cordero los vencerá. También, los llamados y escogidos y fieles que con él están [lo harán]”.

15 Y me dice: “Las aguas que viste, donde está sentada la ramera, significan pueblos y muchedumbres y naciones y lenguas. 16 Y los diez cuernos que viste, y la bestia salvaje, estos odiarán a la ramera y harán que quede devastada y desnuda, y se comerán sus carnes y la quemarán por completo con fuego. 17 Porque Dios puso en sus corazones llevar a cabo Su pensamiento, aun llevar a cabo el solo pensamiento [de ellos] al dar ellos su reino a la bestia salvaje, hasta que se hayan realizado las palabras de Dios. 18 Y la mujer que viste significa la gran ciudad que tiene un reino sobre los reyes de la tierra”.

Una Revelación a Juan

18 Después de estas cosas vi a otro ángel que descendía del cielo, con gran autoridad; y la tierra fue alumbrada por su gloria. 2 Y él clamó con voz poderosa, y dijo: “¡Ha caído! ¡Babilonia la Grande ha caído, y ha llegado a ser lugar de habitación de demonios y escondite de toda exhalación inmunda y escondite de toda ave inmunda y odiada! 3 Porque a causa del vino de la cólera de su fornicación todas las naciones han caído [víctima], y los reyes de la tierra cometieron fornicación con ella, y los comerciantes viajeros de la tierra se enriquecieron debido al poder del lujo desvergonzado de ella”.

4 Y oí otra voz procedente del cielo decir: “Sálganse de ella, pueblo mío, si no quieren participar con ella en sus pecados, y si no quieren recibir parte de sus plagas. 5 Porque sus pecados se han amontonado hasta llegar al cielo, y Dios ha recordado sus actos de injusticia. 6 Páguenle a ella así como ella misma pagó, y háganle a ella el doble, sí, el doble del número de las cosas que ella hizo; en la copa en que ella vació una mezcla, vacíenle a ella el doble de la mezcla. 7 Al grado que ella se glorificó a sí misma y vivió en lujo desvergonzado, a ese grado denle tormento y lamento. Porque sigue diciendo en su corazón: ‘Estoy sentada [como] reina, y no soy viuda, y nunca veré lamento’. 8 Por eso, en un solo día vendrán sus plagas: muerte y lamento y hambre, y será quemada por completo con fuego, porque fuerte es Jehová Dios que la juzgó.

9 ”Y los reyes de la tierra que cometieron fornicación con ella y vivieron en lujo desvergonzado llorarán y se golpearán en desconsuelo por ella, cuando miren el humo del incendio de ella, 10 mientras se quedan de pie lejos, por su temor del tormento de ella, y dicen: ‘¡Qué lástima, qué lástima, tú, la gran ciudad, Babilonia la fuerte ciudad, porque en una sola hora ha llegado tu juicio!’.

11 ”También, los comerciantes viajeros de la tierra están llorando y lamentándose por ella, porque no hay nadie que compre ya su surtido cabal, 12 surtido cabal de oro y plata y piedra preciosa y perlas y lino fino y púrpura y seda y escarlata; y todo lo de madera olorosa y toda clase de objeto de marfil y toda clase de objeto de la madera más preciosa, y de cobre y de hierro y de mármol; 13 también canela y especia de la India e incienso y aceite perfumado y olíbano y vino y aceite de oliva y flor de harina y trigo y ganado mayor y ovejas, y caballos y coches y esclavos y almas humanas. 14 Sí, el fruto excelente que tu alma deseaba se ha apartado de ti, y todas las cosas exquisitas y las cosas suntuosas han perecido de ti, y nunca volverán a hallarse.

15 ”Los comerciantes viajeros de estas cosas, que se enriquecieron de ella, estarán de pie lejos por [su] temor del tormento de ella, y llorarán y se lamentarán, 16 diciendo: ‘¡Qué lástima, qué lástima... la gran ciudad, vestida de lino fino y púrpura y escarlata, y adornada ricamente con ornamento de oro y piedra preciosa y perla, 17 porque en una sola hora riquezas tan grandes han quedado devastadas!’.

”Y todo capitán de nave y todo hombre que viaja a cualquier parte, y los marineros y todos los que se ganan la vida en el mar, se mantuvieron de pie a lo lejos 18 y clamaron mientras miraban el humo del incendio de ella, y dijeron: ‘¿Qué ciudad es semejante a la gran ciudad?’. 19 Y se echaron polvo sobre la cabeza y clamaron, llorando y lamentándose, y dijeron: ‘¡Qué lástima, qué lástima... la gran ciudad, en la cual todos los que tenían barcos en el mar se enriquecieron por motivo de su preciosidad, porque en una sola hora ha quedado devastada!’.

20 ”¡Alégrate sobre ella, oh cielo, [y] también ustedes los santos y los apóstoles y los profetas, porque, judicialmente, Dios le ha impuesto castigo a ella por ustedes!”.

21 Y un ángel fuerte alzó una piedra semejante a una gran piedra de molino y la arrojó al mar, diciendo: “Así con lanzamiento veloz será arrojada abajo Babilonia la gran ciudad, y nunca volverá a ser hallada. 22 Y el sonido de cantantes que se acompañan con el arpa, y de músicos y de flautistas y de trompeteros nunca se volverá a oír en ti, y ningún artífice de oficio alguno volverá a hallarse en ti jamás, y ningún sonido de piedra de molino volverá a oírse en ti jamás, 23 y ninguna luz de lámpara volverá a resplandecer en ti jamás, y ninguna voz de novio ni de novia volverá a oírse en ti jamás; porque tus comerciantes viajeros eran los hombres de primer rango de la tierra, pues por tu práctica espiritista todas las naciones fueron extraviadas. 24 Sí, en ella se halló la sangre de profetas y de santos y de todos los que han sido degollados en la tierra”.

Una Revelación a Juan

19 Después de estas cosas oí lo que era como una voz fuerte de una gran muchedumbre en el cielo. Decían: “¡Alaben a Jah! La salvación y la gloria y el poder pertenecen a nuestro Dios, 2 porque verdaderos y justos son sus juicios. Porque ha ejecutado juicio sobre la gran ramera que corrompió la tierra con su fornicación, y ha vengado la sangre de sus esclavos de la mano de ella”. 3 E inmediatamente, por segunda vez, dijeron: “¡Alaben a Jah! Y el humo de ella sigue ascendiendo para siempre jamás”.

4 Y los veinticuatro ancianos y las cuatro criaturas vivientes cayeron y adoraron a Dios, que estaba sentado sobre el trono, y dijeron: “¡Amén! ¡Alaben a Jah!”.

5 También, una voz salió desde el trono y dijo: “Alaben a nuestro Dios, todos ustedes sus esclavos, que le temen, los pequeños y los grandes”.

6 Y oí lo que era como la voz de una gran muchedumbre y como un sonido de muchas aguas y como un sonido de fuertes truenos. Decían: “Alaben a Jah, porque Jehová nuestro Dios, el Todopoderoso, ha empezado a reinar. 7 Regocijémonos y llenémonos de gran gozo, y démosle la gloria, porque han llegado las bodas del Cordero, y su esposa se ha preparado. 8 Sí, a ella se le ha concedido estar vestida de lino fino, brillante y limpio, porque el lino fino representa los actos justos de los santos”.

9 Y él me dice: “Escribe: Felices son los invitados a la cena de las bodas del Cordero”. También, me dice: “Estos son los dichos verdaderos de Dios”. 10 Ante aquello, caí delante de sus pies para adorarlo. Pero me dice: “¡Ten cuidado! ¡No hagas eso! Yo simplemente soy coesclavo tuyo y de tus hermanos que tienen la obra de dar testimonio de Jesús. Adora a Dios; porque el dar testimonio de Jesús es lo que inspira el profetizar”.

11 Y vi el cielo abierto, y, ¡miren!, un caballo blanco. Y el que iba sentado sobre él se llama Fiel y Verdadero, y juzga y se ocupa en guerrear con justicia. 12 Sus ojos son una llama de fuego, y sobre su cabeza hay muchas diademas. Tiene un nombre escrito que nadie conoce sino él mismo, 13 y está vestido de una prenda de vestir exterior rociada de sangre, y el nombre con que se le llama es La Palabra de Dios. 14 También, los ejércitos que estaban en el cielo le seguían en caballos blancos, y estaban vestidos de lino fino, blanco y limpio. 15 Y de su boca sale una aguda espada larga, para que hiera con ella a las naciones, y las pastoreará con vara de hierro. Pisa también el lagar de vino de la cólera de la ira de Dios el Todopoderoso. 16 Y sobre su prenda de vestir exterior, aun sobre su muslo, tiene un nombre escrito: Rey de reyes y Señor de señores.

17 Vi también a un ángel que estaba de pie en el sol, y clamó con voz fuerte y dijo a todas las aves que vuelan en medio del cielo: “Vengan acá, sean reunidas a la gran cena de Dios, 18 para que coman las carnes de reyes y las carnes de comandantes militares y las carnes de hombres fuertes y las carnes de caballos y de los que van sentados sobre ellos, y las carnes de todos, de libres así como de esclavos y de pequeños y grandes”.

19 Y vi a la bestia salvaje y a los reyes de la tierra y a sus ejércitos reunidos para hacer la guerra contra el que iba sentado en el caballo y contra su ejército. 20 Y la bestia salvaje fue prendida, y junto con ella el falso profeta que ejecutó delante de ella las señales con las cuales extravió a los que recibieron la marca de la bestia salvaje y a los que rinden adoración a su imagen. Estando todavía vivos, ambos fueron arrojados al lago de fuego que arde con azufre. 21 Pero los demás fueron muertos con la espada larga del que iba sentado en el caballo, la [espada] que salía de su boca. Y todas las aves se saciaron de las carnes de ellos.

Una Revelación a Juan

20 Y vi a un ángel que descendía del cielo con la llave del abismo y una gran cadena en la mano. 2 Y prendió al dragón, la serpiente original, que es el Diablo y Satanás, y lo ató por mil años. 3 Y lo arrojó al abismo, y [lo] cerró y [lo] selló sobre él, para que no extraviara más a las naciones hasta que se terminaran los mil años. Después de estas cosas tiene que ser desatado por un poco de tiempo.

4 Y vi tronos, y hubo quienes se sentaron en ellos, y se les dio poder para juzgar. Sí, vi las almas de los que fueron ejecutados con hacha por el testimonio que dieron de Jesús y por hablar acerca de Dios, y los que no habían adorado ni a la bestia salvaje ni a su imagen, y que no habían recibido la marca sobre la frente ni sobre la mano. Y llegaron a vivir, y reinaron con el Cristo por mil años. 5 (Los demás de los muertos no llegaron a vivir sino hasta que se terminaron los mil años.) Esta es la primera resurrección. 6 Feliz y santo es cualquiera que tiene parte en la primera resurrección; sobre estos la muerte segunda no tiene autoridad, sino que serán sacerdotes de Dios y del Cristo, y reinarán con él por los mil años.

7 Ahora bien, luego que hayan terminado los mil años, Satanás será soltado de su prisión, 8 y saldrá a extraviar a aquellas naciones que están en los cuatro ángulos de la tierra, a Gog y a Magog, para reunirlos para la guerra. El número de estos es como la arena del mar. 9 Y avanzaron sobre la anchura de la tierra y rodearon el campamento de los santos y la ciudad amada. Pero descendió fuego del cielo, y los devoró. 10 Y el Diablo que los estaba extraviando fue arrojado al lago de fuego y azufre, donde [ya estaban] tanto la bestia salvaje como el falso profeta; y serán atormentados día y noche para siempre jamás.

11 Y vi un gran trono blanco, y al que estaba sentado en él. De delante de él huyeron la tierra y el cielo, y no se halló lugar para ellos. 12 Y vi a los muertos, los grandes y los pequeños, de pie delante del trono, y se abrieron rollos. Pero se abrió otro rollo; es el rollo de la vida. Y los muertos fueron juzgados de acuerdo con las cosas escritas en los rollos según sus hechos. 13 Y el mar entregó los muertos que había en él, y la muerte y el Hades entregaron los muertos que había en ellos, y fueron juzgados individualmente según sus hechos. 14 Y la muerte y el Hades fueron arrojados al lago de fuego. Esto significa la muerte segunda: el lago de fuego. 15 Además, cualquiera a quien no se halló escrito en el libro de la vida fue arrojado al lago de fuego.

Una Revelación a Juan

21 Y vi un nuevo cielo y una nueva tierra; porque el cielo anterior y la tierra anterior habían pasado, y el mar ya no existe. 2 Vi también la santa ciudad, la Nueva Jerusalén, que descendía del cielo desde Dios y preparada como una novia adornada para su esposo. 3 Con eso, oí una voz fuerte desde el trono decir: “¡Mira! La tienda de Dios está con la humanidad, y él residirá con ellos, y ellos serán sus pueblos. Y Dios mismo estará con ellos. 4 Y limpiará toda lágrima de sus ojos, y la muerte no será más, ni existirá ya más lamento ni clamor ni dolor. Las cosas anteriores han pasado”.

5 Y Aquel que estaba sentado en el trono dijo: “¡Mira!, voy a hacer nuevas todas las cosas”. También, dice: “Escribe, porque estas palabras son fieles y verdaderas”. 6 Y me dijo: “¡Han acontecido! Yo soy el Alfa y la Omega, el principio y el fin. A cualquiera que tenga sed le daré de la fuente del agua de la vida gratis. 7 Cualquiera que venza heredará estas cosas, y yo seré su Dios y él será mi hijo. 8 Pero en cuanto a los cobardes y los que no tienen fe y los que son repugnantes en su suciedad, y asesinos y fornicadores y los que practican espiritismo, e idólatras y todos los mentirosos, su porción será en el lago que arde con fuego y azufre. Esto significa la muerte segunda”.

9 Y vino uno de los siete ángeles que tenían los siete tazones que estaban llenos de las siete últimas plagas, y habló conmigo y dijo: “Ven acá, te mostraré a la novia, la esposa del Cordero”. 10 De modo que me llevó en [el poder del] espíritu a una montaña grande y encumbrada, y me mostró la santa ciudad de Jerusalén, que descendía del cielo desde Dios, 11 y que tenía la gloria de Dios. Su resplandor era semejante a una piedra preciosísima, como piedra de jaspe que brillara con claridad cristalina. 12 Tenía un muro grande y encumbrado, y tenía doce puertas, y a las puertas doce ángeles, y había nombres inscritos, que son los de las doce tribus de los hijos de Israel. 13 Al oriente había tres puertas, y al norte tres puertas, y al sur tres puertas, y al occidente tres puertas. 14 El muro de la ciudad también tenía doce piedras de fundamento, y sobre ellas los doce nombres de los doce apóstoles del Cordero.

15 Ahora bien, el que hablaba conmigo tenía como medida una caña de oro, para que midiera la ciudad y sus puertas y su muro. 16 Y la ciudad se extiende en cuadro, y su longitud es tan grande como su anchura. Y midió la ciudad con la caña, doce mil estadios; su longitud y anchura y altura son iguales. 17 También, midió su muro, ciento cuarenta y cuatro codos, según la medida de hombre, [y] a la vez de ángel. 18 Ahora bien, la estructura del muro era jaspe, y la ciudad era oro puro, semejante a vidrio claro. 19 Los fundamentos del muro de la ciudad estaban adornados con toda clase de piedra preciosa: el primer fundamento era jaspe; el segundo, zafiro; el tercero, calcedonia; el cuarto, esmeralda; 20 el quinto, sardónica; el sexto, sardio; el séptimo, crisólito; el octavo, berilo; el nono, topacio; el décimo, crisoprasa; el undécimo, jacinto; el duodécimo, amatista. 21 También, las doce puertas eran doce perlas; cada una de las puertas estaba hecha de una sola perla. Y el camino ancho de la ciudad era oro puro, como vidrio transparente.

22 Y no vi en ella templo, porque Jehová Dios el Todopoderoso es su templo; también [lo es] el Cordero. 23 Y la ciudad no tiene necesidad de que el sol ni la luna resplandezcan sobre ella, porque la gloria de Dios la alumbraba, y su lámpara era el Cordero. 24 Y las naciones andarán por medio de su luz, y los reyes de la tierra llevarán a ella su gloria. 25 Y sus puertas de ninguna manera se cerrarán de día, pues allí no existirá noche. 26 Y llevarán a ella la gloria y la honra de las naciones. 27 Pero cualquier cosa que no sea sagrada, y cualquiera que se ocupe en una cosa repugnante, y la mentira, no entrará en ella de ninguna manera; solamente [entrarán] los que estén escritos en el rollo de la vida del Cordero.

Una Revelación a Juan

22 Y él me mostró un río de agua de vida, claro como el cristal, que fluía desde el trono de Dios y del Cordero, 2 por en medio de su camino ancho. Y de este lado del río, y de aquel lado, [había] árboles de vida que producían doce cosechas de fruto, y que daban sus frutos cada mes. Y las hojas de los árboles [eran] para la curación de las naciones.

3 Y ya no habrá ninguna maldición. Pero el trono de Dios y del Cordero estará en [la ciudad], y sus esclavos le rendirán servicio sagrado; 4 y verán su rostro, y tendrán su nombre en sus frentes. 5 Además, ya no habrá noche, y no tienen necesidad de luz de lámpara ni [tienen] luz solar, porque Jehová Dios arrojará luz sobre ellos, y reinarán para siempre jamás.

6 Y me dijo: “Estas palabras son fieles y verdaderas; sí, Jehová el Dios de las expresiones inspiradas de los profetas envió a su ángel para mostrar a sus esclavos las cosas que tienen que efectuarse dentro de poco. 7 Y, ¡mira!, vengo pronto. Feliz es cualquiera que observa las palabras de la profecía de este rollo”.

8 Pues bien, yo, Juan, fui el que oyó y vio estas cosas. Y cuando hube oído y visto, caí para adorar delante de los pies del ángel que me había estado mostrando estas cosas. 9 Pero él me dice: “¡Ten cuidado! ¡No hagas eso! Yo simplemente soy coesclavo tuyo y de tus hermanos que son profetas, y de los que están observando las palabras de este rollo. Adora a Dios”.

10 También me dice: “No selles las palabras de la profecía de este rollo, porque el tiempo señalado está cerca. 11 El que está haciendo injusticia, haga injusticia todavía; y el sucio sea ensuciado todavía; pero el justo haga justicia todavía, y el santo sea hecho santo todavía.

12 ”‘¡Mira! Vengo pronto, y el galardón que doy está conmigo, para dar a cada uno según sea su obra. 13 Yo soy el Alfa y la Omega, el primero y el último, el principio y el fin. 14 Felices son los que lavan sus ropas largas, para que sea suya la autoridad [de ir] a los árboles de la vida, y para que consigan entrada en la ciudad por sus puertas. 15 Afuera están los perros y los que practican espiritismo y los fornicadores y los asesinos y los idólatras y todo aquel a quien le gusta la mentira y se ocupa en ella.’

16 ”‘Yo, Jesús, envié a mi ángel para darles a ustedes testimonio de estas cosas para las congregaciones. Yo soy la raíz y la prole de David, y la brillante estrella de la mañana’”.

17 Y el espíritu y la novia siguen diciendo: “¡Ven!”. Y cualquiera que oiga, diga: “¡Ven!”. Y cualquiera que tenga sed, venga; cualquiera que desee, tome gratis el agua de la vida.

18 “Estoy dando testimonio a todo el que oye las palabras de la profecía de este rollo: Si alguien hace una añadidura a estas cosas, Dios le añadirá a él las plagas que están escritas en este rollo; 19 y si alguien quita algo de las palabras del rollo de esta profecía, Dios le quitará su porción de los árboles de la vida y de la santa ciudad, cosas de las cuales se ha escrito en este rollo.

20 ”El que da testimonio de estas cosas dice: ‘Sí; vengo pronto’.”

“¡Amén! Ven, Señor Jesús.”

21 [Que] la bondad inmerecida del Señor Jesucristo [esté] con los santos.

A los Romanos

1 Pablo, esclavo de Jesucristo y llamado a ser apóstol, separado para las buenas nuevas de Dios, 2 que él prometió en tiempo pasado mediante sus profetas en las santas Escrituras, 3 acerca de su Hijo, que provino de la descendencia de David según la carne, 4 pero que con poder fue declarado Hijo de Dios según el espíritu de la santidad mediante la resurrección de entre los muertos —sí, Jesucristo nuestro Señor, 5 mediante quien recibimos bondad inmerecida y un apostolado para que hubiera obediencia de fe entre todas las naciones respecto a su nombre, 6 entre las cuales [naciones] ustedes también son los llamados para pertenecer a Jesucristo — 7 a todos los que están en Roma como amados de Dios, llamados a ser santos:

Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y de[l] Señor Jesucristo.

8 Ante todo, doy gracias a mi Dios mediante Jesucristo acerca de todos ustedes, porque por todo el mundo se habla de la fe de ustedes. 9 Porque Dios, a quien rindo servicio sagrado con mi espíritu respecto a las buenas nuevas acerca de su Hijo, es mi testigo de cómo sin cesar siempre hago mención de ustedes en mis oraciones, 10 rogando que, si de algún modo es posible, ahora por fin sea prosperado en la voluntad de Dios para ir a ustedes. 11 Porque anhelo verlos, para impartirles algún don espiritual a fin de que se les haga firmes; 12 o, más bien, para que haya un intercambio de estímulo entre ustedes, por cada uno mediante la fe del otro, tanto la de ustedes como la mía.

13 Pero no quiero que ignoren, hermanos, que muchas veces me propuse ir a ustedes —pero he sido estorbado hasta ahora— para adquirir algún fruto también entre ustedes lo mismo que entre las demás naciones. 14 Tanto a griegos como a bárbaros, tanto a sabios como a insensatos, soy deudor: 15 de modo que por mi parte tengo vivo interés en declararles las buenas nuevas también a ustedes, allí en Roma. 16 Porque no me avergüenzo de las buenas nuevas; son, en realidad, el poder de Dios para salvación a todo el que tiene fe, al judío primero, y también al griego; 17 porque en ellas se revela la justicia de Dios a causa de fe y hacia fe, así como está escrito: “Mas el justo... por medio de la fe vivirá”.

18 Porque la ira de Dios se revela desde el cielo contra toda impiedad e injusticia de los hombres que suprimen la verdad de un modo injusto, 19 porque lo que puede conocerse acerca de Dios está entre ellos manifiesto, porque Dios se lo ha puesto de manifiesto. 20 Porque las [cualidades] invisibles de él se ven claramente desde la creación del mundo en adelante, porque se perciben por las cosas hechas, hasta su poder sempiterno y Divinidad, de modo que ellos son inexcusables; 21 porque, aunque conocieron a Dios, no lo glorificaron como a Dios ni le dieron gracias, sino que se hicieron casquivanos en sus razonamientos, y se les oscureció su fatuo corazón. 22 Aunque afirmaban que eran sabios, se hicieron necios 23 y tornaron la gloria del Dios incorruptible en algo semejante a la imagen del hombre corruptible, y de aves y cuadrúpedos y cosas que se arrastran.

24 Por lo tanto, en conformidad con los deseos de sus corazones, Dios los entregó a la inmundicia, para que sus cuerpos fueran deshonrados entre sí, 25 hasta a los que cambiaron la verdad de Dios por la mentira y veneraron y rindieron servicio sagrado a la creación más bien que a Aquel que creó, que es bendito para siempre. Amén. 26 Por eso Dios los entregó a apetitos sexuales vergonzosos, porque sus hembras cambiaron el uso natural de sí mismas a uno que es contrario a la naturaleza; 27 y así mismo hasta los varones dejaron el uso natural de la hembra y se encendieron violentamente en su lascivia unos para con otros, varones con varones, obrando lo que es obsceno y recibiendo en sí mismos la recompensa completa, que se les debía por su error.

28 Y así como no aprobaron el tener a Dios en conocimiento exacto, Dios los entregó a un estado mental desaprobado, para que hicieran las cosas que no son apropiadas, 29 llenos como estaban de toda injusticia, iniquidad, codicia, maldad, estando llenos de envidia, asesinato, contienda, engaño, genio malicioso, siendo susurradores, 30 difamadores solapados, odiadores de Dios, insolentes, altivos, presumidos, inventores de cosas perjudiciales, desobedientes a los padres, 31 sin entendimiento, falsos en los acuerdos, sin tener cariño natural, despiadados. 32 Aunque estos conocen muy bien el justo decreto de Dios, que los que practican tales cosas son merecedores de muerte, no solo siguen haciéndolas, sino que también consienten a los que las practican.

Romanos

2 Por lo tanto eres inexcusable, oh hombre, quienquiera que seas, si juzgas; porque en lo que juzgas a otro, te condenas a ti mismo, puesto que tú que juzgas practicas las mismas cosas. 2 Ahora bien, sabemos que el juicio de Dios es, de acuerdo con la verdad, contra los que practican tales cosas.

3 Pero ¿tienes tú esta idea, oh hombre, mientras juzgas a los que practican tales cosas y, no obstante, las haces, que tú escaparás del juicio de Dios? 4 ¿O desprecias las riquezas de su bondad y longanimidad y gran paciencia, porque ignoras que la [cualidad] bondadosa de Dios está tratando de conducirte al arrepentimiento? 5 Pero conforme a tu dureza y corazón impenitente estás acumulando ira para ti mismo en el día de la ira y de la revelación del justo juicio de Dios. 6 Y él pagará a cada uno conforme a sus obras: 7 vida eterna a los que por aguante en la obra que es buena buscan gloria y honra e incorruptibilidad; 8 sin embargo, para los que son contenciosos y que desobedecen la verdad, pero obedecen la injusticia, habrá ira y cólera, 9 tribulación y angustia, sobre el alma de todo hombre que obra lo que es perjudicial, del judío primero y también del griego; 10 pero gloria y honra y paz para todo el que obra lo que es bueno, para el judío primero, y también para el griego. 11 Porque con Dios no hay parcialidad.

12 Por ejemplo, todos los que hayan pecado sin ley, también perecerán sin ley; pero todos los que hayan pecado bajo ley serán juzgados por ley. 13 Porque los oidores de ley no son los justos ante Dios, sino que a los hacedores de ley se declarará justos. 14 Porque siempre que los de las naciones que no tienen ley hacen por naturaleza las cosas de la ley, estos, aunque no tienen ley, son una ley para sí mismos. 15 Son los mismísimos que demuestran que la sustancia de la ley está escrita en sus corazones, mientras su conciencia da testimonio con ellos y, entre sus propios pensamientos, están siendo acusados o hasta excusados. 16 Esto será en el día que Dios, mediante Cristo Jesús, juzgue las cosas secretas de la humanidad, conforme a las buenas nuevas que yo declaro.

17 Ahora bien, si eres judío de nombre y descansas sobre ley y te glorías en Dios, 18 y conoces su voluntad y apruebas las cosas que son admirables porque eres instruido oralmente de la Ley; 19 y estás persuadido de que eres guía de ciegos, luz para los que están en oscuridad, 20 corregidor de los irrazonables, maestro de los pequeñuelos, y tienes en la Ley la armazón del conocimiento y de la verdad... 21 tú, sin embargo, el que enseñas a otro, ¿no te enseñas a ti mismo? Tú, el que predicas: “No hurtes”, ¿hurtas? 22 Tú, el que dices: “No cometas adulterio”, ¿cometes adulterio? Tú, el que expresas aborrecimiento de los ídolos, ¿robas a los templos? 23 Tú, que te glorías en ley, ¿por tu transgresión de la Ley deshonras a Dios? 24 Porque “el nombre de Dios es blasfemado entre las naciones a causa de ustedes”; así como está escrito.

25 La circuncisión, en realidad, es de provecho solo si practicas ley; pero si eres transgresor de ley, tu circuncisión ha llegado a ser incircuncisión. 26 Por eso, si el incircunciso guarda los justos requisitos de la Ley, su incircuncisión será contada por circuncisión, ¿no es verdad? 27 Y el incircunciso, que lo es por naturaleza, al llevar a cabo la Ley, te juzgará a ti, que, teniendo su código escrito y la circuncisión, eres transgresor de ley. 28 Porque no es judío el que lo es por fuera, ni es la circuncisión la que está afuera en la carne. 29 Más bien, es judío el que lo es por dentro, y [su] circuncisión es la del corazón por espíritu, y no por un código escrito. La alabanza de ese viene, no de los hombres, sino de Dios.

Romanos

3 ¿Cuál, pues, es la superioridad del judío, o cuál es el provecho de la circuncisión? 2 Muchísimo de todas maneras. En primer lugar, porque a ellos fueron encomendadas las sagradas declaraciones formales de Dios. 3 ¿Cuál, pues, [es el caso]? Si algunos no expresaron fe, ¿acaso su falta de fe hará sin efecto la fidelidad de Dios? 4 ¡Jamás suceda eso! Más bien, sea Dios hallado veraz, aunque todo hombre sea hallado mentiroso, así como está escrito: “Para que seas probado justo en tus palabras y ganes cuando se te esté juzgando”. 5 Sin embargo, si nuestra injusticia hace resaltar la justicia de Dios, ¿qué diremos? Dios no es injusto cuando descarga su ira, ¿verdad? (Estoy hablando como lo hace un hombre.) 6 ¡Jamás suceda eso! ¿Cómo, de otro modo, juzgará Dios al mundo?

7 No obstante, si con motivo de mi mentira la verdad de Dios se ha hecho más prominente para gloria de él, ¿por qué, también, todavía se me juzga como pecador? 8 ¿Y [por qué] no [decir], así como lo que se nos imputa falsamente y así como declaran algunos que decimos: “Hagamos las cosas malas para que vengan las cosas buenas”? El juicio contra tales [hombres] está en armonía con la justicia.

9 ¿Qué, pues? ¿Estamos en mejor posición nosotros? ¡De ninguna manera! Porque arriba hemos hecho el cargo de que tanto los judíos como los griegos están todos bajo pecado; 10 así como está escrito: “No hay justo, ni siquiera uno; 11 no hay quien tenga perspicacia alguna, no hay quien busque a Dios. 12 Todos se han desviado, todos juntos se han hecho inútiles; no hay quien haga bondad, no hay siquiera uno solo”. 13 “Sepulcro abierto es su garganta, con sus lenguas han usado engaño.” “Hay veneno de áspides detrás de sus labios.” 14 “Y su boca está llena de maldición y de expresión amarga.” 15 “Sus pies son veloces para derramar sangre.” 16 “Ruina y desdicha se hallan en sus caminos, 17 y no han conocido el camino de la paz.” 18 “No hay temor de Dios delante de sus ojos.”

19 Ahora bien, sabemos que todas las cosas que la Ley dice, las dirige a los que están bajo la Ley, para que toda boca se cierre y todo el mundo quede expuesto a castigo ante Dios. 20 Así es que por obras de ley ninguna carne será declarada justa ante él, porque por ley es el conocimiento exacto del pecado.

21 Mas ahora, aparte de ley, la justicia de Dios ha sido puesta de manifiesto, según dan testimonio de ella la Ley y los Profetas; 22 sí, la justicia de Dios mediante la fe en Jesucristo, para todos los que tienen fe. Porque no hay distinción. 23 Porque todos han pecado y no alcanzan a la gloria de Dios, 24 y es como dádiva gratuita que por su bondad inmerecida se les está declarando justos mediante la liberación por el rescate [pagado] por Cristo Jesús. 25 Dios lo presentó como ofrenda para propiciación mediante fe en su sangre. Esto fue con el fin de exhibir su propia justicia, porque estaba perdonando los pecados que habían ocurrido en el pasado mientras Dios estaba ejerciendo longanimidad; 26 para exhibir su propia justicia en esta época presente, para que él sea justo hasta al declarar justo al hombre que tiene fe en Jesús.

27 Entonces, ¿dónde está la jactancia? Queda excluida. ¿Mediante qué ley? ¿La de obras? No, por cierto, sino mediante la ley de la fe. 28 Porque estimamos que el hombre es declarado justo por fe aparte de obras de ley. 29 ¿O es él el Dios de los judíos únicamente? ¿No lo es también de gente de las naciones? Sí, de gente de las naciones también, 30 si en verdad Dios es uno solo, que declarará justos a los circuncisos como resultado de fe y justos a los incircuncisos por medio de su fe. 31 ¿Abolimos ley, pues, por medio de nuestra fe? ¡Jamás suceda eso! Al contrario, establecemos ley.

Romanos

4 Siendo así, ¿qué diremos de Abrahán, nuestro antepasado según la carne? 2 Por ejemplo, si a Abrahán se le declarara justo como resultado de obras, tendría base para jactarse; mas no con Dios. 3 Porque, ¿qué dice la escritura? “Abrahán ejerció fe en Jehová, y le fue contado por justicia.” 4 Ahora bien, al que trabaja no se le cuenta el pago como bondad inmerecida, sino como deuda. 5 Por otra parte, al que no trabaja, pero pone fe en el que declara justo al impío, su fe le es contada por justicia. 6 Así como también David habla de la felicidad del hombre a quien Dios imputa justicia aparte de obras: 7 “Felices son aquellos cuyos desafueros han sido perdonados y cuyos pecados han sido cubiertos; 8 feliz es el hombre cuyo pecado Jehová de ninguna manera tomará en cuenta”.

9 Esta felicidad, pues, ¿les viene a los circuncisos, o también a los incircuncisos? Porque decimos: “Su fe le fue contada a Abrahán por justicia”. 10 ¿En qué circunstancias, pues, le fue contada? ¿Cuando estaba en la circuncisión, o en la incircuncisión? No en la circuncisión, sino en la incircuncisión. 11 Y recibió una señal, a saber, la circuncisión, como sello de la justicia por la fe que tuvo mientras se halló en su estado de incircuncisión, para que fuera el padre de todos los que tienen fe mientras están en incircuncisión, a fin de que se les impute la justicia; 12 y padre de prole circuncidada, no solo de los que se adhieren a la circuncisión, sino también de los que andan ordenadamente en las pisadas de aquella fe que tuvo nuestro padre Abrahán estando en condición de incircuncisión.

13 Porque no fue mediante ley que Abrahán o su descendencia tuvieron la promesa de que él hubiera de ser heredero de un mundo, sino que fue mediante la justicia por fe. 14 Porque si son herederos los que se adhieren a ley, la fe se ha hecho inútil y la promesa ha sido abolida. 15 En realidad la Ley produce ira, pero donde no hay ley, tampoco hay transgresión alguna.

16 A causa de esto fue como resultado de fe, para que sea según bondad inmerecida, a fin de que la promesa le sea segura a toda su descendencia, no solo a la que se adhiere a la Ley, sino también a la que se adhiere a la fe de Abrahán. (Él es el padre de todos nosotros, 17 así como está escrito: “Te he nombrado padre de muchas naciones”.) Esto fue a vista de Aquel en quien tenía fe, sí, de Dios, que vivifica a los muertos y llama las cosas que no son como si fueran. 18 Aunque más allá de toda esperanza, basado todavía en esperanza tuvo fe, para llegar a ser padre de muchas naciones conforme a lo que se había dicho: “Así será tu descendencia”. 19 Y, aunque no se debilitó en fe, consideró su propio cuerpo, ahora ya amortiguado, pues tenía como cien años, además del amortiguamiento de la matriz de Sara. 20 Pero, a causa de la promesa de Dios, no titubeó con falta de fe, sino que se hizo poderoso por su fe, dando gloria a Dios 21 y estando plenamente convencido de que lo que él había prometido también lo podía hacer. 22 Por tanto, “le fue contado por justicia”.

23 El que “le fue contado” fue escrito, sin embargo, no solo por causa de él, 24 sino también por causa de nosotros a quienes está destinado a ser contado, porque creemos en el que levantó de entre los muertos a Jesús nuestro Señor. 25 Él fue entregado a causa de nuestras ofensas y fue levantado a fin de declararnos justos.

Romanos

5 Por lo tanto, ahora que hemos sido declarados justos como resultado de fe, gocemos de paz con Dios mediante nuestro Señor Jesucristo, 2 mediante quien también hemos obtenido nuestro acceso por fe a esta bondad inmerecida en la cual ahora nos mantenemos; y alborocémonos, basados en la esperanza de la gloria de Dios. 3 Y no solo eso, sino que alborocémonos estando en tribulaciones, puesto que sabemos que la tribulación produce aguante; 4 el aguante, a su vez, una condición aprobada; la condición aprobada, a su vez, esperanza, 5 y la esperanza no conduce a la desilusión; porque el amor de Dios ha sido derramado en nuestros corazones mediante el espíritu santo, que nos fue dado.

6 Porque, de hecho, Cristo, mientras todavía éramos débiles, murió por impíos al tiempo señalado. 7 Porque apenas muere alguien por un [hombre] justo; en realidad, por el [hombre] bueno, quizás, alguien hasta se atreva a morir. 8 Pero Dios recomienda su propio amor a nosotros en que, mientras todavía éramos pecadores, Cristo murió por nosotros. 9 Mucho más, pues, dado que hemos sido declarados justos ahora por su sangre, seremos salvados mediante él de la ira. 10 Porque si, cuando éramos enemigos, fuimos reconciliados con Dios mediante la muerte de su Hijo, mucho más, ahora que estamos reconciliados, seremos salvados por su vida. 11 Y no solo eso, sino que también nos alborozamos en Dios mediante nuestro Señor Jesucristo, mediante quien ahora hemos recibido la reconciliación.

12 Por eso, así como por medio de un solo hombre el pecado entró en el mundo, y la muerte mediante el pecado, y así la muerte se extendió a todos los hombres porque todos habían pecado... 13 Porque hasta la Ley había pecado en el mundo, pero a nadie se imputa pecado cuando no hay ley. 14 No obstante, la muerte reinó desde Adán hasta Moisés, aun sobre los que no habían pecado a la semejanza de la transgresión de Adán, el cual tiene un parecido con el que había de venir.

15 Mas no es con el don como fue con la ofensa. Porque si por la ofensa de un solo hombre muchos murieron, mucho más abundaron para los muchos la bondad inmerecida de Dios y su dádiva gratuita con la bondad inmerecida por el solo hombre, Jesucristo. 16 También, no es con la dádiva gratuita como fue con el resultado que se produjo mediante el solo [hombre] que pecó. Porque el juicio resultó de una sola ofensa en condenación, pero el don resultó de muchas ofensas en una declaración de justicia. 17 Porque si por la ofensa del solo [hombre] la muerte reinó mediante aquel solo, mucho más los que reciben la abundancia de la bondad inmerecida y de la dádiva gratuita de la justicia reinarán en vida mediante la sola [persona], Jesucristo.

18 Así, pues, como mediante una sola ofensa el resultado a toda clase de hombres fue la condenación, así mismo también mediante un solo acto de justificación el resultado a toda clase de hombres es el declararlos justos para vida. 19 Porque así como mediante la desobediencia del solo hombre muchos fueron constituidos pecadores, así mismo, también, mediante la obediencia de la sola [persona] muchos serán constituidos justos. 20 Ahora bien, la Ley entró además para que abundara la ofensa. Mas donde abundó el pecado, abundó aún más la bondad inmerecida. 21 ¿Con qué fin? Para que, así como el pecado reinó con la muerte, así mismo también la bondad inmerecida reinara mediante la justicia con vida eterna en mira mediante Jesucristo nuestro Señor.

Romanos

6 Por consiguiente, ¿qué diremos? ¿Continuaremos en el pecado, para que abunde la bondad inmerecida? 2 ¡Jamás suceda eso! Ya que hemos muerto con referencia al pecado, ¿cómo habremos de seguir viviendo todavía en él? 3 ¿O ignoran que todos los que fuimos bautizados en Cristo Jesús fuimos bautizados en su muerte? 4 Por lo tanto, fuimos sepultados con él mediante nuestro bautismo en su muerte, para que, así como Cristo fue levantado de entre los muertos mediante la gloria del Padre, así también nosotros andemos en novedad de vida. 5 Porque si hemos sido unidos con él en la semejanza de su muerte, ciertamente también seremos [unidos con él en la semejanza] de su resurrección; 6 porque sabemos que nuestra vieja personalidad fue fijada en el madero con [él], para que nuestro cuerpo pecaminoso fuera hecho inactivo, para que ya no sigamos siendo esclavos del pecado. 7 Porque el que ha muerto ha sido absuelto de [su] pecado.

8 Además, si hemos muerto con Cristo, creemos que también viviremos con él. 9 Porque sabemos que Cristo, ahora que ha sido levantado de entre los muertos, ya no muere; la muerte ya no es amo sobre él. 10 Porque [la muerte] que él murió, la murió con referencia al pecado una vez para siempre; pero [la vida] que vive, la vive con referencia a Dios. 11 Así mismo también ustedes: ténganse por muertos, en verdad, con referencia al pecado, pero vivos con referencia a Dios por Cristo Jesús.

12 Por lo tanto, no dejen que el pecado continúe reinando en su cuerpo mortal de modo que obedezcan los deseos de este. 13 Tampoco sigan presentando sus miembros al pecado como armas de la injusticia, sino preséntense a Dios como aquellos vivos de entre los muertos; también sus miembros a Dios como armas de la justicia. 14 Porque el pecado no debe ser amo sobre ustedes, puesto que no están bajo ley, sino bajo bondad inmerecida.

15 ¿Qué, pues? ¿Cometeremos un pecado porque no estamos bajo ley, sino bajo bondad inmerecida? ¡Jamás suceda eso! 16 ¿No saben que si siguen presentándose a alguien como esclavos para obedecerle son esclavos de él porque le obedecen, ya sea del pecado con la muerte en mira o de la obediencia con la justicia en mira? 17 Pero gracias a Dios que ustedes eran esclavos del pecado pero se hicieron obedientes de corazón a aquella forma de enseñanza a la cual fueron entregados. 18 Sí, habiendo sido libertados del pecado, vinieron a ser esclavos de la justicia. 19 Estoy hablando en términos humanos a causa de la debilidad de su carne: porque así como presentaron sus miembros como esclavos a la inmundicia y al desafuero con el desafuero en mira, así ahora presenten sus miembros como esclavos a la justicia con la santidad en mira. 20 Porque cuando eran esclavos del pecado, eran libres en cuanto a la justicia.

21 Entonces, ¿cuál era el fruto que tenían en aquel tiempo? Cosas de las cuales ahora se avergüenzan. Porque el fin de aquellas cosas es la muerte. 22 Sin embargo, ahora, porque han sido libertados del pecado, pero han llegado a ser esclavos de Dios, tienen su fruto en forma de santidad, y el resultado final vida eterna. 23 Porque el salario que el pecado paga es muerte, pero el don que Dios da es vida eterna por Cristo Jesús nuestro Señor.

Romanos

7 ¿Será que ignoran, hermanos (porque estoy hablando a los que conocen ley), que la Ley es amo sobre el hombre en tanto que este vive? 2 Por ejemplo, la mujer casada está atada por ley a su esposo mientras este vive; pero si su esposo muere, queda desobligada de la ley de su esposo. 3 Así es que, mientras vive su esposo, sería llamada adúltera si llegara a ser de otro hombre. Pero si su esposo muere, queda libre de la ley de él, de modo que no es adúltera si llega a ser de otro hombre.

4 Así es que, hermanos míos, a ustedes también se les hizo morir a la Ley mediante el cuerpo del Cristo, para que llegaran a ser de otro, de aquel que fue levantado de entre los muertos, para que llevemos fruto para Dios. 5 Porque cuando estábamos en conformidad con la carne, las pasiones pecaminosas que eran excitadas por la Ley obraban en nuestros miembros para que produjéramos fruto para muerte. 6 Pero ahora hemos sido desobligados de la Ley, porque hemos muerto a aquello por lo cual se nos tenía sujetos, para que seamos esclavos en un sentido nuevo por el espíritu, y no en el sentido viejo por el código escrito.

7 Entonces, ¿qué diremos? ¿Es pecado la Ley? ¡Jamás llegue a ser eso así! Realmente, yo no habría llegado a conocer el pecado si no hubiera sido por la Ley; y, por ejemplo, no habría conocido la codicia si la Ley no hubiera dicho: “No debes codiciar”. 8 Pero el pecado, recibiendo un incentivo por medio del mandamiento, obró en mí toda clase de codicia, porque aparte de ley el pecado estaba muerto. 9 De hecho, yo estaba vivo en otro tiempo aparte de ley; mas cuando llegó el mandamiento, el pecado revivió, pero yo morí. 10 Y el mandamiento que era para vida, este hallé que fue para muerte. 11 Porque el pecado, recibiendo un incentivo mediante el mandamiento, me sedujo, y mediante él me mató. 12 De manera que, por su parte, la Ley es santa, y el mandamiento es santo y justo y bueno.

13 ¿Acaso, pues, llegó a ser muerte para mí lo que es bueno? ¡Jamás suceda eso! Pero el pecado lo fue, para que se mostrara como pecado que obraba muerte para mí mediante lo que es bueno; para que el pecado llegara a ser mucho más pecaminoso mediante el mandamiento. 14 Porque sabemos que la Ley es espiritual; pero yo soy carnal, vendido bajo el pecado. 15 Porque lo que obro no lo sé. Porque lo que deseo, esto no lo practico; sino que lo que odio es lo que hago. 16 Sin embargo, si lo que no deseo es lo que hago, convengo en que la Ley es excelente. 17 Mas ahora el que lo obra ya no soy yo, sino el pecado que reside en mí. 18 Porque sé que en mí, es decir, en mi carne, nada bueno mora; porque la facultad de desear está presente conmigo, pero la facultad de obrar lo que es excelente no está [presente]. 19 Porque lo bueno que deseo no lo hago, pero lo malo que no deseo es lo que practico. 20 Ahora, pues, si lo que no deseo es lo que hago, el que lo obra ya no soy yo, sino el pecado que mora en mí.

21 Hallo, pues, esta ley en el caso mío: que cuando deseo hacer lo que es correcto, lo que es malo está presente conmigo. 22 Verdaderamente me deleito en la ley de Dios conforme al hombre que soy por dentro, 23 pero contemplo en mis miembros otra ley que guerrea contra la ley de mi mente y que me conduce cautivo a la ley del pecado que está en mis miembros. 24 ¡Hombre desdichado que soy! ¿Quién me librará del cuerpo que está padeciendo esta muerte? 25 ¡Gracias a Dios mediante Jesucristo nuestro Señor! Así pues, con [mi] mente yo mismo soy esclavo a la ley de Dios, pero con [mi] carne a la ley del pecado.

Romanos

8 Por lo tanto, no tienen condenación los que están en unión con Cristo Jesús. 2 Porque la ley de ese espíritu que da vida en unión con Cristo Jesús te ha libertado de la ley del pecado y de la muerte. 3 Pues, dado que había incapacidad de parte de la Ley, en tanto que era débil a causa de la carne, Dios, al enviar a su propio Hijo en la semejanza de carne pecaminosa y tocante al pecado, condenó al pecado en la carne, 4 para que el justo requisito de la Ley se cumpliera en nosotros los que andamos, no en conformidad con la carne, sino en conformidad con el espíritu. 5 Porque los que están en conformidad con la carne fijan la mente en las cosas de la carne; pero los que están en conformidad con el espíritu, en las cosas del espíritu. 6 Porque el tener la mente puesta en la carne significa muerte, pero el tener la mente puesta en el espíritu significa vida y paz; 7 porque el tener la mente puesta en la carne significa enemistad con Dios, porque esta no está sujeta a la ley de Dios, ni, de hecho, lo puede estar. 8 Por eso los que están en armonía con la carne no pueden agradar a Dios.

9 Sin embargo, ustedes no están en armonía con la carne, sino con el espíritu, si es que el espíritu de Dios verdaderamente mora en ustedes. Pero si alguien no tiene el espíritu de Cristo, este no le pertenece. 10 Pero si Cristo está en unión con ustedes, el cuerpo verdaderamente está muerto a causa del pecado, pero el espíritu es vida a causa de la justicia. 11 Por eso, si el espíritu del que levantó a Jesús de entre los muertos mora en ustedes, el que levantó a Cristo Jesús de entre los muertos vivificará también sus cuerpos mortales mediante Su espíritu que reside en ustedes.

12 Así pues, hermanos, no nos vemos obligados a la carne, para vivir de acuerdo con la carne; 13 porque si ustedes viven de acuerdo con la carne, de seguro morirán; pero si por el espíritu hacen morir las prácticas del cuerpo, vivirán. 14 Porque todos los que son conducidos por el espíritu de Dios, estos son los hijos de Dios. 15 Porque ustedes no recibieron un espíritu de esclavitud que ocasione temor de nuevo, sino que recibieron un espíritu de adopción como hijos, espíritu por el cual clamamos: “¡Abba, Padre!”. 16 El espíritu mismo da testimonio con nuestro espíritu de que somos hijos de Dios. 17 Pues, si somos hijos, también somos herederos: herederos por cierto de Dios, pero coherederos con Cristo, con tal que suframos juntamente para que también seamos glorificados juntamente.

18 Por consiguiente, estimo que los sufrimientos de la época presente no son de ninguna importancia en comparación con la gloria que va a ser revelada en nosotros. 19 Porque la expectación anhelante de la creación aguarda la revelación de los hijos de Dios. 20 Porque la creación fue sujetada a futilidad, no de su propia voluntad, sino por aquel que la sujetó, sobre la base de la esperanza 21 de que la creación misma también será libertada de la esclavitud a la corrupción y tendrá la gloriosa libertad de los hijos de Dios. 22 Porque sabemos que toda la creación sigue gimiendo juntamente y estando en dolor juntamente hasta ahora. 23 No solo eso, sino que también nosotros mismos los que tenemos las primicias, a saber, el espíritu, sí, nosotros mismos gemimos en nuestro interior, mientras aguardamos con intenso anhelo la adopción como hijos, el ser puestos en libertad de nuestros cuerpos por rescate. 24 Porque fuimos salvados en [esta] esperanza; pero la esperanza que se ve no es esperanza, porque, cuando el hombre ve una cosa, ¿la espera? 25 Pero si esperamos lo que no vemos, seguimos aguardándolo con aguante.

26 De igual manera el espíritu también acude con ayuda para nuestra debilidad; porque el [problema de] lo que debemos pedir en oración como necesitamos hacerlo no lo sabemos, pero el espíritu mismo aboga por nosotros con gemidos no expresados. 27 Sin embargo, el que escudriña los corazones sabe cuál es la intención del espíritu, porque este aboga en conformidad con Dios por los santos.

28 Ahora bien, sabemos que Dios hace que todas sus obras cooperen juntas para el bien de los que aman a Dios, los que son llamados según su propósito; 29 porque a los que dio su primer reconocimiento también los predeterminó para que fueran hechos conforme a la imagen de su Hijo, para que él fuera el primogénito entre muchos hermanos. 30 Además, a los que él predeterminó, también llamó; y a los que llamó, también declaró ser justos. Finalmente, a los que declaró justos, él también glorificó.

31 Entonces, ¿qué diremos a estas cosas? Si Dios está por nosotros, ¿quién estará contra nosotros? 32 El que ni aun a su propio Hijo perdonó, sino que lo entregó por todos nosotros, ¿por qué no nos dará bondadosamente también con él todas las demás cosas? 33 ¿Quién presentará acusación contra los escogidos de Dios? Dios es Aquel que [los] declara justos. 34 ¿Quién es el que condenará? Cristo Jesús es aquel que murió, sí, más bien aquel que fue levantado de entre los muertos, que está a la diestra de Dios, que también aboga por nosotros.

35 ¿Quién nos separará del amor del Cristo? ¿La tribulación, o la angustia, o la persecución, o el hambre, o la desnudez, o el peligro, o la espada? 36 Así como está escrito: “Por tu causa se nos hace morir todo el día, se nos ha tenido por ovejas para degollación”. 37 Al contrario, en todas estas cosas estamos saliendo completamente victoriosos mediante el que nos amó. 38 Porque estoy convencido de que ni muerte, ni vida, ni ángeles, ni gobiernos, ni cosas aquí ahora, ni cosas por venir, ni poderes, 39 ni altura, ni profundidad, ni ninguna otra creación podrá separarnos del amor de Dios que está en Cristo Jesús nuestro Señor.

Romanos

9 Digo la verdad en Cristo; no miento, puesto que mi conciencia da testimonio conmigo en espíritu santo, 2 de que tengo gran desconsuelo e incesante dolor en mi corazón. 3 Porque podría desear que yo mismo fuera separado del Cristo como el maldito a favor de mis hermanos, mis parientes según la carne, 4 que, como tales, son israelitas, a quienes pertenecen la adopción como hijos y la gloria y los pactos y la promulgación de la Ley y el servicio sagrado y las promesas; 5 a quienes pertenecen los antepasados y de quienes [provino] el Cristo según la carne: Dios, que está sobre todos, [sea] bendito para siempre. Amén.

6 Sin embargo, no es como si la palabra de Dios hubiera fallado. Porque no todos los que [provienen] de Israel son realmente “Israel”. 7 Ni porque son descendencia de Abrahán son todos hijos, sino: “Lo que será llamado ‘descendencia tuya’ será mediante Isaac”. 8 Es decir, los hijos en la carne no son realmente los hijos de Dios, sino que los hijos de la promesa son contados como descendencia. 9 Porque la palabra de promesa fue como sigue: “Por este tiempo vendré y Sara tendrá un hijo”. 10 Y no solo ese caso, sino también cuando Rebeca concibió gemelos de un solo [hombre], de Isaac nuestro antepasado: 11 pues cuando todavía no habían nacido ni practicado cosa buena ni vil, para que el propósito de Dios tocante a la selección continuara dependiendo, no de obras, sino de Aquel que llama, 12 se le dijo a ella: “El mayor será esclavo del menor”. 13 Así como está escrito: “Amé a Jacob, pero odié a Esaú”.

14 ¿Qué diremos, pues? ¿Hay injusticia con Dios? ¡Jamás llegue a ser eso así! 15 Porque a Moisés dice: “Tendré misericordia de quien tenga misericordia, y mostraré compasión a quien muestre compasión”. 16 Así, pues, no depende del que desea ni del que corre, sino de Dios, que tiene misericordia. 17 Porque dice la Escritura a Faraón: “Para esto mismo te he dejado permanecer, para que con respecto a ti muestre mi poder, y para que mi nombre sea declarado por toda la tierra”. 18 Así, pues, de quien desea tiene misericordia, pero de quien lo desea deja que se haga obstinado.

19 Por tanto me dirás: “¿Por qué señala falta todavía? Pues, ¿quién ha resistido su voluntad expresa?”. 20 Oh hombre, ¿quién, pues, eres tú, realmente, para que repliques contra Dios? ¿Acaso la cosa moldeada dirá al que la moldeó: “¿Por qué me hiciste de esta manera?”? 21 ¿Qué? ¿No tiene el alfarero autoridad sobre el barro, para hacer de la misma masa un vaso para uso honroso, otro para uso deshonroso? 22 Pues, si Dios, aunque tiene la voluntad de demostrar su ira y de dar a conocer su poder, toleró con mucha [y] gran paciencia vasos de ira hechos a propósito para la destrucción, 23 a fin de dar a conocer las riquezas de su gloria sobre vasos de misericordia, que él preparó de antemano para gloria, 24 a saber, nosotros, a quienes llamó no solo de entre los judíos, sino también de entre las naciones, ¿[qué hay de ello]? 25 Es como él dice también en Oseas: “A los que no son pueblo mío llamaré ‘pueblo mío’, y a la que no era amada, ‘amada’; 26 y en el lugar donde se les dijo: ‘Ustedes no son mi pueblo’, allí serán llamados ‘hijos del Dios vivo’”.

27 Además, Isaías clama respecto a Israel: “Aunque el número de los hijos de Israel sea como la arena del mar, es el resto lo que será salvo. 28 Porque Jehová hará un ajuste de cuentas sobre la tierra, concluyéndolo y acortándolo”. 29 También, así como Isaías había dicho en otro tiempo: “A menos que Jehová de los ejércitos nos hubiera dejado descendencia, habríamos llegado a ser justamente como Sodoma, y habríamos quedado justamente como Gomorra”.

30 ¿Qué diremos, pues? Que gente de las naciones, aunque no seguía tras la justicia, alcanzó la justicia, la justicia que resulta de la fe; 31 pero Israel, aunque seguía tras una ley de justicia, no logró alcanzar la ley. 32 ¿Por qué razón? Porque siguió tras ella, no por fe, sino como por obras. Tropezaron con la “piedra de tropiezo”; 33 como está escrito: “¡Miren! Coloco en Sión piedra de tropiezo y masa rocosa de ofensa, pero el que cifre su fe en ella no sufrirá desilusión”.

Romanos

10 Hermanos, la buena voluntad de mi corazón y mi ruego a Dios por ellos son, en realidad, para su salvación. 2 Porque les doy testimonio de que tienen celo por Dios; mas no conforme a conocimiento exacto; 3 pues, a causa de no conocer la justicia de Dios, pero de procurar establecer la suya propia, no se sujetaron a la justicia de Dios. 4 Porque Cristo es el fin de la Ley, para que todo el que ejerza fe tenga justicia.

5 Porque Moisés escribe que el hombre que ha cumplido la justicia de la Ley vivirá por ella. 6 Pero la justicia que resulta de la fe habla de esta manera: “No digas en tu corazón: ‘¿Quién ascenderá al cielo?’, esto es, para hacer bajar a Cristo; 7 o: ‘¿Quién descenderá al abismo?’, esto es, para hacer subir a Cristo de entre los muertos”. 8 Pero ¿qué dice? “La palabra está cerca de ti, en tu propia boca y en tu propio corazón”; es decir, la “palabra” de fe, que predicamos. 9 Porque si declaras públicamente aquella ‘palabra en tu propia boca’, que Jesús es Señor, y en tu corazón ejerces fe en que Dios lo levantó de entre los muertos, serás salvo. 10 Porque con el corazón se ejerce fe para justicia, pero con la boca se presenta declaración pública para salvación.

11 Pues dice la Escritura: “Ninguno que cifre su fe en él será desilusionado”. 12 Porque no hay distinción entre judío y griego, puesto que hay el mismo Señor sobre todos, que es rico para con todos los que lo invocan. 13 Porque “todo el que invoque el nombre de Jehová será salvo”. 14 Sin embargo, ¿cómo invocarán a aquel en quien no han puesto fe? ¿Cómo, a su vez, pondrán fe en aquel de quien no han oído? ¿Cómo, a su vez, oirán sin alguien que predique? 15 ¿Cómo, a su vez, predicarán a menos que hayan sido enviados? Así como está escrito: “¡Cuán hermosos son los pies de los que declaran buenas nuevas de cosas buenas!”.

16 Sin embargo, no todos obedecieron las buenas nuevas. Pues Isaías dice: “Jehová, ¿quién puso fe en la cosa oída de parte de nosotros?”. 17 De modo que la fe sigue a lo oído. A su vez, lo oído es mediante la palabra acerca de Cristo. 18 Sin embargo, pregunto: No es que no hayan oído, ¿verdad? Pues, de hecho, “por toda la tierra salió su sonido, y hasta las extremidades de la tierra habitada sus expresiones”. 19 Con todo, pregunto: No es que Israel no haya sabido, ¿verdad? Primero dice Moisés: “Los incitaré a ustedes a celos mediante aquello que no es nación; los incitaré a cólera violenta mediante una nación estúpida”. 20 Pero Isaías se hace muy denodado y dice: “Fui hallado por los que no me buscaban; vine a ser manifiesto a los que no preguntaban por mí”. 21 Pero en cuanto a Israel dice: “Todo el día he extendido mis manos hacia un pueblo que es desobediente y respondón”.

Romanos

11 Pregunto, pues: Dios no rechazó a su pueblo, ¿verdad? ¡Jamás suceda eso! Pues yo también soy israelita, de la descendencia de Abrahán, de la tribu de Benjamín. 2 Dios no rechazó a su pueblo, a quien primero reconoció. ¿Acaso no saben lo que dice la Escritura con relación a Elías, al argüir él ante Dios contra Israel? 3 “Jehová, han matado a tus profetas, han excavado tus altares, y yo solo quedo, y buscan mi alma.” 4 Sin embargo, ¿qué le dice la declaración formal divina? “He dejado que me queden siete mil hombres, [hombres] que no han doblado la rodilla ante Baal.” 5 De esta manera, por lo tanto, también en la época presente ha llegado a haber un resto según una selección que se debe a bondad inmerecida. 6 Ahora bien, si es por bondad inmerecida, ya no se debe a obras; de otra manera, la bondad inmerecida ya no resulta ser bondad inmerecida.

7 Entonces, ¿qué? La mismísima cosa que Israel busca solícitamente no la obtuvo, pero los escogidos la obtuvieron. A los demás les fueron embotadas las sensibilidades; 8 así como está escrito: “Dios les ha dado un espíritu de sueño profundo, ojos para que no vean, y oídos para que no oigan, hasta el mismo día de hoy”. 9 También, David dice: “Que su mesa llegue a ser para ellos un lazo y una trampa y una piedra de tropiezo y una retribución; 10 que se les oscurezcan los ojos para que no vean, y encórvales siempre la espalda”.

11 Por lo tanto, pregunto: ¿Tropezaron ellos de modo que cayeran por completo? ¡Jamás suceda eso! Pero por su paso en falso hay salvación para gente de las naciones, para incitarlos a celos a ellos. 12 Ahora bien, si su paso en falso significa riqueza para el mundo, y su disminución significa riqueza para gente de las naciones, ¡cuánto más lo significará el número pleno de ellos!

13 Ahora les hablo a ustedes los que son gente de las naciones. Por cuanto soy, en realidad, apóstol a las naciones, glorifico mi ministerio, 14 por si de algún modo incite a celos [a los que son] mi propia carne, y salve a algunos de entre ellos. 15 Porque si el desecharlos significa reconciliación para el mundo, ¿qué significará el recibirlos, sino vida de entre los muertos? 16 Además, si la [parte que se toma como] primicias es santa, también lo es la masa; y si la raíz es santa, también lo son las ramas.

17 Sin embargo, si algunas de las ramas fueron desgajadas, pero tú, aunque eres acebuche, fuiste injertado entre ellas y llegaste a ser partícipe de la raíz de grosura del olivo, 18 no te alboroces en triunfo sobre las ramas. Pero, si te alborozas en triunfo sobre ellas, no eres tú quien soporta la raíz, sino la raíz a ti. 19 Dirás, pues: “Algunas ramas fueron desgajadas para que yo fuera injertado”. 20 ¡Está bien! Por [su] falta de fe fueron desgajadas, pero tú por la fe estás en pie. Cesa de tener ideas encumbradas; antes bien, teme. 21 Porque si Dios no perdonó a las ramas naturales, tampoco te perdonará a ti. 22 Ve, por lo tanto, la bondad y la severidad de Dios. Para con los que cayeron hay severidad, mas para contigo hay la bondad de Dios, con tal que permanezcas en su bondad; de otra manera, tú también serás podado. 23 Ellos también, si no permanecen en su falta de fe, serán injertados; porque Dios puede injertarlos de nuevo. 24 Porque si tú fuiste cortado del olivo que por naturaleza es silvestre, y contrario a la naturaleza fuiste injertado en el olivo de huerto, ¡cuánto más estos que son naturales serán injertados en su propio olivo!

25 Porque no quiero, hermanos, que ignoren este secreto sagrado, para que no sean discretos a sus propios ojos: que un embotamiento de las sensibilidades le ha sucedido en parte a Israel hasta que el número pleno de gente de las naciones haya entrado, 26 y de esta manera todo Israel será salvo. Así como está escrito: “Saldrá de Sión el libertador y apartará de Jacob las prácticas impías. 27 Y este es el pacto de parte mía con ellos, cuando les quite sus pecados”. 28 Es verdad que con referencia a las buenas nuevas ellos son enemigos por causa de ustedes, pero con referencia a la selección [de Dios] son amados por causa de sus antepasados. 29 Porque los dones y el llamamiento de Dios no son cosas que le hayan de pesar. 30 Pues así como ustedes en otro tiempo fueron desobedientes a Dios, mas ahora se les ha mostrado misericordia a causa de la desobediencia de ellos, 31 así también estos ahora han sido desobedientes y el resultado ha sido misericordia para ustedes, para que también a ellos mismos ahora se les muestre misericordia. 32 Porque Dios los ha encerrado a todos juntos en la desobediencia, para mostrarles misericordia a todos ellos.

33 ¡Oh la profundidad de las riquezas y de la sabiduría y del conocimiento de Dios! ¡Cuán inescrutables [son] sus juicios e ininvestigables sus caminos! 34 Porque “¿quién ha llegado a conocer la mente de Jehová, o quién se ha hecho su consejero?”. 35 O, “¿Quién le ha dado primero, para que tenga que pagársele?”. 36 Porque procedentes de él y por él y para él son todas las cosas. A él sea la gloria para siempre. Amén.

Romanos

12 Por consiguiente, les suplico por las compasiones de Dios, hermanos, que presenten sus cuerpos como sacrificio vivo, santo, acepto a Dios, un servicio sagrado con su facultad de raciocinio. 2 Y cesen de amoldarse a este sistema de cosas; más bien, transfórmense rehaciendo su mente, para que prueben para ustedes mismos lo que es la buena y la acepta y la perfecta voluntad de Dios.

3 Pues por la bondad inmerecida que se me ha dado digo a cada uno que está allí entre ustedes que no piense más de sí mismo de lo que sea necesario pensar; sino que piense de tal modo que tenga juicio sano, cada uno según le haya distribuido Dios una medida de fe. 4 Porque así como en un solo cuerpo tenemos muchos miembros, pero los miembros no tienen todos la misma función, 5 así nosotros, aunque muchos, somos un solo cuerpo en unión con Cristo, pero miembros que pertenecemos individualmente unos a otros. 6 Entonces, puesto que tenemos dones que difieren según la bondad inmerecida que se nos ha dado, si es profecía, [profeticemos] según la proporción de fe que se [nos] haya dado; 7 o un ministerio, [ocupémonos] en este ministerio; o el que enseña, [ocúpese] en su enseñanza; 8 o el que exhorta, [ocúpese] en su exhortación; el que distribuye, [hágalo] con liberalidad; el que preside, [hágalo] con verdadera solicitud; el que muestra misericordia, [hágalo] con alegría.

9 Sea [su] amor sin hipocresía. Aborrezcan lo que es inicuo; adhiéranse a lo que es bueno. 10 En amor fraternal ténganse tierno cariño unos a otros. En cuanto a mostrarse honra unos a otros, lleven la delantera. 11 No sean holgazanes en sus quehaceres. Fulguren con el espíritu. Sirvan a Jehová como esclavos. 12 Regocíjense en la esperanza. Aguanten bajo tribulación. Perseveren en la oración. 13 Compartan con los santos según las necesidades de estos. Sigan la senda de la hospitalidad. 14 Sigan bendiciendo a los que [los] persiguen; estén bendiciendo, y no maldiciendo. 15 Regocíjense con los que se regocijan; lloren con los que lloran. 16 Estén dispuestos para con otros del mismo modo como lo están para consigo mismos; no tengan la mente puesta en cosas encumbradas, sino déjense llevar con las cosas humildes. No se hagan discretos a sus propios ojos.

17 No devuelvan mal por mal a nadie. Provean cosas excelentes a vista de todos los hombres. 18 Si es posible, en cuanto dependa de ustedes, sean pacíficos con todos los hombres. 19 No se venguen, amados, sino cédanle lugar a la ira; porque está escrito: “Mía es la venganza; yo pagaré, dice Jehová”. 20 Pero, “si tu enemigo tiene hambre, aliméntalo; si tiene sed, dale algo de beber; porque haciendo esto amontonarás brasas ardientes sobre su cabeza”. 21 No te dejes vencer por el mal, sino sigue venciendo el mal con el bien.

Romanos

13 Toda alma esté en sujeción a las autoridades superiores, porque no hay autoridad a no ser por Dios; las autoridades que existen están colocadas por Dios en sus posiciones relativas. 2 Por lo tanto, el que se opone a la autoridad se ha puesto en contra del arreglo de Dios; los que se han puesto en contra de este recibirán juicio para sí. 3 Porque los que gobiernan no son objeto de temor para el hecho bueno, sino para el malo. ¿Quieres, pues, no temer a la autoridad? Sigue haciendo el bien, y tendrás alabanza de ella; 4 porque es ministro de Dios para ti para bien tuyo. Pero si estás haciendo lo que es malo, teme: porque no es sin propósito que lleva la espada; porque es ministro de Dios, vengador para expresar ira sobre el que practica lo que es malo.

5 Hay, por lo tanto, razón apremiante para que ustedes estén en sujeción, no solo por causa de esa ira, sino también por causa de [su] conciencia. 6 Pues por eso ustedes también pagan impuestos; porque ellos son siervos públicos de Dios que sirven constantemente con este mismo propósito. 7 Den a todos lo que les es debido: al que [pide] impuesto, el impuesto; al que [pide] tributo, el tributo; al que [pide] temor, dicho temor; al que [pide] honra, dicha honra.

8 No deban a nadie ni una sola cosa, salvo el amarse unos a otros; porque el que ama a su semejante ha cumplido [la] ley. 9 Porque el [código]: “No debes cometer adulterio, No debes asesinar, No debes hurtar, No debes codiciar”, y cualquier otro mandamiento que haya, se resume en esta palabra, a saber: “Tienes que amar a tu prójimo como a ti mismo”. 10 El amor no obra mal al prójimo; por lo tanto, el amor es el cumplimiento de la ley.

11 [Hagan] esto, también, porque ustedes conocen el tiempo, que ya es hora de que despierten del sueño, porque ahora está más cerca nuestra salvación que cuando nos hicimos creyentes. 12 La noche está muy avanzada; el día se ha acercado. Por lo tanto, quitémonos las obras que pertenecen a la oscuridad y vistámonos las armas de la luz. 13 Como de día, andemos decentemente, no en diversiones estrepitosas y borracheras, no en coito ilícito y conducta relajada, no en contienda y celos. 14 Antes bien, vístanse del Señor Jesucristo, y no estén haciendo planes con anticipación para los deseos de la carne.

Romanos

14 Reciban con gusto al que tiene debilidades en [su] fe, pero no para tomar decisiones sobre cuestiones de duda interna. 2 Un [hombre] tiene fe para comer de todo, pero el que es débil come legumbres. 3 El que come no menosprecie al que no come, y el que no come no juzgue al que come, porque Dios ha recibido con gusto a ese. 4 ¿Quién eres tú para juzgar al sirviente de casa ajeno? Para su propio amo está en pie o cae. En verdad, se le hará estar en pie, porque Jehová puede hacer que esté en pie.

5 Un [hombre] juzga un día como superior a otro; otro juzga un día como todos los demás; cada uno esté plenamente convencido en su propia mente. 6 El que observa el día, lo observa para Jehová. También, el que come, come para Jehová, pues da gracias a Dios; y el que no come, no come para Jehová, y sin embargo da gracias a Dios. 7 Ninguno de nosotros, de hecho, vive con respecto a sí mismo únicamente, y ninguno muere con respecto a sí mismo únicamente; 8 pues tanto si vivimos, vivimos para Jehová, como si morimos, morimos para Jehová. Por consiguiente, tanto si vivimos como si morimos, pertenecemos a Jehová. 9 Porque con este fin murió Cristo y volvió a vivir otra vez, para ser Señor tanto sobre los muertos como sobre los vivos.

10 Pero ¿por qué juzgas a tu hermano? ¿O por qué también menosprecias a tu hermano? Pues todos estaremos de pie ante el tribunal de Dios; 11 porque está escrito: “‘Tan ciertamente como que vivo yo —dice Jehová—, ante mí toda rodilla se doblará, y toda lengua hará reconocimiento abierto a Dios’”. 12 De manera que cada uno de nosotros rendirá cuenta de sí mismo a Dios.

13 Por lo tanto, ya no andemos juzgándonos unos a otros, sino más bien hagan que esto sea su decisión: el no poner delante de un hermano tropiezo ni causa para dar un traspié. 14 Yo sé, y de ello estoy persuadido en el Señor Jesús, que nada de sí mismo es contaminado; solo cuando el hombre considera que algo es contaminado, para él es contaminado. 15 Pues si por causa de alimento se contrista tu hermano, no andas ya de acuerdo con el amor. No arruines por tu alimento a aquel por quien Cristo murió. 16 No dejen, pues, que del bien que ustedes hacen se hable con daño para ustedes. 17 Porque el reino de Dios no significa comer y beber, sino que [significa] justicia y paz y gozo con espíritu santo. 18 Pues el que a este respecto sirve como esclavo a Cristo es acepto a Dios y tiene aprobación entre los hombres.

19 Por eso, pues, sigamos tras las cosas que contribuyen a la paz y las cosas que sirven para edificación mutua. 20 Deja de demoler la obra de Dios simplemente por causa de alimento. Es verdad que todas las cosas son limpias, pero le es perjudicial al hombre que con ocasión de tropiezo come. 21 Es bueno no comer carne, ni beber vino, ni hacer cosa alguna por la cual tu hermano tropiece. 22 La fe que tienes, tenla de acuerdo contigo mismo a vista de Dios. Feliz es el hombre que no se impone juicio por lo que aprueba. 23 Pero si tiene dudas, ya está condenado si come, porque no [come] por fe. En realidad, todo lo que no es por fe es pecado.

Romanos

15 Nosotros, pues, los que somos fuertes, debemos soportar las debilidades de los que no son fuertes, y no estar agradándonos a nosotros mismos. 2 Cada uno de nosotros agrade a [su] prójimo en lo que es bueno para [la] edificación [de este]. 3 Porque hasta el Cristo no se agradó a sí mismo; sino que, así como está escrito: “Los vituperios de los que te vituperaban han caído sobre mí”. 4 Porque todas las cosas que fueron escritas en tiempo pasado fueron escritas para nuestra instrucción, para que mediante nuestro aguante y mediante el consuelo de las Escrituras tengamos esperanza. 5 Ahora, que el Dios que suministra aguante y consuelo les conceda tener entre sí la misma actitud mental que tuvo Cristo Jesús, 6 para que, de común acuerdo, con una sola boca glorifiquen al Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo.

7 Por lo tanto, recíbanse con gusto unos a otros, así como el Cristo también nos recibió con gusto a nosotros, con gloria a Dios en mira. 8 Porque digo que Cristo realmente llegó a ser ministro de los circuncisos a favor de la veracidad de Dios, para confirmar las promesas que Él hizo a los antepasados de ellos, 9 y para que las naciones glorificaran a Dios por su misericordia. Así como está escrito: “Por eso te reconoceré abiertamente entre las naciones y ciertamente tocaré melodía a tu nombre”. 10 Y de nuevo dice: “Alégrense, oh naciones, con su pueblo”. 11 Y otra vez: “Alaben a Jehová, naciones todas, y alábenlo pueblos todos”. 12 Y otra vez dice Isaías: “Habrá la raíz de Jesé, y habrá uno que se levante para gobernar naciones; en él cifrarán su esperanza naciones”. 13 Que el Dios que da esperanza los llene de todo gozo y paz por el creer de ustedes, para que abunden en la esperanza con poder de espíritu santo.

14 Ahora yo mismo también estoy persuadido acerca de ustedes, hermanos míos, de que ustedes mismos también están llenos de bondad por haberse llenado de todo conocimiento, y de que también pueden amonestarse unos a otros. 15 Sin embargo, les escribo más francamente sobre algunos puntos, como dándoles un recordatorio de nuevo, a causa de la bondad inmerecida que de Dios me fue dada 16 de ser siervo público de Cristo Jesús a las naciones, ocupándome en la obra santa de las buenas nuevas de Dios, a fin de que la ofrenda, a saber, estas naciones, resulte acepta, siendo santificada con espíritu santo.

17 Por lo tanto, tengo causa para alborozarme en Cristo Jesús cuando se trata de cosas pertenecientes a Dios. 18 Pues no me atreveré a decir una sola cosa si no es de aquellas cosas que Cristo obró mediante mí para que las naciones sean obedientes, por [mi] palabra y hecho, 19 con el poder de señales y portentos presagiosos, con el poder de espíritu santo; de modo que desde Jerusalén y en un circuito hasta Ilírico he predicado cabalmente las buenas nuevas acerca del Cristo. 20 De este modo, en realidad, me fijé como meta no declarar las buenas nuevas donde Cristo ya hubiera sido nombrado, para no estar edificando sobre fundamento ajeno; 21 más bien, así como está escrito: “Aquellos a quienes no se les ha hecho anuncio acerca de él, verán, y los que no han oído entenderán”.

22 Por esto también se me impidió muchas veces llegar a ustedes. 23 Pero ahora que ya no tengo territorio [sin tocar] en estas regiones, y habiendo tenido por algunos años el anhelo de llegar a ustedes, 24 cuando viaje con rumbo a España, espero, sobre todo, cuando esté en camino a ese lugar, poder verlos y ser acompañado parte del camino por ustedes después que primero me haya satisfecho hasta cierto grado con su compañía. 25 Pero ahora estoy para viajar a Jerusalén para servir a los santos. 26 Porque los de Macedonia y de Acaya han tenido gusto en compartir sus cosas haciendo una contribución a los pobres de los santos [que están] en Jerusalén. 27 Es cierto que han tenido gusto en hacerlo, y, no obstante, les eran deudores a ellos; porque si las naciones han participado de las cosas espirituales de ellos, ellas también tienen la obligación de ministrar públicamente a estos con cosas para el cuerpo carnal. 28 Por lo tanto, cuando haya terminado esto y les haya llevado este fruto con seguridad, partiré para España y pasaré por donde están ustedes. 29 Además, sé que cuando vaya a ustedes iré con una medida plena de la bendición de Cristo.

30 Ahora bien, los exhorto, hermanos, por nuestro Señor Jesucristo y por el amor del espíritu, a que se esfuercen conmigo en oraciones a Dios por mí, 31 para que yo sea librado de los incrédulos de Judea, y para que mi ministerio que es para Jerusalén resulte acepto a los santos, 32 a fin de que cuando llegue a ustedes con gozo por la voluntad de Dios yo sea refrescado juntamente con ustedes. 33 Que el Dios que da paz esté con todos ustedes. Amén.

Romanos

16 Les recomiendo a Febe nuestra hermana, que es ministra de la congregación que está en Cencreas, 2 para que la reciban con gusto en [el] Señor, de una manera digna de los santos, y para que le presten ayuda en cualquier asunto en que los necesite, porque ella misma también demostró ser defensora de muchos, sí, de mí mismo.

3 Den mis saludos a Prisca y a Áquila mis colaboradores en Cristo Jesús, 4 los cuales por mi alma han arriesgado su propio cuello, a quienes no solo yo, sino todas las congregaciones de las naciones, dan gracias; 5 y [saluden] a la congregación que está en casa de ellos. Saluden a mi amado Epéneto, que es primicias de Asia para Cristo. 6 Saluden a María, la cual ha realizado muchas labores por ustedes. 7 Saluden a Andrónico y a Junias mis parientes y mis compañeros de cautiverio, los cuales son insignes entre los apóstoles, y que han estado en unión con Cristo más tiempo que yo.

8 Den mis saludos a Ampliato mi amado en [el] Señor. 9 Saluden a Urbano nuestro colaborador en Cristo, y a mi amado Estaquis. 10 Saluden a Apeles, el aprobado en Cristo. Saluden a los de la casa de Aristóbulo. 11 Saluden a Herodión mi pariente. Saluden a los de la casa de Narciso que están en [el] Señor. 12 Saluden a Trifena y a Trifosa, [mujeres] que están trabajando con ahínco en [el] Señor. Saluden a Pérsida nuestra amada, porque ella realizó muchas labores en [el] Señor. 13 Saluden a Rufo el escogido en [el] Señor, y a su madre y la mía. 14 Saluden a Asíncrito, a Flegonte, a Hermes, a Patrobas, a Hermas, y a los hermanos que están con ellos. 15 Saluden a Filólogo y a Julia, a Nereo y a su hermana, y a Olimpas, y a todos los santos que están con ellos. 16 Salúdense unos a otros con beso santo. Todas las congregaciones del Cristo los saludan a ustedes.

17 Ahora los exhorto, hermanos, a que vigilen a los que causan divisiones y ocasiones de tropiezo contrario a la enseñanza que ustedes han aprendido, y que los eviten. 18 Porque hombres de esa clase no son esclavos de nuestro Señor Cristo, sino de su propio vientre; y con palabras melosas y habla lisonjera seducen los corazones de los cándidos. 19 Pues la obediencia de ustedes ha llegado a noticia de todos. Por lo tanto me regocijo a causa de ustedes. Pero deseo que sean sabios en cuanto a lo que es bueno, pero inocentes en cuanto a lo que es malo. 20 Por su parte, el Dios que da paz aplastará a Satanás bajo los pies de ustedes en breve. Que la bondad inmerecida de nuestro Señor Jesús esté con ustedes.

21 Timoteo mi colaborador los saluda, y también Lucio y Jasón y Sosípatro mis parientes.

22 Yo, Tercio, que he escrito esta carta, los saludo en [el] Señor.

23 Gayo, mi hospedador y el de toda la congregación, los saluda. Erasto el mayordomo de la ciudad los saluda, y también Cuarto su hermano. 24 HS-^2, —HS-^1,—

25 Ahora, al que puede hacerlos firmes de acuerdo con las buenas nuevas que yo declaro y la predicación de Jesucristo, conforme a la revelación del secreto sagrado que ha sido guardado en silencio por tiempos de larga duración, 26 pero que ahora ha sido puesto de manifiesto y dado a conocer mediante las escrituras proféticas entre todas las naciones de acuerdo con el mandato del Dios eterno para promover obediencia por fe; 27 a Dios, solo sabio, sea la gloria mediante Jesucristo para siempre. Amén.

Rut

1 Ahora bien, aconteció en los días en que los jueces administraban justicia que surgió un hambre en el país, y un hombre procedió a ir de Belén de Judá a residir como forastero en los campos de Moab, él con su esposa y sus dos hijos. 2 Y el nombre del hombre era Elimélec, y el nombre de su esposa Noemí, y los nombres de sus dos hijos eran Mahlón y Kilión, efrateos de Belén de Judá. Por fin estos llegaron a los campos de Moab y continuaron allí.

3 Andando el tiempo, murió Elimélec el esposo de Noemí, de manera que ella quedó con sus dos hijos. 4 Más tarde los hombres tomaron para sí esposas, mujeres moabitas. El nombre de una era Orpá, y Rut el nombre de la otra. Y siguieron morando allá por unos diez años. 5 Con el tiempo, ellos dos, Mahlón y Kilión, también murieron, de modo que la mujer quedó sin sus dos hijos y sin su esposo. 6 Y procedió a levantarse con sus nueras y a volver de los campos de Moab, porque en el campo de Moab había oído que Jehová había dirigido su atención a su pueblo y le había dado pan.

7 Y emprendió su salida del lugar donde había continuado, y sus dos nueras estaban con ella, y siguieron andando en el camino para volver a la tierra de Judá. 8 Por fin Noemí dijo a sus dos nueras: “Anden, vuélvanse, cada una a la casa de su madre. Que Jehová ejerza bondad amorosa para con ustedes, así como ustedes la han ejercido para con los hombres ya muertos y para conmigo. 9 Que Jehová les haga una dádiva, y de veras hallen un lugar de descanso, cada cual en la casa de su esposo”. Entonces las besó, y ellas se pusieron a alzar la voz y llorar. 10 Y siguieron diciéndole: “No, sino que contigo volveremos a tu pueblo”. 11 Pero Noemí dijo: “Vuélvanse, hijas mías. ¿Por qué deben ir conmigo? ¿Tengo yo todavía hijos en mis entrañas, y tendrán ellos que llegar a ser sus esposos? 12 Vuélvanse, hijas mías, anden, porque yo me he hecho demasiado vieja para llegar a pertenecer a un esposo. Si hubiera dicho que tuviera esperanza también de que en realidad hubiera de llegar a ser de un esposo esta noche y que también ciertamente hubiera de dar a luz hijos, 13 ¿se quedarían ustedes esperándolos hasta que pudieran crecer? ¿Se mantendrían ustedes recluidas por ellos para no llegar a ser de un esposo? No, hijas mías, porque a causa de ustedes me es muy amargo el que la mano de Jehová haya salido contra mí”.

14 Ante eso, ellas alzaron la voz y lloraron de nuevo, después de lo cual Orpá besó a su suegra. En cuanto a Rut, se adhirió a ella. 15 Así que ella dijo: “¡Mira! Tu concuñada enviudada se ha vuelto a su pueblo y a sus dioses. Vuélvete con tu concuñada enviudada”.

16 Y Rut procedió a decir: “No me instes con ruegos a que te abandone, a que me vuelva de acompañarte; porque a donde tú vayas yo iré, y donde tú pases la noche yo pasaré la noche. Tu pueblo será mi pueblo, y tu Dios mi Dios. 17 Donde mueras tú, yo moriré, y allí es donde seré enterrada. Que Jehová me haga así y añada a ello si cosa alguna aparte de la muerte hiciera una separación entre tú y yo”.

18 Cuando ella llegó a ver que persistía en ir con ella, entonces dejó de hablarle. 19 Y ambas siguieron adelante hasta que llegaron a Belén. Y aconteció que, en cuanto llegaron a Belén, toda la ciudad se conmovió a causa de ellas, y las mujeres seguían diciendo: “¿Es esta Noemí?”. 20 Y ella decía a las mujeres: “No me llamen Noemí. Llámenme Mará, porque el Todopoderoso me ha hecho muy amarga la situación. 21 Estaba llena cuando me fui, y con las manos vacías Jehová me ha hecho volver. ¿Por qué deben llamarme Noemí, cuando es Jehová quien me ha humillado, y el Todopoderoso quien me ha causado calamidad?”.

22 Así efectuó Noemí su regreso, y Rut la moabita, su nuera, estaba con ella cuando volvió de los campos de Moab; y llegaron a Belén al comienzo de la siega de la cebada.

Rut

2 Ahora bien, Noemí tenía un pariente de su esposo, un hombre poderoso en riquezas, de la familia de Elimélec, y su nombre era Boaz.

2 Con el tiempo Rut la moabita dijo a Noemí: “Por favor, déjame ir al campo y rebuscar entre las espigas, siguiendo detrás de cualquiera a cuyos ojos halle favor”. De modo que ella le dijo: “Ve, hija mía”. 3 Ante eso, ella se fue, y entró y se puso a espigar en el campo detrás de los segadores. Así, por casualidad, llegó a dar en la porción del campo que pertenecía a Boaz, que era de la familia de Elimélec. 4 Y, ¡mire!, Boaz vino de Belén y procedió a decir a los segadores: “Jehová esté con ustedes”. A su vez, ellos le decían: “Jehová te bendiga”.

5 Posteriormente, Boaz dijo al joven que estaba puesto sobre los segadores: “¿A quién pertenece esta joven?”. 6 De modo que el joven puesto sobre los segadores contestó y dijo: “La joven es una moabita, que volvió con Noemí del campo de Moab. 7 Entonces dijo: ‘Déjame espigar, por favor, y ciertamente recogeré entre las espigas cortadas detrás de los segadores’. De modo que entró y ha estado de pie desde aquel momento de la mañana hasta precisamente ahora que se sentó un ratito en la casa”.

8 Más tarde Boaz dijo a Rut: “¿Has oído, no es verdad, hija mía? No te vayas a espigar en otro campo, y tampoco debes pasar de este lugar, y así debes mantenerte cerca de las jóvenes mías. 9 Estén tus ojos en el campo que ellas sieguen, y tienes que ir con ellas. ¿No he mandado yo a los jóvenes que no te toquen? Cuando tengas sed, entonces tienes que ir a las vasijas y beber de lo que saquen los jóvenes”.

10 Ante eso, ella cayó sobre su rostro y se inclinó a tierra y le dijo: “¿A qué se debe que yo haya hallado favor a tus ojos de modo que te fijes en mí, cuando soy extranjera?”. 11 Entonces Boaz contestó y le dijo: “Se me hizo un informe completo de todo lo que has hecho a tu suegra después de la muerte de tu esposo, y cómo procediste a dejar a tu padre y tu madre y la tierra de tu parentela y a ir a un pueblo que no habías conocido anteriormente. 12 Que Jehová recompense tu manera de obrar, y que llegue a haber para ti un salario perfecto procedente de Jehová el Dios de Israel, bajo cuyas alas has venido a buscar refugio”. 13 A esto ella dijo: “Halle yo favor a tus ojos, señor mío, porque me has consolado y porque has hablado de modo tranquilizador a tu sierva, aunque yo misma no sea como una de tus siervas”.

14 Y Boaz procedió a decirle a la hora de comer: “Acércate acá, y tienes que comer parte del pan y mojar tu pedazo en el vinagre”. De modo que ella se sentó al lado de los segadores, y él le brindaba grano tostado y ella comía, de modo que quedó satisfecha y aún le sobró algo. 15 Entonces se levantó para espigar. Boaz ahora mandó a sus jóvenes, y dijo: “Déjenla espigar también entre las espigas cortadas, y no deben molestarla. 16 Y también deben estar seguros de sacarle algunas espigas de los manojos, y tienen que dejarlas atrás para que ella las espigue, y no deben reprenderla”.

17 Y ella continuó espigando en el campo hasta el atardecer, después de lo cual batió lo que había espigado, y esto llegó a ser como un efá de cebada. 18 Entonces lo alzó y se fue a la ciudad, y su suegra llegó a ver lo que había espigado. Después de eso ella sacó la comida que le había sobrado cuando se había satisfecho, y se la dio.

19 Su suegra ahora le dijo: “¿Dónde espigaste hoy, y dónde trabajaste? Llegue a ser bendito el que se fijó en ti”. De modo que ella informó a su suegra con quién había trabajado; y pasó a decir: “El nombre del hombre con quien trabajé hoy es Boaz”. 20 Ante eso, Noemí dijo a su nuera: “Bendito sea él de Jehová, que no ha abandonado su bondad amorosa para con los vivos y los muertos”. Y Noemí le dijo además: “El hombre es pariente nuestro. Es uno de nuestros recompradores”. 21 Entonces dijo Rut la moabita: “También me dijo él: ‘Cerca de las personas jóvenes que son mías es donde debes quedarte hasta que hayan acabado toda la siega que tengo’”. 22 Por lo tanto Noemí dijo a Rut su nuera: “Mejor es, hija mía, que salgas con las jóvenes de él, para que no te causen incomodidad en otro campo”.

23 Y ella continuó quedándose cerca de las jóvenes de Boaz para espigar hasta que se acabó la siega de la cebada y la siega del trigo. Y siguió morando con su suegra.

Rut

3 Noemí su suegra ahora le dijo: “Hija mía, ¿no debo buscarte lugar de descanso, para que te vaya bien? 2 Y ahora pues, ¿no es pariente nuestro Boaz, con cuyas jóvenes has continuado? ¡Mira! Esta noche él va a aventar cebada en la era. 3 Y tienes que lavarte y untarte aceite y ponerte encima tus mantos y bajar a la era. No te des a conocer al hombre hasta que haya acabado de comer y beber. 4 Y debe suceder que cuando él se acueste, entonces tienes que fijarte en el lugar donde se acuesta; y tienes que ir y descubrirle por los pies y acostarte; y él, por su parte, te informará lo que debas hacer”.

5 Ante eso, ella le dijo: “Todo lo que me dices lo haré”. 6 Y procedió a bajar a la era y a hacer conforme a todo lo que le había mandado su suegra. 7 Entretanto, Boaz comió y bebió, y su corazón se sentía bien. Entonces fue a acostarse al extremo del montón de grano. Después de aquello, ella entró furtivamente y le descubrió por los pies y se acostó. 8 Y a medianoche aconteció que el hombre empezó a temblar. De modo que se inclinó hacia delante, y, ¡mire!, ¡una mujer acostada a sus pies! 9 Entonces dijo él: “¿Quién eres?”. A su vez, ella dijo: “Soy Rut tu esclava, y tienes que extender tu falda sobre tu esclava, porque tú eres un recomprador”. 10 Ante eso, él dijo: “Bendita seas de Jehová, hija mía. Has expresado tu bondad amorosa mejor en el último caso que en el primer caso, al no ir tras los jóvenes, fueran de condición humilde o ricos. 11 Y ahora, hija mía, no tengas miedo. Todo lo que dices lo haré para ti, porque toda persona en la puerta de mi pueblo se da cuenta de que eres una mujer excelente. 12 Y ahora, aunque es un hecho que yo soy un recomprador, también hay un recomprador de parentesco más próximo que yo. 13 Alójate aquí esta noche, y por la mañana tiene que suceder que, si él quiere recomprarte, ¡excelente! Que se encargue de hacer la recompra. Pero si no se deleita en recomprarte, entonces yo ciertamente te recompraré, yo mismo, tan ciertamente como que Jehová vive. Quédate acostada hasta la mañana”.

14 Y ella se quedó acostada a los pies de él hasta la mañana, y entonces se levantó antes que cualquier persona pudiera reconocer a otra. Él ahora dijo: “No se sepa que vino una mujer a la era”. 15 Y pasó a decir: “Trae la capa que está sobre ti, y tenla abierta”. De modo que ella la tuvo abierta, y él procedió a medir seis medidas de cebada y a colocarla sobre ella, después de lo cual él se fue a la ciudad.

16 Y ella procedió a irse a donde su suegra, quien le dijo ahora: “¿Quién eres, hija mía?”. Por consiguiente, ella le refirió todo lo que el hombre le había hecho. 17 Y pasó a decir: “Estas seis medidas de cebada me dio, porque me dijo: ‘No vayas a tu suegra con las manos vacías’”. 18 Ante aquello, ella dijo: “Siéntate quieta, hija mía, hasta que sepas cómo haya de resultar el asunto, porque el hombre no tendrá descanso a menos que haya acabado con el asunto hoy”.

Rut

4 En cuanto a Boaz, subió a la puerta y empezó a sentarse allí. Y, ¡mire!, iba pasando el recomprador, a quien Boaz había mencionado. Entonces él dijo: “Desvíate hacia acá, sí, anda, siéntate aquí, Fulano”. Por lo tanto este se desvió y se sentó. 2 Después de eso él tomó a diez hombres de los ancianos de la ciudad y dijo: “Siéntense aquí”. De modo que se sentaron.

3 Ahora él dijo al recomprador: “La porción del campo que pertenecía a nuestro hermano Elimélec la tiene que vender Noemí, que ha vuelto del campo de Moab. 4 Por mi parte, pensé que debiera revelártelo, diciendo: ‘Cómprala enfrente de los habitantes y los ancianos de mi pueblo. Si quieres recomprarla, recómprala; pero si no quieres recomprarla, infórmamelo, sí, para que yo lo sepa, porque no hay otro aparte de ti que haga la recompra, y yo vengo después de ti’”. A lo cual él dijo: “Yo seré el que la recompre”. 5 Entonces dijo Boaz: “El día que compres el campo de mano de Noemí, también es de Rut la moabita, la esposa del muerto, de quien tienes que comprarlo para hacer que el nombre del muerto se levante sobre su herencia”. 6 A esto el recomprador dijo: “No puedo recomprarlo para mí, por temor de que arruine mi propia herencia. Recómpratelo tú con mi derecho de recompra, porque yo no puedo hacer la recompra”.

7 Ahora bien, esta era la costumbre en otros tiempos en Israel respecto al derecho de recompra y respecto a los cambios, para ratificar toda suerte de cosa: Un hombre tenía que quitarse su sandalia y darla a su prójimo, y esta era la atestación en Israel. 8 Por eso, cuando el recomprador dijo a Boaz: “Cómpratelo”, procedió a quitarse su sandalia. 9 Entonces Boaz dijo a los ancianos y a todo el pueblo: “Ustedes son testigos hoy de que en efecto compro de mano de Noemí todo lo que pertenecía a Elimélec y todo lo que pertenecía a Kilión y Mahlón. 10 Y también a Rut la moabita, la esposa de Mahlón, la compro para mí, sí, por esposa, para hacer que el nombre del muerto se levante sobre su herencia, y para que el nombre del muerto no sea cortado de entre sus hermanos y de la puerta de su lugar. Ustedes son testigos hoy”.

11 Ante esto, toda la gente que se hallaba en la puerta, y los ancianos, dijeron: “¡Testigos! Conceda Jehová a la esposa que entra en tu casa ser como Raquel y como Lea, las cuales dos edificaron la casa de Israel; y tú, demuestra tu mérito en Efrata y cobra renombre en Belén. 12 Y llegue a ser tu casa como la casa de Pérez, que Tamar le dio a luz a Judá, de la prole que Jehová te dé de esta joven”.

13 Por consiguiente, Boaz tomó a Rut y ella llegó a ser su esposa, y él tuvo relaciones con ella. De modo que Jehová le concedió a ella concebir, y ella dio a luz un hijo. 14 Y las mujeres empezaron a decir a Noemí: “Bendito sea Jehová, que no ha dejado que te faltara hoy un recomprador; para que su nombre sea proclamado en Israel. 15 Y él ha venido a ser restaurador de tu alma y uno que nutre tu vejez, porque tu nuera, que de veras te ama, que te es mejor que siete hijos, lo ha dado a luz”. 16 Y Noemí procedió a tomar al niño y ponerlo en su seno, y llegó a servirle de nodriza. 17 Entonces las vecinas le dieron nombre, diciendo: “Le ha nacido un hijo a Noemí”. Y empezaron a llamarlo por nombre Obed. Él es el padre de Jesé, padre de David.

18 Ahora bien, estas son las generaciones de Pérez: Pérez llegó a ser padre de Hezrón; 19 y Hezrón llegó a ser padre de Ram; y Ram llegó a ser padre de Aminadab; 20 y Aminadab llegó a ser padre de Nahsón; y Nahsón llegó a ser padre de Salmón; 21 y Salmón llegó a ser padre de Boaz; y Boaz llegó a ser padre de Obed; 22 y Obed llegó a ser padre de Jesé; y Jesé llegó a ser padre de David.

Salmos

2 ¿Por qué han estado en tumulto las naciones,

y los grupos nacionales mismos han seguido hablando entre dientes una cosa vacía?

2 Los reyes de la tierra toman su posición,

y los altos funcionarios mismos se han reunido en masa como uno solo

contra Jehová y contra su ungido,

3 y dicen: “¡Rompamos sus ataduras

y echemos de nosotros sus cuerdas!”.

4 El Mismísimo que se sienta en los cielos se reirá;

Jehová mismo hará escarnio de ellos.

5 En aquel tiempo les hablará en su cólera,

y en su ardiente desagrado los perturbará,

6 diciendo: “Yo, sí, yo, he instalado a mi rey

sobre Sión, mi santa montaña”.

7 Déjeseme hacer referencia al decreto de Jehová;

Él me ha dicho: “Tú eres mi hijo;

yo, hoy, yo he llegado a ser tu padre.

8 Pídeme, para que dé naciones por herencia tuya,

y los cabos de la tierra por posesión tuya propia.

9 Las quebrarás con cetro de hierro,

como si fueran vaso de alfarero las harás añicos”.

10 Y ahora, oh reyes, ejerzan perspicacia;

déjense corregir, oh jueces de la tierra.

11 Sirvan a Jehová con temor

y estén gozosos con temblor.

12 Besen al hijo, para que Él no se enoje

y ustedes no perezcan del camino,

porque su cólera se enciende fácilmente.

Felices son todos los que se refugian en él.

Salmos

Al director para Nehilot. Melodía de David.

5 A mis dichos de veras presta oído, oh Jehová;

entiende, sí, mi suspirar.

2 Presta atención, sí, al sonido de mi clamor por ayuda,

oh Rey mío y Dios mío, porque a ti te oro.

3 Oh Jehová, de mañana oirás mi voz;

de mañana te dirigiré mi palabra y estaré alerta.

4 Porque tú no eres un Dios que se deleite en la iniquidad;

nadie malo puede residir contigo por tiempo alguno.

5 No pueden los jactanciosos tomar su puesto enfrente de tus ojos.

Odias, sí, a todos los que practican lo que es perjudicial;

6 destruirás a los que hablan una mentira.

Al hombre de derramamiento de sangre y de engaño Jehová lo detesta.

7 En cuanto a mí, en la abundancia de tu bondad amorosa

entraré en tu casa,

me inclinaré hacia tu santo templo en temor de ti.

8 Oh Jehová, guíame en tu justicia a causa de mis opositores;

allana tu camino delante de mí.

9 Porque en la boca de ellos no hay nada fidedigno;

su interior es adversidad por cierto.

Su garganta es una sepultura abierta;

usan una lengua melosa.

10 Dios ciertamente los tendrá por culpables;

caerán debido a sus propios consejos.

En la multitud de sus transgresiones que haya un dispersarlos,

porque se han rebelado contra ti.

11 Pero todos los que se refugian en ti se regocijarán;

hasta tiempo indefinido clamarán gozosamente.

Y tú obstruirás el acceso a ellos,

y los que aman tu nombre se alborozarán en ti.

12 Porque tú mismo bendecirás al justo, oh Jehová;

como con un escudo grande, con aprobación lo cercarás.

Salmos

Al director sobre instrumentos de cuerda en la octava baja. Melodía de David.

6 Oh Jehová, no me censures en tu cólera,

y no me corrijas en tu furia.

2 Muéstrame favor, oh Jehová, porque voy decayendo.

Sáname, oh Jehová, porque mis huesos se han perturbado.

3 Sí, mi propia alma ha estado muy perturbada;

y tú, oh Jehová... ¿hasta cuándo?

4 Sí vuelve, oh Jehová, sí libra mi alma;

sálvame por causa de tu bondad amorosa.

5 Porque en la muerte no hay mención de ti;

en el Seol, ¿quién te elogiará?

6 Me he fatigado con mi suspirar;

toda la noche hago nadar mi lecho;

con mis lágrimas hago desbordar mi propio diván.

7 Por la irritación de que soy objeto mi ojo se ha debilitado,

ha envejecido a causa de todos los que me muestran hostilidad.

8 Apártense de mí, todos ustedes los que practican lo que es perjudicial,

porque Jehová ciertamente oirá el sonido de mi llanto.

9 Jehová verdaderamente oirá mi petición de favor;

Jehová mismo aceptará mi propia oración.

10 Todos mis enemigos quedarán muy avergonzados y perturbados;

se volverán atrás, se avergonzarán instantáneamente.

Salmos

Endecha de David que él cantó a Jehová acerca de las palabras de Cus el benjaminita.

7 Oh Jehová Dios mío, en ti me he refugiado.

Sálvame de todos los que me persiguen, y líbrame,

2 para que nadie despedace mi alma como lo hace un león,

arrebatándome cuando no hay libertador.

3 Oh Jehová Dios mío, si yo he hecho esto,

si existe injusticia alguna en mis manos,

4 si he pagado con lo que es malo al que me recompensaba,

o si he despojado violentamente a cualquiera que, sin éxito, me haya mostrado hostilidad,

5 que un enemigo siga tras mi alma,

y que alcance y huelle mi vida hasta la mismísima tierra,

y haga residir mi propia gloria en el polvo mismo. Sélah.

6 Levántate, sí, oh Jehová, en tu cólera;

álzate ante los estallidos de furor de los que me muestran hostilidad,

y de veras despierta para mí, puesto que has dado orden para el juicio mismo.

7 Y que la mismísima asamblea de grupos nacionales te cerque,

y contra ella de veras vuélvete en lo alto.

8 Jehová mismo pronunciará sentencia sobre los pueblos.

Júzgame, oh Jehová, conforme a mi justicia,

y conforme a mi integridad en mí.

9 Por favor, que se acabe la maldad de los inicuos,

y que tú establezcas al justo;

y Dios como justo está poniendo a prueba corazón y riñones.

10 El escudo para mí está sobre Dios, un Salvador de los rectos de corazón.

11 Dios es un Juez justo,

y Dios está arrojando denunciaciones todos los días.

12 Si alguien no regresa, Él afilará su espada,

ciertamente doblará su arco, y lo alistará para disparar.

13 Y para sí mismo tiene que preparar los instrumentos de muerte;

hará que sus flechas sean llameantes.

14 ¡Mira! Hay quien está preñado de lo que es perjudicial,

y ha concebido conturbación, y de seguro dará a luz falsedad.

15 Un hoyo ha excavado, y procedió a cavarlo;

pero caerá en el agujero que él se puso a hacer.

16 Su conturbación volverá sobre su propia cabeza,

y sobre la coronilla de su cabeza descenderá su propia violencia.

17 Elogiaré a Jehová conforme a su justicia,

y ciertamente celebraré con melodía el nombre de Jehová el Altísimo.

Salmos

Al director sobre Mut-laben. Melodía de David.

א ’Á·lef

9 Ciertamente te elogiaré, oh Jehová, con todo mi corazón;

de veras declararé todas tus maravillosas obras.

2 Me regocijaré, sí, y me alborozaré en ti;

ciertamente celebraré con melodía tu nombre, oh Altísimo.

ב Behth

3 Cuando mis enemigos se vuelvan atrás,

tropezarán y perecerán de delante de ti.

4 Porque has ejecutado mi juicio y mi causa;

te has sentado en el trono juzgando con justicia.

ג Guí·mel

5 Has reprendido a naciones, has destruido al inicuo.

El nombre de ellos has borrado hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

6 Oh enemigo, tus desolaciones han llegado a su fin perpetuo,

y las ciudades que has desarraigado.

La mismísima mención de ellas ciertamente perecerá.

ה He’

7 En cuanto a Jehová, él se sentará hasta tiempo indefinido,

y establecerá firmemente su trono para juicio mismo.

8 Y él mismo juzgará la tierra productiva en justicia;

someterá a juicio a grupos nacionales en rectitud.

ו Waw

9 Y Jehová llegará a ser altura segura para el aplastado,

altura segura en tiempos de angustia.

10 Y los que conocen tu nombre confiarán en ti,

porque ciertamente no dejarás a los que te buscan, oh Jehová.

ז Zá·yin

11 Celebren con melodía a Jehová, que mora en Sión;

anuncien entre los pueblos sus hechos.

12 Porque, cuando él esté buscando el derramamiento de sangre, ciertamente se acordará de aquellos mismísimos;

de seguro no se olvidará del clamor de los afligidos.

ח Jehth

13 Muéstrame favor, oh Jehová; ve mi aflicción causada por los que me odian,

oh tú que me estás alzando de las puertas de la muerte,

14 a fin de que declare todos tus hechos laudables

en las puertas de la hija de Sión,

para que yo esté gozoso en tu salvación.

ט Tehth

15 Se han hundido las naciones en el hoyo que han hecho;

en la red que escondieron, su propio pie ha quedado prendido.

16 Jehová es conocido por el juicio que ha ejecutado.

Por la actividad de sus propias manos el inicuo ha sido cogido en un lazo.

Higayón. Sélah.

י Yohdh

17 La gente inicua se volverá al Seol,

aun todas las naciones que se olvidan de Dios.

18 Porque no siempre será olvidado el pobre,

ni perecerá jamás la esperanza de los mansos.

כ Kaf

19 ¡Levántate, sí, oh Jehová! No resulte superior en fuerzas el hombre mortal.

Sean juzgadas las naciones delante de tu rostro.

20 De veras infunde temor en ellas, oh Jehová,

para que sepan las naciones que solo son hombres mortales. Sélah.

Salmos

ל Lá·medh

10 ¿Por qué, oh Jehová, te quedas parado a lo lejos?

¿Por qué te quedas escondido en tiempos de angustia?

2 En su altivez, el inicuo sigue acaloradamente tras el afligido;

quedan prendidos por las ideas que han urdido.

3 Pues el inicuo se ha alabado a sí mismo por el anhelo egoísta de su alma,

y el que saca ganancia indebida se ha bendecido a sí mismo;

נ Nun

le ha faltado al respeto a Jehová.

4 El inicuo, conforme a su altanería, no hace investigación;

todas sus ideas son: “No hay Dios”.

5 Sus caminos siguen prosperando en todo tiempo.

Tus decisiones judiciales están demasiado altas para el alcance de él;

en cuanto a todos los que le muestran hostilidad, él les lanza bufidos.

6 Ha dicho en su corazón: “No se me hará tambalear;

por generación tras generación seré uno que no se halle en calamidad”.

פ Pe’

7 Su boca está llena de juramentos y de engaños y de opresión.

Debajo de su lengua hay lo gravoso y lo que es perjudicial.

8 Se sienta en una emboscada de poblados;

desde lugares ocultos mata a algún inocente.

ע ‛Á·yin

Sus ojos están a la mira de algún desdichado.

9 Se queda acechando en el lugar oculto como un león en su guarida.

Se queda acechando para llevarse por fuerza a algún afligido.

Se lleva por fuerza al afligido cuando tira de su red.

10 Este es aplastado, se inclina,

y el ejército de abatidos tiene que caer en sus fuertes garras.

11 Ha dicho en su corazón: “Dios ha olvidado.

Ha ocultado su rostro.

Ciertamente nunca lo verá”.

ק Qohf

12 Levántate, sí, oh Jehová. Oh Dios, alza tu mano.

No olvides a los afligidos.

13 ¿Por qué será que el inicuo le ha faltado al respeto a Dios?

Ha dicho en su corazón: “No requerirás rendición de cuentas”.

ר Rehsch

14 Porque tú mismo has visto afán gravoso e irritación.

Sigues mirando, para obtenerlos en tu mano.

A ti el desdichado, el huérfano de padre, se encomienda.

Tú mismo has llegado a ser su ayudador.

ש Schin

15 Quiebra el brazo del inicuo y malo.

Quieras seguir en busca de su iniquidad hasta que no halles más.

16 Jehová es Rey hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

Las naciones han perecido de Su tierra.

ת Taw

17 El deseo de los mansos ciertamente oirás, oh Jehová.

Prepararás el corazón de ellos.

Prestarás atención con tu oído,

18 para juzgar al huérfano de padre y al aplastado,

para que el hombre mortal, que es de la tierra, ya no haga temblar.

Salmos

Al director sobre la octava baja. Melodía de David.

12 Sálvame, sí, oh Jehová, porque se ha acabado el que es leal;

porque los fieles han desaparecido de los hijos de los hombres.

2 Siguen hablándose falsedad el uno al otro;

con labio meloso siguen hablando aun con corazón doble.

3 Jehová cortará todos los labios melosos,

la lengua que habla grandes cosas,

4 los que han dicho: “Con nuestra lengua prevaleceremos.

Nuestros labios están con nosotros. ¿Quién será amo de nosotros?”.

5 “A causa del despojo violento de los afligidos, a causa del suspirar de los pobres,

me levantaré en la actualidad”, dice Jehová.

“Lo pondré en salvo contra cualquiera que le lance bufidos.”

6 Los dichos de Jehová son dichos puros,

como plata refinada en un horno de fundición de tierra, clarificada siete veces.

7 Tú mismo, oh Jehová, los guardarás;

tú conservarás a cada uno desde esta generación hasta tiempo indefinido.

8 Todo en derredor andan los inicuos,

porque la vileza es ensalzada entre los hijos de los hombres.

Salmos

Miktam de David.

16 Guárdame, oh Dios, porque en ti me he refugiado.

2 He dicho a Jehová: “Tú eres Jehová; mi bondad no es para el bien tuyo,

3 sino para los santos que están en la tierra.

Ellos, aun los majestuosos, son aquellos en quienes tengo todo mi deleite”.

4 Los dolores llegan a ser muchos para aquellos que, cuando hay algún otro, de veras se apresuran tras él.

No derramaré sus libaciones de sangre,

ni llevaré sus nombres sobre mis labios.

5 Jehová es la porción de mi lote asignado y de mi copa.

Tienes firmemente asida mi suerte.

6 Los mismísimos cordeles de medir han caído para mí en lugares agradables.

Realmente, mi propia posesión me ha resultado grata.

7 Bendeciré a Jehová, que me ha dado consejos.

Realmente, durante las noches mis riñones me han corregido.

8 He puesto a Jehová enfrente de mí constantemente.

Porque él está a mi diestra, no se me hará tambalear.

9 Por eso mi corazón de veras se regocija, y mi gloria se inclina a estar gozosa.

También, mi propia carne residirá en seguridad.

10 Porque no dejarás mi alma en el Seol.

No permitirás que el que te es leal vea el hoyo.

11 Me harás conocer la senda de la vida.

El regocijo hasta la satisfacción está con tu rostro;

hay agradabilidad a tu diestra para siempre.

Salmos

Oración de David.

17 Oye lo que es justo, sí, oh Jehová; de veras presta atención a mi clamor rogativo;

de veras presta oído a mi oración sin labios de engaño.

2 De ante ti proceda mi juicio;

contemplen tus propios ojos la rectitud.

3 Tú has examinado mi corazón, has hecho inspección de noche,

me has refinado; descubrirás que no he tramado.

Mi boca no transgredirá.

4 En cuanto a las actividades de los hombres,

por la palabra de tus labios yo mismo he estado alerta contra las sendas del salteador.

5 Deja que mis pasos se asgan de tus senderos trillados,

en los cuales ciertamente no se hará que tambaleen los pasos de mis pies.

6 Yo mismo sí te invoco, porque me responderás, oh Dios.

Inclina a mí tu oído. Oye mi dicho.

7 Haz maravillosos tus actos de bondades amorosas, oh Salvador de los que buscan refugiarse

de los que se sublevan contra tu diestra.

8 Guárdame como a la niña del globo del ojo,

en la sombra de tus alas quieras ocultarme,

9 a causa de los inicuos que me han despojado violentamente.

Los mismísimos enemigos contra mi alma vienen rodeándome estrechamente.

10 Se han encerrado con su propia grosura;

con su boca han hablado en altivez;

11 en cuanto a nuestros pasos, ahora nos han cercado;

fijan sus ojos para inclinar hacia la tierra.

12 La semejanza de él es la de un león que anhela despedazar

y la de un león joven sentado en lugares ocultos.

13 Levántate, sí, oh Jehová; de veras preséntate frente a su rostro;

hazlo inclinarse; sí, con tu espada provee a mi alma escape del inicuo,

14 de los hombres, por tu mano, oh Jehová,

de los hombres de este sistema de cosas, cuya parte correspondiente está en esta vida,

y cuyo vientre llenas de tu tesoro oculto,

quienes están satisfechos con hijos

y quienes sí reservan para sus niños lo que dejan de sobrante.

15 En cuanto a mí, en justicia contemplaré tu rostro;

ciertamente estaré satisfecho cuando despierte a ver tu forma.

Salmos

Al director. Del siervo de Jehová, de David, que habló a Jehová las palabras de esta canción el día en que Jehová lo hubo librado de la palma de la mano de todos sus enemigos y de la mano de Saúl. Y procedió a decir:

18 Te tendré cariño, oh Jehová fuerza mía.

2 Jehová es mi peñasco y mi plaza fuerte y el Proveedor de escape para mí.

Mi Dios es mi roca. En él me refugiaré,

mi escudo y mi cuerno de salvación, mi altura segura.

3 A Aquel que ha de ser alabado, a Jehová, invocaré,

y de mis enemigos seré salvado.

4 Las sogas de la muerte me rodearon;

avenidas impetuosas de hombres que no servían para nada también siguieron aterrorizándome.

5 Las sogas mismas del Seol me cercaron;

los lazos de la muerte se presentaron delante de mí.

6 En mi angustia seguí invocando a Jehová,

y a mi Dios seguí clamando por ayuda.

Desde su templo él procedió a oír mi voz,

y mi propio clamor ante él por ayuda ahora entró en sus oídos.

7 Y la tierra empezó a sacudirse y a mecerse,

y los fundamentos mismos de las montañas se agitaron,

y siguieron sacudiéndose de aquí para allá porque él se había encolerizado.

8 Humo subió de sus narices, y de su boca fuego mismo siguió devorando;

carbones mismos flamearon desde él.

9 Y procedió a doblar los cielos hacia abajo, y a descender.

Y había densas tinieblas debajo de sus pies.

10 Y vino cabalgando sobre un querubín, y vino volando,

y vino a vuelo rápido sobre las alas de un espíritu.

11 Entonces hizo de la oscuridad su escondrijo,

todo en derredor de sí como su cabaña,

aguas oscuras, espesas nubes.

12 Del resplandor enfrente de él hubo sus nubes que pasaron,

granizo y brasas ardientes de fuego.

13 Y en los cielos Jehová empezó a tronar,

y el Altísimo mismo empezó a dar su voz,

granizo y brasas ardientes de fuego.

14 Y siguió enviando sus flechas, para esparcirlos;

y disparó relámpagos, para ponerlos en confusión.

15 Y los cauces de las aguas se hicieron visibles,

y los fundamentos de la tierra productiva quedaron al descubierto

a causa de tu reprensión, oh Jehová, de la ráfaga del aliento de tus narices.

16 Estaba enviando desde lo alto, estaba tomándome,

estaba sacándome de grandes aguas.

17 Estaba librándome de mi fuerte enemigo,

y de los que me odiaban; porque eran más fuertes que yo.

18 Siguieron presentándose delante de mí en el día de mi desastre,

pero Jehová llegó a ser como un apoyo para mí.

19 Y procedió a sacarme a un lugar espacioso;

estaba librándome, porque se había deleitado en mí.

20 Jehová me recompensa conforme a mi justicia;

conforme a la limpieza de mis manos me lo paga.

21 Porque he guardado los caminos de Jehová,

y no me he apartado inicuamente de mi Dios.

22 Pues todas sus decisiones judiciales están enfrente de mí,

y sus estatutos no los quitaré de mí mismo.

23 Y ciertamente resultaré exento de falta para con él,

y me guardaré de error de parte mía.

24 Y que me lo pague Jehová conforme a mi justicia,

conforme a la limpieza de mis manos enfrente de sus ojos.

25 Con alguien leal tú actuarás en lealtad;

con el hombre físicamente capacitado, exento de falta, tratarás de un modo exento de falta;

26 con el que se mantiene limpio te mostrarás limpio;

y con el torcido te mostrarás tortuoso;

27 porque a la gente afligida tú mismo la salvarás;

pero los ojos altivos los abatirás.

28 Pues tú mismo encenderás mi lámpara, oh Jehová;

mi Dios mismo hará brillar mi oscuridad.

29 Pues por ti puedo correr contra una partida merodeadora;

y por mi Dios puedo trepar un muro.

30 En cuanto al Dios verdadero, perfecto es su camino;

el dicho de Jehová es refinado.

Escudo es a todos los que se refugian en él.

31 Porque, ¿quién es un Dios fuera de Jehová?

¿Y quién es una roca excepto nuestro Dios?

32 El Dios verdadero es Aquel que me ciñe apretadamente con energía vital,

y él otorgará que mi camino sea perfecto,

33 haciendo mis pies como los de las ciervas,

y sobre lugares que me son altos me mantiene en pie.

34 Está adiestrando mis manos para la guerra,

y mis brazos han doblado un arco de cobre.

35 Y tú me darás tu escudo de salvación,

y tu propia mano derecha me sustentará,

y tu propia humildad me hará grande.

36 Harás que haya lugar bastante grande para mis pasos debajo de mí,

y mis tobillos ciertamente no vacilarán.

37 Seguiré tras de mis enemigos y los alcanzaré;

y no volveré hasta que queden exterminados.

38 Los haré pedazos de modo que no podrán levantarse;

caerán debajo de mis pies.

39 Y tú me ceñirás con energía vital para la guerra;

harás que los que se levanten contra mí se desplomen debajo de mí.

40 Y en cuanto a mis enemigos, ciertamente me darás su cerviz;

y en cuanto a los que me odian intensamente, los reduciré a silencio.

41 Claman por ayuda, pero no hay salvador;

a Jehová, pero realmente no les contesta.

42 Y los machacaré hasta que queden finos como el polvo delante del viento;

como el fango de las calles los derramaré.

43 Tú me proveerás escape de la actitud criticona del pueblo.

Me nombrarás cabeza de las naciones.

Un pueblo que no he conocido... me servirá.

44 Al solo saber de oídas me serán obedientes;

extranjeros mismos vendrán a mí encogidos de temor.

45 Extranjeros mismos se desvanecerán,

y saldrán temblando de sus baluartes.

46 Jehová vive, y bendita sea mi Roca,

y ensalzado sea el Dios de mi salvación.

47 El Dios verdadero es el Dador de actos de venganza a favor de mí;

y sojuzga a los pueblos debajo de mí.

48 Él está proveyéndome escape de mis enemigos encolerizados;

por encima de los que se levantan contra mí me alzarás,

del hombre de violencia me librarás.

49 Por eso te elogiaré entre las naciones, oh Jehová,

y ciertamente tocaré melodía a tu nombre.

50 Él está haciendo grandes actos de salvación para su rey

y ejerciendo bondad amorosa a su ungido,

a David y a su descendencia hasta tiempo indefinido.

Salmos

Al director. Melodía de David.

19 Los cielos están declarando la gloria de Dios;

y de la obra de sus manos la expansión está informando.

2 Un día tras otro día hace salir burbujeando el habla,

y una noche tras otra noche manifiesta conocimiento.

3 No hay habla, y no hay palabras;

no está oyéndose ninguna voz de parte de ellos.

4 Por toda la tierra ha salido el cordel de medir de ellos,

y hasta la extremidad de la tierra productiva sus expresiones.

En ellos él ha establecido una tienda para el sol,

5 y este es como un novio cuando sale de su cámara nupcial;

se alboroza, como lo hace un hombre poderoso, de correr en una senda.

6 De una extremidad de los cielos es la salida de este,

y su circuito terminado alcanza hasta las otras extremidades de ellos;

y nada hay que se oculte de su calor.

7 La ley de Jehová es perfecta, hace volver el alma.

El recordatorio de Jehová es fidedigno, hace sabio al inexperto.

8 Las órdenes de Jehová son rectas, hacen regocijar el corazón;

el mandamiento de Jehová es limpio, hace brillar los ojos.

9 El temor de Jehová es puro, subsiste para siempre.

Las decisiones judiciales de Jehová son verdaderas; han resultado del todo justas.

10 Más han de desearse que el oro, sí, que mucho oro refinado;

y más dulces son que la miel, y la miel que fluye de los panales.

11 También, a tu propio siervo han dado advertencia ellas;

en guardarlas hay un galardón grande.

12 Las equivocaciones... ¿quién puede discernirlas?

De pecados ocultos pronúnciame inocente.

13 También retén a tu siervo de actos presuntuosos;

no dejes que me dominen.

En ese caso seré completo,

y habré permanecido inocente de mucha transgresión.

14 Que los dichos de mi boca y la meditación de mi corazón

lleguen a ser placenteros delante de ti, oh Jehová, mi Roca y mi Redentor.

Salmos

Al director. Melodía de David.

20 Que Jehová te responda en el día de angustia.

Que te proteja el nombre del Dios de Jacob.

2 Que él envíe tu ayuda desde el lugar santo,

y te sustente desde Sión misma.

3 Que recuerde todas tus ofrendas de regalo,

y acepte tu ofrenda quemada como si fuera grasa. Sélah.

4 Que te dé conforme a tu corazón,

y todo tu consejo te lo cumpla.

5 Ciertamente clamaremos gozosamente a causa de tu salvación,

y en el nombre de nuestro Dios alzaremos nuestros pendones.

Que Jehová cumpla todas tus peticiones.

6 Ahora de veras sé que Jehová ciertamente salva a su ungido.

Le responde desde sus santos cielos

con los poderosos actos salvadores de su diestra.

7 Algunos tocante a carros y otros tocante a caballos,

pero en cuanto a nosotros, tocante al nombre de Jehová nuestro Dios haremos mención.

8 Aquellos mismísimos se han desplomado y han caído;

pero en cuanto a nosotros, nos hemos levantado, para que se nos restaure.

9 ¡Oh Jehová, salva, sí, al rey!

Él nos responderá en el día que llamemos.

Salmos

Al director. Melodía de David.

21 Oh Jehová, en tu fuerza se regocija el rey;

y en tu salvación ¡cuán gozoso quiere estar!

2 El deseo de su corazón se lo has dado,

y el anhelo de sus labios no has retenido. Sélah.

3 Porque procediste a encontrarte con él con bendiciones de bien,

y a poner en su cabeza una corona de oro refinado.

4 Vida te pidió. Se la diste,

largura de días hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

5 Grande es su gloria en tu salvación.

Dignidad y esplendor pones sobre él.

6 Porque lo constituyes altamente bendecido para siempre;

haces que se sienta alegre con el regocijo ante tu rostro.

7 Porque el rey confía en Jehová,

aun en la bondad amorosa del Altísimo. No se le hará tambalear.

8 Tu mano hallará a todos tus enemigos;

tu propia diestra hallará a los que te odian.

9 Los constituirás como horno de fuego al tiempo señalado para tu atención.

Jehová en su cólera se los tragará, y el fuego los devorará.

10 De la tierra misma destruirás el fruto de ellos,

y de los hijos de los hombres su prole.

11 Porque ellos han dirigido contra ti lo que es malo;

han urdido ideas que no pueden realizar.

12 Porque harás que vuelvan la espalda en fuga

por las cuerdas de tus arcos que alistas contra su rostro.

13 Oh, sé ensalzado en tu fuerza, oh Jehová.

Ciertamente cantaremos y celebraremos con melodía tu poderío.

Salmos

Al director sobre la Cierva del Alba. Melodía de David.

22 Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has dejado?

¿Por qué estás lejos de salvarme,

de las palabras de mi rugir?

2 Oh Dios mío, sigo llamando de día, y no respondes;

y de noche, y no hay silencio de parte mía.

3 Pero tú eres santo,

el que habitas en las alabanzas de Israel.

4 En ti confiaron nuestros padres;

confiaron, y tú seguiste proveyéndoles escape.

5 A ti clamaron, y lograron salir a salvo;

en ti confiaron, y no quedaron avergonzados.

6 Pero yo soy gusano, y no hombre,

oprobio para los hombres y despreciable para el pueblo.

7 En cuanto a todos los que me ven, me hacen escarnio;

siguen abriendo ancha la boca, siguen meneando la cabeza:

8 “Se encomendó a Jehová. ¡Que Él le provea escape!

¡Líbrelo, ya que se ha deleitado en él!”.

9 Porque tú fuiste Aquel que me sacó del vientre,

Aquel que me hizo confiar mientras estuve sobre los pechos de mi madre.

10 Sobre ti he sido arrojado desde la matriz;

desde el vientre de mi madre tú has sido mi Dios.

11 No te mantengas lejos de mí, porque la angustia está cerca,

porque no hay otro ayudador.

12 Muchos toros jóvenes me han cercado;

los poderosos de Basán se han puesto ellos mismos en derredor de mí.

13 Han abierto contra mí su boca,

como un león despedazador y rugiente.

14 Como agua he sido derramado,

y todos mis huesos han sido separados unos de otros.

Mi corazón se ha hecho como cera;

se ha derretido muy dentro de mis entrañas.

15 Mi poder se ha secado como un fragmento de vasija de barro,

y mi lengua se queda pegada a mis encías;

y en el polvo de la muerte me estás poniendo.

16 Porque perros me han cercado;

la asamblea de malhechores mismos me ha circundado.

Como un león acometen mis manos y mis pies.

17 Puedo contar todos mis huesos.

Ellos mismos miran, fijan su mirada en mí.

18 Reparten entre sí mis prendas de vestir,

y sobre mi ropa echan suertes.

19 Pero tú, oh Jehová, oh no te mantengas lejos.

Oh tú, fuerza mía, ven de prisa, sí, en mi auxilio.

20 Libra de la espada mi alma, sí,

mi única, de la mismísima garra del perro;

21 sálvame de la boca del león,

y desde los cuernos de toros salvajes tienes que responder y salvarme.

22 Ciertamente declararé tu nombre a mis hermanos;

en medio de la congregación te alabaré.

23 ¡Ustedes, los que temen a Jehová, alábenlo!

¡Descendencia toda de Jacob, glorifíquenlo!

Y atemorícense a causa de él, descendencia toda de Israel.

24 Porque él ni ha despreciado

ni mirado con asco la aflicción del afligido;

y no ha ocultado de él su rostro,

y cuando este clamó a él por ayuda, oyó.

25 De parte tuya será mi alabanza en la congregación grande;

mis votos pagaré enfrente de los que le temen.

26 Los mansos comerán y quedarán satisfechos;

los que lo buscan alabarán a Jehová.

Vivan para siempre los corazones de ustedes.

27 Todos los cabos de la tierra se acordarán y se volverán a Jehová.

Y todas las familias de las naciones se inclinarán delante de ti.

28 Porque a Jehová pertenece la gobernación real,

y él está dominando las naciones.

29 Todos los gruesos de la tierra ciertamente comerán y se inclinarán;

ante él se encorvarán todos los que van bajando al polvo,

y nadie jamás conservará viva su propia alma.

30 Una descendencia misma le servirá;

esto se declarará respecto de Jehová a la generación.

31 Ellos vendrán e informarán de la justicia de él

al pueblo que ha de nacer, que él ha hecho esto.

Salmos

De David. Melodía.

24 A Jehová pertenecen la tierra y lo que la llena,

la tierra productiva y los que moran en ella.

2 Porque sobre los mares él mismo la ha fijado sólidamente,

y sobre los ríos la mantiene firmemente establecida.

3 ¿Quién puede ascender a la montaña de Jehová,

y quién puede levantarse en su lugar santo?

4 El inocente de manos y limpio de corazón,

que no haya llevado Mi alma a pura indignidad,

ni prestado juramento engañosamente.

5 Él se llevará bendición de parte de Jehová,

y justicia de su Dios de salvación.

6 Esta es la generación de los que lo buscan,

de los que procuran hallar tu rostro, oh Dios de Jacob. Sélah.

7 “¡Alcen sus cabezas, oh puertas,

y álcense ustedes mismas, oh entradas de larga duración,

para que entre el glorioso Rey!”

8 “¿Quién, pues, es este glorioso Rey?”

“Jehová fuerte y poderoso,

Jehová poderoso en batalla.”

9 “Alcen sus cabezas, oh puertas;

sí, ¡álcenlas, oh entradas de larga duración,

para que entre el glorioso Rey!”

10 “¿Quién, pues, es él, este glorioso Rey?”

“Jehová de los ejércitos... él es el glorioso Rey.” Sélah.

Salmos

De David.

א ’Á·lef

25 A ti, oh Jehová, levanto mi alma misma.

ב Behth

2 Oh Dios mío, en ti he cifrado mi confianza;

oh, no sea yo avergonzado.

No se alborocen mis enemigos sobre mí.

ג Guí·mel

3 También, ninguno de los que esperan en ti quedará avergonzado.

Quedarán avergonzados los que obran traidoramente sin éxito.

ד Dá·leth

4 Hazme conocer tus propios caminos, oh Jehová;

enséñame tus propias sendas.

ה He’

5 Hazme andar en tu verdad y enséñame,

porque tú eres mi Dios de salvación.

ו Waw

En ti he esperado todo el día.

ז Zá·yin

6 Acuérdate de tus misericordias, oh Jehová, y de tus bondades amorosas,

porque son desde tiempo indefinido.

ח Jehth

7 De los pecados de mi juventud y de mis sublevaciones, oh, no te acuerdes.

Conforme a tu bondad amorosa acuérdate, sí, tú mismo, de mí,

por causa de tu bondad, oh Jehová.

ט Tehth

8 Bueno y recto es Jehová.

Por eso él instruye a los pecadores en el camino.

י Yohdh

9 Él hará que los mansos anden en Su decisión judicial,

y enseñará a los mansos Su camino.

כ Kaf

10 Todas las sendas de Jehová son bondad amorosa y apego a la verdad

para los que observan su pacto y sus recordatorios.

ל Lá·medh

11 Por causa de tu nombre, oh Jehová,

hasta tienes que perdonar mi error, porque es considerable.

מ Mem

12 Pues bien, ¿quién es el hombre que teme a Jehová?

Él lo instruirá en el camino que él escoja.

נ Nun

13 Su propia alma se alojará en el bien mismo,

y su propia prole tomará posesión de la tierra.

ס Sá·mekj

14 La intimidad con Jehová pertenece a los que le temen,

también su pacto, para hacer que lo conozcan.

ע ‛Á·yin

15 Mis ojos están constantemente hacia Jehová,

porque él es quien saca mis pies de la red.

פ Pe’

16 Dirige tu rostro a mí, y muéstrame favor;

porque estoy solitario y afligido.

צ Tsa·dhéh

17 Las angustias de mi corazón se han multiplicado;

de los apuros en que me hallo, oh, sácame.

ר Rehsch

18 Ve mi aflicción y mi penoso afán,

y perdona todos mis pecados.

19 Ve cuántos han llegado a ser mis enemigos,

y con odio violento me han odiado.

ש Schin

20 Guarda mi alma, sí, y líbrame.

No sea yo avergonzado, pues en ti me he refugiado.

ת Taw

21 Integridad y rectitud mismas me salvaguarden,

pues en ti he esperado.

22 Oh Dios, redime a Israel de todas sus angustias.

Salmos

De David.

26 Júzgame, oh Jehová, porque yo mismo he andado en mi propia integridad,

y en Jehová he confiado, para no estar vacilante.

2 Examíname, oh Jehová, y ponme a prueba;

refina mis riñones y mi corazón.

3 Porque tu bondad amorosa está enfrente de mis ojos,

y he andado en tu verdad.

4 No me he sentado con hombres de falsedad;

ni entro con los que esconden lo que son.

5 He odiado la congregación de los malhechores,

y con los inicuos no me siento.

6 Lavaré mis manos en la inocencia misma,

y ciertamente marcharé alrededor de tu altar, oh Jehová,

7 para hacer que la acción de gracias se oiga en voz alta,

y para declarar todas tus maravillosas obras.

8 Jehová, he amado la morada de tu casa

y el lugar de la residencia de tu gloria.

9 No te lleves mi alma junto con los pecadores,

ni mi vida junto con hombres culpables de sangre,

10 en cuyas manos hay conducta relajada,

y cuya diestra está llena de soborno.

11 En cuanto a mí, andaré en mi integridad.

Oh, redímeme y muéstrame favor.

12 Mi propio pie ciertamente estará plantado en un lugar llano;

entre las multitudes congregadas bendeciré a Jehová.

Salmos

De David.

27 Jehová es mi luz y mi salvación.

¿De quién he de temer?

Jehová es la plaza fuerte de mi vida.

¿De quién he de sentir pavor?

2 Cuando los malhechores se acercaron contra mí para comer mi carne,

ellos, que eran mis adversarios y mis enemigos personalmente,

ellos mismos tropezaron y cayeron.

3 Aunque arme tienda contra mí un campamento,

mi corazón no temerá.

Aunque contra mí se levante guerra,

aun entonces estaré confiando.

4 Una cosa he pedido a Jehová...

es lo que buscaré,

que pueda morar en la casa de Jehová todos los días de mi vida,

para contemplar la agradabilidad de Jehová

y para mirar con aprecio a su templo.

5 Porque él me esconderá en su amparo en el día de calamidad;

me ocultará en el lugar secreto de su tienda;

muy arriba en una roca me pondrá.

6 Y ahora mi cabeza estará muy por encima de mis enemigos todo en derredor mío;

y ciertamente sacrificaré en su tienda sacrificios de gozoso gritar;

cantaré, sí, y celebraré con melodía a Jehová.

7 Oye, oh Jehová, cuando llamo con mi voz,

y muéstrame favor y respóndeme.

8 Tocante a ti mi corazón ha dicho: “Procuren ustedes hallar mi rostro”.

Tu rostro, oh Jehová, procuraré hallar.

9 No ocultes de mí tu rostro.

No apartes con cólera a tu siervo.

Tienes que llegar a ser mi auxilio.

No me desampares y no me dejes, oh mi Dios de salvación.

10 En caso de que mi propio padre y mi propia madre de veras me dejaran,

aun Jehová mismo me acogería.

11 Instrúyeme, oh Jehová, en tu camino,

y guíame en la senda de la rectitud a causa de mis opositores.

12 No me entregues al alma de mis adversarios;

porque contra mí se han levantado testigos falsos,

y el que lanza violencia.

13 ¡Si no hubiera tenido fe en ver la bondad de Jehová en la tierra de los vivos...!

14 Espera en Jehová; sé animoso, y sea fuerte tu corazón.

Sí, espera en Jehová.

Salmos

De David.

28 A ti, oh Jehová, sigo clamando.

Oh Roca mía, no seas sordo para conmigo,

para que no te quedes callado para conmigo

y no tenga yo que llegar a ser como los que bajan al hoyo.

2 Oye la voz de mis ruegos cuando clamo a ti por ayuda,

cuando alzo las manos hacia el cuarto más recóndito de tu lugar santo.

3 No me arrastres con los inicuos y con los practicantes de lo que es perjudicial,

los que están hablando paz con sus compañeros, pero en cuyo corazón está lo que es malo.

4 Dales conforme a su actuar

y conforme a la maldad de sus prácticas.

Conforme a la obra de sus manos de veras dales.

Págales su propio obrar.

5 Porque no tienen aprecio a las actividades de Jehová,

ni a la obra de sus manos.

Él los demolerá y no los edificará.

6 Bendito sea Jehová, porque ha oído la voz de mis ruegos.

7 Jehová es mi fuerza y mi escudo.

En él ha confiado mi corazón,

y se me ha ayudado, de modo que mi corazón se alboroza,

y con mi canción lo elogiaré.

8 Jehová es una fuerza para su pueblo,

y es una plaza fuerte de la magnífica salvación de su ungido.

9 Salva, sí, a tu pueblo, y bendice a tu herencia;

y pastoréalos y llévalos hasta tiempo indefinido.

Salmos

Melodía de David.

29 Atribuyan a Jehová, oh hijos de fuertes,

atribuyan a Jehová gloria y fuerza.

2 Atribuyan a Jehová la gloria de su nombre.

Inclínense ante Jehová en adorno santo.

3 La voz de Jehová está sobre las aguas;

el glorioso Dios mismo ha tronado.

Jehová está sobre muchas aguas.

4 La voz de Jehová es poderosa;

la voz de Jehová es espléndida.

5 La voz de Jehová está quebrando los cedros;

sí, Jehová hace pedazos los cedros del Líbano,

6 y los hace brincar como un becerro,

al Líbano y al Sirión como los hijos de toros salvajes.

7 La voz de Jehová está tajando con las llamas de fuego;

8 la voz misma de Jehová hace que el desierto se retuerza,

Jehová hace que el desierto de Qadés se retuerza.

9 La voz misma de Jehová hace que las ciervas se retuerzan con dolores de parto,

y desnuda los bosques.

Y en su templo cada uno está diciendo: “¡Gloria!”.

10 Sobre el diluvio Jehová se ha sentado;

y Jehová se sienta como rey hasta tiempo indefinido.

11 Jehová mismo realmente dará fuerza a su pueblo.

Jehová mismo bendecirá a su pueblo con paz.

Salmos

Melodía. Canción de inauguración de la casa. De David.

30 Te ensalzaré, oh Jehová, porque tirando de mí me has subido,

y no has dejado que mis enemigos se regocijen sobre mí.

2 Oh Jehová Dios mío, clamé a ti por ayuda, y procediste a sanarme.

3 Oh Jehová, has hecho subir mi alma del Seol mismo;

me has mantenido vivo, para que no baje al hoyo.

4 Celebren con melodía a Jehová, oh los que le son leales,

den gracias a su santa mención conmemorativa;

5 porque estar bajo su cólera es por un momento,

estar bajo su buena voluntad es por toda la vida.

Al atardecer puede alojarse el llanto, pero a la mañana hay un clamor gozoso.

6 En cuanto a mí, he dicho en mi desahogo:

“Nunca se me hará tambalear”.

7 Oh Jehová, en tu buena voluntad has hecho que mi montaña subsista en fuerza.

Ocultaste tu rostro; quedé perturbado.

8 A ti, oh Jehová, seguí clamando;

y a Jehová seguí rogando por favor.

9 ¿Qué provecho hay en mi sangre cuando yo baje al hoyo?

¿Te elogiará el polvo? ¿Informará de tu apego a la verdad?

10 Oye, oh Jehová, y muéstrame favor.

Oh Jehová, resulta ser mi ayudador.

11 Has cambiado mi duelo en danza para mí;

has soltado mi saco, y me mantienes ceñido de regocijo,

12 a fin de que mi gloria te celebre con melodía y no guarde silencio.

Oh Jehová Dios mío, hasta tiempo indefinido ciertamente te elogiaré.

Salmos

Al director. Melodía de David.

31 En ti, oh Jehová, me he refugiado.

Oh, que nunca sea yo avergonzado.

En tu justicia provéeme escape.

2 Inclina a mí tu oído.

Líbrame rápidamente.

Hazte para mí una fortaleza rocosa,

una casa de fortalezas para salvarme.

3 Porque tú eres mi peñasco y mi fortaleza;

y por causa de tu nombre me guiarás y me conducirás.

4 Me sacarás de la red que me han escondido,

porque tú eres mi plaza fuerte.

5 En tu mano encomiendo mi espíritu.

Me has redimido, oh Jehová el Dios de la verdad.

6 De veras odio a los que rinden respeto a ídolos vanos, inútiles;

pero en cuanto a mí, en Jehová de veras confío.

7 Ciertamente estaré gozoso y me regocijaré en tu bondad amorosa,

puesto que has visto mi aflicción;

has sabido acerca de las angustias de mi alma,

8 y no me has entregado en la mano del enemigo.

Has hecho que mis pies estén plantados en un lugar espacioso.

9 Muéstrame favor, oh Jehová, porque estoy en grave aprieto.

De la irritación de que soy objeto mi ojo se ha debilitado, mi alma y mi vientre.

10 Porque con desconsuelo se ha acabado mi vida,

y mis años en suspirar.

A causa de mi error mi poder ha tropezado,

y mis huesos mismos se han debilitado.

11 Desde el punto de vista de todos los que me muestran hostilidad he llegado a ser un oprobio,

y a mis vecinos en gran manera,

y un pavor a mis conocidos.

Al verme fuera, han huido de mí.

12 Como alguien muerto y no en el corazón, he sido olvidado;

he llegado a ser como un vaso dañado;

13 porque he oído el mal informe dado por muchos,

y hay espanto por todos lados.

Cuando se juntan en masa como uno contra mí,

es para quitarme mi alma para lo que de veras traman.

14 Pero yo... en ti he cifrado mi confianza, oh Jehová.

He dicho: “Tú eres mi Dios”.

15 Mis tiempos están en tu mano.

Líbrame de la mano de mis enemigos y de los que siguen tras de mí.

16 De veras haz brillar tu rostro sobre tu siervo.

Sálvame en tu bondad amorosa.

17 Oh Jehová, no sea yo avergonzado, pues te he invocado.

Sean avergonzados los inicuos;

guarden silencio en el Seol.

18 Enmudezcan los labios falsos,

que están hablando contra el justo, desenfrenadamente en altivez y desprecio.

19 ¡Cuán abundante es tu bondad, que has guardado cual tesoro para los que te temen!,

que has proporcionado a los que se refugian en ti,

enfrente de los hijos de los hombres.

20 Los ocultarás en el lugar secreto de tu persona

de la coligación de los hombres.

Los esconderás en tu cabaña del reñir de las lenguas.

21 Bendito sea Jehová,

porque me ha proporcionado maravillosa bondad amorosa en una ciudad bajo tensión.

22 En cuanto a mí, dije cuando me llené de pánico:

“Ciertamente seré exterminado de enfrente de tus ojos”.

De seguro has oído la voz de mis ruegos cuando clamé a ti por ayuda.

23 Oh, amen a Jehová, todos ustedes que le son leales.

A los fieles Jehová los está salvaguardando,

pero está pagando en sumo grado a cualquiera que muestra altivez.

24 Sean animosos, y sea fuerte su corazón,

todos ustedes los que esperan a Jehová.

Salmos

De David. Maskil.

32 Feliz es aquel cuya sublevación le es perdonada, cuyo pecado le es cubierto.

2 Feliz es el hombre en cuya cuenta Jehová no imputa error,

y en cuyo espíritu no hay engaño.

3 Cuando me quedé callado, se me gastaron los huesos por mi gemir todo el día.

4 Porque día y noche tu mano estaba pesada sobre mí.

La humedad de mi vida se ha cambiado como en el calor seco del verano. Sélah.

5 Por fin te confesé mi pecado, y no encubrí mi error.

Dije: “Haré confesión acerca de mis transgresiones a Jehová”.

Y tú mismo perdonaste el error de mis pecados. Sélah.

6 Debido a esto, todo el que es leal te orará

tan sólo en el tiempo que se te pueda hallar.

En cuanto a la inundación de muchas aguas, no lo tocarán a él mismo.

7 Tú eres un escondrijo para mí; me salvaguardarás de la angustia misma.

Me cercarás con gritos de gozo al proveer escape. Sélah.

8 “Te haré tener perspicacia, y te instruiré en el camino en que debes ir.

Ciertamente daré consejo con mi ojo sobre ti.

9 No se hagan como un caballo o mulo sin entendimiento,

cuya fogosidad ha de reprimirse hasta por un freno o cabestro

antes que se acerquen a ti.”

10 Son muchos los dolores que tiene el inicuo;

pero en cuanto al que confía en Jehová, la bondad amorosa misma lo cerca.

11 Regocíjense en Jehová y estén gozosos, ustedes los justos;

y clamen gozosamente, todos ustedes los que son rectos de corazón.

Salmos

33 Clamen gozosamente, oh justos, a causa de Jehová.

De parte de los rectos la alabanza es propia.

2 Den gracias a Jehová con el arpa;

con un instrumento de diez cuerdas prodúzcanle melodía.

3 Cántenle una canción nueva;

esmérense en tocar las cuerdas junto con gozoso gritar.

4 Porque la palabra de Jehová es recta,

y toda su obra es en fidelidad.

5 Él es amador de justicia y derecho.

De la bondad amorosa de Jehová está llena la tierra.

6 Por la palabra de Jehová los cielos mismos fueron hechos,

y por el espíritu de su boca todo el ejército de ellos.

7 Él está reuniendo como por una presa las aguas del mar,

poniendo en almacenes las aguas agitadas.

8 Teman a Jehová los de toda la tierra.

Ante él atemorícense todos los habitantes de la tierra productiva.

9 Porque él mismo dijo, y llegó a ser;

él mismo mandó, y así procedió a presentarse.

10 Jehová mismo ha desbaratado el consejo de las naciones;

ha frustrado los pensamientos de los pueblos.

11 Hasta tiempo indefinido el mismísimo consejo de Jehová subsistirá;

los pensamientos de su corazón duran hasta una generación tras otra generación.

12 Feliz es la nación cuyo Dios es Jehová,

el pueblo a quien él ha escogido por herencia suya.

13 Desde los cielos Jehová ha mirado,

ha visto a todos los hijos de los hombres.

14 Desde el lugar establecido donde él mora

ha mirado con fijeza a todos los que moran en la tierra.

15 Está formando sus corazones todos juntamente;

está considerando todas las obras de ellos.

16 No hay rey que sea salvo por la abundancia de las fuerzas militares;

un hombre poderoso mismo no se libra por la abundancia de pujanza.

17 El caballo es un engaño para la salvación,

y por la abundancia de su energía vital no depara escape.

18 ¡Miren! El ojo de Jehová está hacia los que le temen,

hacia los que esperan su bondad amorosa,

19 para librar el alma de ellos de la muerte misma,

y para conservarlos vivos en tiempos de hambre.

20 Nuestra mismísima alma ha estado en expectación de Jehová.

Nuestro ayudador y nuestro escudo es él.

21 Porque en él se regocija nuestro corazón;

pues en su santo nombre hemos cifrado nuestra confianza.

22 Que tu bondad amorosa, oh Jehová, resulte estar sobre nosotros,

aun como nosotros hemos seguido esperándote.

Salmos

De David, en la ocasión en que disfrazó su cordura ante Abimélec, de modo que este lo expulsó, y él se fue.

א ’Á·lef

34 Ciertamente bendeciré a Jehová en todo tiempo;

constantemente estará su alabanza en mi boca.

ב Behth

2 En Jehová se jactará mi alma;

los mansos oirán y se regocijarán.

ג Guí·mel

3 Oh, engrandezcan ustedes a Jehová conmigo,

y juntos ensalcemos su nombre.

ד Dá·leth

4 Inquirí de Jehová, y él me contestó,

y de todos mis sustos él me libró.

ה He’

5 Ellos miraron hacia él y quedaron radiantes,

y sus rostros mismos de ninguna manera podían avergonzarse.

ז Zá·yin

6 Este afligido llamó, y Jehová mismo oyó.

Y de todas sus angustias Él lo salvó.

ח Jehth

7 El ángel de Jehová está acampando todo en derredor de los que le temen,

y los libra.

ט Tehth

8 Gusten y vean que Jehová es bueno;

feliz es el hombre físicamente capacitado que se refugia en él.

י Yohdh

9 Teman a Jehová, ustedes sus santos,

porque nada les falta a los que le temen.

כ Kaf

10 Los mismos leoncillos crinados han tenido poco a la mano y han padecido hambre;

pero en cuanto a los que buscan a Jehová, no les faltará ninguna cosa buena.

ל Lá·medh

11 Vengan, hijos, escúchenme;

el temor de Jehová es lo que les enseñaré.

מ Mem

12 ¿Quién es el hombre que está deleitándose en la vida,

que está amando suficientes días para ver lo que es bueno?

נ Nun

13 Salvaguarda tu lengua contra lo que es malo,

y tus labios contra el hablar engaño.

ס Sá·mekj

14 Apártate de lo que es malo, y haz lo que es bueno;

procura hallar la paz, y sigue tras ella.

ע ‛Á·yin

15 Los ojos de Jehová están hacia los justos,

y sus oídos están hacia su clamor por ayuda.

פ Pe’

16 El rostro de Jehová está contra los que hacen lo que es malo,

para cortar la mención de ellos de la tierra misma.

צ Tsa·dhéh

17 Clamaron, y Jehová mismo oyó,

y de todas sus angustias los libró.

ק Qohf

18 Jehová está cerca de los que están quebrantados de corazón;

y salva a los que están aplastados en espíritu.

ר Rehsch

19 Son muchas las calamidades del justo,

pero de todas ellas lo libra Jehová.

ש Schin

20 Él está guardando todos los huesos de aquél;

ni siquiera uno de ellos ha sido quebrado.

ת Taw

21 La calamidad dará muerte al inicuo mismo;

y a los mismísimos que odian al justo se los tendrá por culpables.

22 Jehová está redimiendo el alma de sus siervos;

y ninguno de los que se refugian en él será tenido por culpable.

Salmos

De David.

35 De veras conduce mi causa, oh Jehová, contra mis contrarios;

guerrea contra los que guerrean contra mí.

2 Echa mano al broquel y al escudo grande,

y levántate, sí, en mi auxilio,

3 y saca la lanza y el hacha doble para encontrarte con los que tras de mí siguen.

Di a mi alma: “Yo soy tu salvación”.

4 Sean avergonzados y humillados los que andan en busca de mi alma.

Sean vueltos atrás y queden corridos los que están tramando calamidad para mí.

5 Lleguen a ser como el tamo delante del viento,

y que el ángel de Jehová los vaya empujando.

6 Llegue a ser su camino oscuridad y lugares resbalosos,

y que el ángel de Jehová vaya siguiendo tras de ellos.

7 Porque sin causa tienen escondido para mí su hoyo arreglado con red;

sin causa lo han cavado para mi alma.

8 Venga sobre él la ruina sin que él lo sepa,

y préndalo su propia red que escondió;

con ruina caiga él en ella.

9 Pero que mi propia alma esté gozosa en Jehová;

que se alboroce en su salvación.

10 Que todos mis huesos mismos digan:

“Oh Jehová, ¿quién hay como tú,

que libras al afligido de uno que es más fuerte que él,

y al afligido y pobre del que le roba?”.

11 Testigos violentos se levantan;

lo que no he sabido me preguntan.

12 Me pagan con mal por bien,

privación para mi alma.

13 En cuanto a mí, cuando ellos enfermaron, mi ropa era saco,

con ayuno afligí mi alma,

y sobre mi seno mi propia oración se volvía.

14 En cuanto a un compañero, en cuanto a un hermano mío,

anduve de acá para allá como uno que está de duelo por una madre.

Entristecido, me incliné.

15 Pero ante mi cojear ellos se regocijaron y se reunieron;

se reunieron contra mí,

derribándome cuando yo no lo sabía;

me desgarraron y no se quedaron callados.

16 Entre los apóstatas que se mofan por una torta

hubo un crujir de sus dientes aun contra mí.

17 Oh Jehová, ¿hasta cuándo seguirás viendo esto?

Trae de vuelta mi alma, sí, de sus estragos,

aun a mi única de los leoncillos crinados.

18 Ciertamente te elogiaré en la congregación grande;

entre un pueblo numeroso te alabaré.

19 Oh, que no se regocijen sobre mí los que sin motivo alguno son mis enemigos;

en cuanto a los que me odian sin causa, que no guiñen el ojo.

20 Porque no es paz lo que ellos hablan;

antes bien, contra los quietos de la tierra

cosas de engaño siguen tramando.

21 Y abren ancha la boca aun contra mí.

Han dicho: “¡Ajá! ¡Ajá!, nuestro ojo lo ha visto”.

22 Tú has visto, oh Jehová. No te quedes callado.

Oh Jehová, no te mantengas lejos de mí.

23 Levántate, sí, y despierta para atender a mi juicio,

oh Dios mío, aun Jehová, a mi litigio.

24 Júzgame conforme a tu justicia, oh Jehová Dios mío,

y que no se regocijen ellos sobre mí.

25 Oh, que no digan ellos en su corazón: “¡Ajá, nuestra alma!”.

Que no digan: “Lo hemos tragado”.

26 Sean avergonzados y queden corridos todos juntos

los que están gozosos a causa de mi calamidad.

Sean vestidos de vergüenza y humillación los que se dan grandes ínfulas contra mí.

27 Clamen gozosamente y regocíjense los que se deleitan en mi justicia,

y digan constantemente:

“Sea engrandecido Jehová, que se deleita en la paz de su siervo”.

28 Y que mi propia lengua profiera en voz baja tu justicia,

todo el día tu alabanza.

Salmos

Al director. Del siervo de Jehová, David.

36 La expresión de transgresión, al inicuo, está en medio de su corazón;

no hay pavor de Dios enfrente de sus ojos.

2 Porque ha sido demasiado meloso para consigo mismo a sus propios ojos

para descubrir su error de modo que lo odie.

3 Las palabras de su boca son nocividad y engaño;

ha cesado de tener perspicacia para hacer el bien.

4 Nocividad es lo que sigue tramando sobre su cama.

Se aposta en un camino que no es bueno.

Lo que es malo no rechaza.

5 Oh Jehová, tu bondad amorosa está en los cielos;

tu fidelidad llega hasta las nubes.

6 Tu justicia es como montañas de Dios;

tu decisión judicial es una vasta profundidad acuosa.

A hombre y bestia salvas, oh Jehová.

7 ¡Cuán preciosa es tu bondad amorosa, oh Dios!

Y en la sombra de tus alas los hijos de los hombres mismos se refugian.

8 Beben hasta saciarse de la grosura de tu casa;

y del torrente de tus placeres les haces beber.

9 Porque contigo está la fuente de la vida;

por luz de ti podemos ver luz.

10 Continúa tu bondad amorosa a los que te conocen,

y tu justicia a los rectos de corazón.

11 Oh, no venga contra mí el pie de la altivez;

en cuanto a la mano de gente inicua, no haga de mí un errante.

12 Allí han caído los practicantes de la nocividad;

los han echado abajo a empujones y no han podido levantarse.

Salmos

De David.

א ’Á·lef

37 No te muestres acalorado a causa de los malhechores.

No envidies a los que hacen injusticia.

2 Porque, como hierba, rápidamente se marchitarán,

y como hierba verde nueva se desvanecerán.

ב Behth

3 Confía en Jehová y haz el bien;

reside en la tierra, y en todo trata con fidelidad.

4 También deléitate exquisitamente en Jehová,

y él te dará las peticiones de tu corazón.

ג Guí·mel

5 Haz rodar sobre Jehová tu camino,

y fíate de él, y él mismo obrará.

6 Y ciertamente hará salir tu justicia como la luz misma,

y tu derecho como el mediodía.

ד Dá·leth

7 Guarda silencio delante de Jehová

y espéralo con anhelo.

No te muestres acalorado a causa de ninguno que esté logrando éxito en su camino,

a causa del hombre que esté llevando a cabo sus ideas.

ה He’

8 Depón la cólera y deja la furia;

no te muestres acalorado solo para hacer mal.

9 Porque los malhechores mismos serán cortados,

pero los que esperan en Jehová son los que poseerán la tierra.

ו Waw

10 Y solo un poco más de tiempo, y el inicuo ya no será;

y ciertamente darás atención a su lugar, y él no será.

11 Pero los mansos mismos poseerán la tierra,

y verdaderamente hallarán su deleite exquisito en la abundancia de paz.

ז Zá·yin

12 El inicuo está maquinando contra el justo,

y contra él está crujiendo los dientes.

13 Jehová mismo se reirá de él,

porque ciertamente ve que su día vendrá.

ח Jehth

14 Los inicuos han desenvainado una espada misma, y han doblado su arco,

para hacer caer al afligido y pobre,

para degollar a los que son rectos en su camino.

15 Su propia espada entrará en su corazón,

y sus propios arcos serán quebrados.

ט Tehth

16 Mejor es lo poco del justo

que la abundancia de los muchos inicuos.

17 Porque los mismísimos brazos de los inicuos serán quebrados,

pero Jehová estará sosteniendo a los justos.

י Yohdh

18 Jehová está al tanto de los días de los exentos de falta,

y la mismísima herencia de ellos continuará aun hasta tiempo indefinido.

19 No serán avergonzados en el tiempo de calamidad,

y en los días de hambre quedarán satisfechos.

כ Kaf

20 Porque los inicuos mismos perecerán,

y los enemigos de Jehová serán como la preciosidad de prados;

tienen que acabarse. En humo tienen que acabarse.

ל Lá·medh

21 El inicuo está pidiendo prestado y no paga,

pero el justo está mostrando favor y está haciendo regalos.

22 Pues los que están siendo bendecidos por él poseerán ellos mismos la tierra,

pero aquellos contra quienes él invoca el mal serán cortados.

מ Mem

23 Por Jehová los mismísimos pasos de un hombre físicamente capacitado han sido preparados,

y en su camino Él se deleita.

24 Aunque caiga, no será arrojado abajo,

porque Jehová está sosteniendo su mano.

נ Nun

25 Un joven era yo, también he envejecido,

y sin embargo no he visto a nadie justo dejado enteramente,

ni a su prole buscando pan.

26 Todo el día él está mostrando favor y prestando,

y así es que su prole está en vías de recibir una bendición.

ס Sá·mekj

27 Apártate de lo que es malo y haz lo que es bueno,

y por lo tanto reside hasta tiempo indefinido.

28 Porque Jehová es amador de la justicia,

y no dejará a los que le son leales.

ע ‛Á·yin

Hasta tiempo indefinido ciertamente serán guardados;

pero en cuanto a la prole de los inicuos, esta en verdad será cortada.

29 Los justos mismos poseerán la tierra,

y residirán para siempre sobre ella.

פ Pe’

30 La boca del justo es la que profiere sabiduría en voz baja,

y suya es la lengua que habla justamente.

31 La ley de su Dios está en su corazón;

sus pasos no vacilarán.

צ Tsa·dhéh

32 El inicuo se mantiene alerta aguardando al justo,

y procura darle muerte.

33 En cuanto a Jehová, él no lo dejará a la mano de aquel,

y no lo pronunciará inicuo cuando se le esté juzgando.

ק Qohf

34 Espera en Jehová y guarda su camino,

y él te ensalzará para tomar posesión de la tierra.

Cuando los inicuos sean cortados, tú lo verás.

ר Rehsch

35 He visto al inicuo hecho tirano

y extendiéndose cual árbol frondoso en terreno nativo.

36 Y sin embargo procedió a pasar, y allí no estaba;

y seguí buscándolo, y no fue hallado.

ש Schin

37 Vigila al exento de culpa y mantén a la vista al recto,

porque el futuro de ese hombre será pacífico.

38 Pero los transgresores mismos ciertamente serán aniquilados juntos;

el futuro de los inicuos verdaderamente será cortado.

ת Taw

39 Y la salvación de los justos proviene de Jehová;

él es su plaza fuerte en el tiempo de angustia.

40 Y Jehová los ayudará y les proveerá escape.

Les proveerá escape de los inicuos y los salvará,

porque se han refugiado en él.

Salmos

Melodía de David, para hacer recordar.

38 Oh Jehová, en tu indignación no me censures,

ni en tu furia me corrijas.

2 Porque tus propias flechas se han hundido muy adentro en mí,

y sobre mí tu mano ha bajado.

3 No hay parte sana en mi carne a causa de tu denunciación.

No hay paz en mis huesos debido a mi pecado.

4 Porque mis propios errores han pasado sobre mi cabeza;

como una carga pesada son demasiado pesados para mí.

5 Mis heridas se han hecho hediondas, han supurado,

a causa de mi tontedad.

6 Me he desconcertado, me he inclinado hasta grado extremo;

todo el día he andado triste.

7 Porque mis lomos mismos se han llenado de ardor,

y no hay parte sana en mi carne.

8 Me he entumecido y he quedado aplastado hasta grado extremo;

he rugido por causa del gemido de mi corazón.

9 Oh Jehová, enfrente de ti está todo mi deseo,

y de ti mi suspirar mismo no ha sido ocultado.

10 Mi propio corazón ha palpitado pesadamente, me ha dejado mi poder,

y la luz de mis propios ojos tampoco está conmigo.

11 En cuanto a mis amadores y mis compañeros, se quedan parados lejos de mi plaga,

y mis conocidos íntimos mismos se han quedado parados a distancia.

12 Pero los que andan buscando mi alma tienden trampas,

y los que están procurando una calamidad para mí han hablado de adversidades,

y siguen hablando engaños entre dientes todo el día.

13 En cuanto a mí, como alguien sordo, no escuchaba;

y como alguien mudo, no abría la boca.

14 Y llegué a ser como un hombre que no oía,

y en mi boca no hubo contraargumentos.

15 Porque en ti, oh Jehová, esperé;

tú mismo procediste a responder, oh Jehová Dios mío.

16 Pues yo dije: “De otro modo se regocijarían a causa de mí;

cuando mi pie se moviera con inseguridad, ciertamente se darían grandes ínfulas contra mí”.

17 Porque estaba a punto de cojear,

y mi dolor estaba enfrente de mí constantemente.

18 Porque procedí a informar acerca de mi propio error;

empecé a inquietarme a causa de mi pecado.

19 Y mis enemigos que están vivos se hicieron poderosos,

y los que me odian sin motivo alguno se hicieron muchos.

20 Y estuvieron pagándome con mal por bien;

siguieron resistiéndome en cambio por haber ido yo en pos de lo que es bueno.

21 No me dejes, oh Jehová.

Oh Dios mío, no te mantengas lejos de mí.

22 Ven de prisa, sí, en mi auxilio,

oh Jehová, mi salvación.

Salmos

Al director de Jedutún. Melodía de David.

39 Yo dije: “Ciertamente guardaré mis caminos

para no pecar con la lengua.

Pondré un bozal, sí, como guardia para mi propia boca,

mientras esté alguien inicuo enfrente de mí”.

2 Me volví mudo con silencio;

me quedé callado de lo que es bueno,

y el estar yo con dolor fue puesto en extrañamiento.

3 Mi corazón se acaloró dentro de mí;

durante mi suspirar el fuego siguió ardiendo.

Con mi lengua hablé:

4 “Hazme conocer, oh Jehová, mi fin,

y la medida de mis días... lo que es,

para que yo sepa cuán transitorio soy.

5 ¡Mira! Has hecho que mis días sean solo unos cuantos;

y la duración de mi vida es como nada enfrente de ti.

De seguro todo hombre terrestre, aunque firmemente plantado, no es nada salvo una exhalación. Sélah.

6 De seguro en apariencia el hombre anda en derredor.

De seguro se alborotan en vano.

Uno amontona cosas y no sabe quién estará recogiéndolas.

7 Y ahora, ¿qué he esperado, oh Jehová?

Mi expectación está vuelta hacia ti.

8 De todas mis transgresiones líbrame.

No me pongas por oprobio del insensato.

9 Me quedé mudo; no pude abrir la boca,

porque tú mismo actuaste.

10 Quita de sobre mí tu plaga.

Debido a la hostilidad de tu mano, yo mismo me he acabado.

11 Con censuras contra el error has corregido al hombre,

y consumes sus cosas deseables tal como lo hace una polilla.

De seguro todo hombre terrestre es una exhalación. Sélah.

12 Oye mi oración, sí, oh Jehová,

y a mi clamor por ayuda de veras presta oído.

Ante mis lágrimas no guardes silencio.

Porque solo soy residente forastero contigo,

poblador lo mismo que todos mis antepasados.

13 Retira de mí tu mirada, para que pueda alegrarme

antes que me vaya y no sea”.

Salmos

Al director. De David, melodía.

40 Solícitamente esperé en Jehová,

y por lo tanto inclinó a mí su oído y oyó mi clamor por ayuda.

2 También procedió a hacerme subir de un hoyo de rugidos,

desde el cieno del sedimento.

Entonces levantó mis pies sobre un peñasco;

firmemente estableció mis pasos.

3 Adicionalmente, puso en mi boca una canción nueva,

alabanza a nuestro Dios.

Muchos verán esto y temerán,

y confiarán en Jehová.

4 Feliz es el hombre físicamente capacitado que ha puesto a Jehová por confianza suya,

y que no ha vuelto el rostro hacia gente desafiadora,

ni hacia los que se apartan a mentiras.

5 Muchas cosas has hecho tú mismo,

oh Jehová Dios mío, aun tus maravillosas obras y tus pensamientos para con nosotros;

no hay nadie que pueda ser comparado a ti.

Si me inclinara a informar y hablar de ellos,

han llegado a ser más numerosos de lo que yo pueda relatar.

6 En sacrificio y ofrenda no te deleitaste;

estos oídos míos los abriste.

Ofrenda quemada y ofrenda por el pecado no pediste.

7 En vista de eso, dije: “Aquí he venido,

en el rollo del libro está escrito de mí.

8 En hacer tu voluntad, oh Dios mío, me he deleitado,

y tu ley está dentro de mis entrañas.

9 He anunciado las buenas nuevas de la justicia en la congregación grande.

¡Mira! No restrinjo mis labios.

Oh Jehová, eso tú mismo lo sabes bien.

10 No he encubierto tu justicia dentro de mi corazón.

He declarado tu fidelidad y tu salvación.

No he escondido tu bondad amorosa ni tu apego a la verdad en la congregación grande”.

11 Tú mismo, oh Jehová, no restrinjas de mí tu piedad.

Que tu bondad amorosa y tu apego a la verdad mismos me salvaguarden constantemente.

12 Porque calamidades me rodearon hasta no poder contarlas.

Me alcanzaron más errores míos de los que podía ver;

llegaron a ser más numerosos que los cabellos de mi cabeza,

y mi propio corazón me dejó.

13 Sea de tu agrado, oh Jehová, librarme.

Oh Jehová, de veras ven de prisa en mi auxilio.

14 Queden avergonzados y corridos todos juntos

los que andan buscando mi alma para barrerla totalmente.

Vuélvanse atrás y sean humillados los que están deleitándose en mi calamidad.

15 Quédense mirando asombrados como resultado de su vergüenza

los que me están diciendo: “¡Ajá! ¡Ajá!”.

16 Alborócense y regocíjense en ti,

todos los que te están buscando.

Digan aquellos constantemente: “Sea engrandecido Jehová”,

los que están amando la salvación por ti.

17 Pero yo estoy afligido y soy pobre.

Jehová mismo me toma en cuenta.

Tú eres mi auxilio y el Proveedor de escape para mí.

Oh Dios mío, no tardes demasiado.

Salmos

Al director. Melodía de David.

41 Feliz es cualquiera que obra con consideración para con el de condición humilde;

en el día de calamidad Jehová le proveerá escape.

2 Jehová mismo lo guardará y lo conservará vivo.

Será pronunciado feliz en la tierra;

e imposible es que lo entregues al alma de sus enemigos.

3 Jehová mismo lo sustentará sobre un diván de enfermedad;

ciertamente cambiarás toda su cama durante su enfermedad.

4 En cuanto a mí, dije: “Oh Jehová, muéstrame favor.

De veras sana mi alma, porque he pecado contra ti”.

5 En cuanto a mis enemigos, ellos dicen lo que es malo respecto a mí:

“¿Cuándo morirá, y realmente perecerá su nombre?”.

6 Y si uno sí viene a verme, falsedad es lo que su corazón habla;

recoge para sí algo perjudicial;

sale; allá afuera habla de ello.

7 En unidad contra mí cuchichean unos con otros todos los que me odian;

contra mí siguen tramando algo malo para mí:

8 “Una cosa que para nada sirve está derramada sobre él;

ahora que se ha acostado, no volverá a levantarse”.

9 También el hombre que estaba en paz conmigo, en quien yo confiaba,

que estaba comiendo mi pan, ha engrandecido contra mí su talón.

10 En cuanto a ti, oh Jehová, muéstrame favor y haz que me levante,

para que les dé el pago.

11 Por esto sí sé que te has deleitado en mí,

porque mi enemigo no grita en triunfo sobre mí.

12 En cuanto a mí, a causa de mi integridad me has sostenido,

y me colocarás delante de tu rostro hasta tiempo indefinido.

13 Bendito sea Jehová el Dios de Israel

desde tiempo indefinido aun hasta tiempo indefinido.

Salmos

LIBRO SEGUNDO

(Salmos 42 – 72)

Al director. Maskil para los hijos de Coré.

42 Como la cierva que ansía las corrientes de agua,

así mi alma misma te ansía, oh Dios.

2 Mi alma realmente tiene sed de Dios, del Dios vivo.

¿Cuándo vendré y me presentaré delante de Dios?

3 Para mí mis lágrimas han llegado a ser alimento día y noche,

mientras ellos me dicen todo el día: “¿Dónde está tu Dios?”.

4 De estas cosas ciertamente me acordaré, y ciertamente derramaré mi alma dentro de mí.

Porque yo solía pasar con el gentío,

solía andar lentamente delante de ellos a la casa de Dios,

con la voz de un clamor gozoso y acción de gracias,

de una muchedumbre que está celebrando una fiesta.

5 ¿Por qué estás desesperada, oh alma mía,

y por qué estás alborotada dentro de mí?

Espera a Dios,

porque todavía lo elogiaré como la magnífica salvación de mi persona.

6 Oh Dios mío, dentro de mí está desesperada mi alma misma.

Por eso me acuerdo de ti,

desde la tierra del Jordán y los picos del Hermón,

desde la montaña pequeña.

7 Profundidad acuosa está llamando a profundidad acuosa

ante el sonido de tus mangas (de agua).

Todas tus ondas rompientes y tus olas...

sobre mí han pasado.

8 De día Jehová ordenará su bondad amorosa,

y de noche su canción estará conmigo;

habrá oración al Dios de mi vida.

9 Ciertamente diré a Dios mi peñasco:

“¿Por qué te has olvidado de mí?

¿Por qué ando triste a causa de la opresión del enemigo?”.

10 Con asesinato contra mis huesos me han vituperado los que me muestran hostilidad,

mientras me dicen todo el día: “¿Dónde está tu Dios?”.

11 ¿Por qué estás desesperada, oh alma mía,

y por qué estás alborotada dentro de mí?

Espera a Dios,

porque todavía lo elogiaré como la magnífica salvación de mi persona y como Dios mío.

Salmos

Al director. De los hijos de Coré. Maskil.

44 Oh Dios, con nuestros oídos hemos oído,

nuestros antepasados mismos nos han relatado

la actividad que tú ejecutaste en sus días,

en los días de mucho tiempo atrás.

2 Tú mismo por tu mano expulsaste aun a naciones,

y en cambio procediste a plantarlos a ellos.

Te pusiste a quebrar grupos nacionales y a enviarlos de allí.

3 Porque no por su propia espada tomaron en posesión la tierra,

y no fue su propio brazo lo que les trajo salvación.

Pues fue tu diestra y tu brazo y la luz de tu rostro,

porque te complaciste en ellos.

4 Tú mismo eres mi Rey, oh Dios.

Ordena magnífica salvación para Jacob.

5 Por ti empujaremos a nuestros adversarios mismos;

en tu nombre pisotearemos a los que se levantan contra nosotros.

6 Pues no fue en mi arco en lo que seguí confiando,

y no fue mi espada la que me estuvo salvando.

7 Porque tú nos salvaste de nuestros adversarios,

y a los que nos odiaban intensamente los avergonzaste.

8 En Dios ciertamente ofreceremos alabanza todo el día,

y hasta tiempo indefinido elogiaremos tu nombre. Sélah.

9 Pero ahora nos has desechado y sigues humillándonos,

y no sales con nuestros ejércitos.

10 Sigues haciendo que nos volvamos atrás ante el adversario,

y los mismísimos que nos odian intensamente han saqueado para sí.

11 Nos entregas como ovejas, como algo de comer,

y entre las naciones nos has esparcido.

12 Vendes a tu pueblo por lo que no tiene ningún valor,

y no has ganado riqueza alguna por el precio de ellos.

13 Nos pones como oprobio a nuestros vecinos,

escarnio y mofa a los que están todo en derredor nuestro.

14 Nos pones como dicho proverbial entre las naciones,

un sacudimiento de la cabeza entre los grupos nacionales.

15 Durante todo el día mi humillación está enfrente de mí,

y la vergüenza de mi propio rostro me ha cubierto,

16 debido a la voz del que vitupera y habla injuriosamente,

a causa del enemigo y del que toma su venganza.

17 Todo esto nos ha sobrevenido, y nosotros no te hemos olvidado,

y no hemos obrado falsamente en tu pacto.

18 Nuestro corazón no se ha vuelto atrás con falta de fe,

ni se desvían nuestras pisadas de tu senda.

19 Porque nos has aplastado en el lugar de chacales,

y nos cubres con sombra profunda.

20 Si hemos olvidado el nombre de nuestro Dios,

o extendemos las palmas de las manos a un dios extraño,

21 ¿no averiguará esto Dios mismo?

Porque él está enterado de los secretos del corazón.

22 Pero por tu causa se nos ha matado todo el día;

se nos ha tenido por ovejas para degollación.

23 Despierta, sí. ¿Por qué sigues durmiendo, oh Jehová?

De veras despierta. No sigas desechando para siempre.

24 ¿Por qué mantienes oculto tu rostro mismo?

¿Por qué te olvidas de nuestra aflicción y de nuestra opresión?

25 Porque nuestra alma se ha inclinado hasta el polvo mismo;

nuestro vientre se ha adherido a la tierra misma.

26 Levántate, sí, en nuestro auxilio

y redímenos por causa de tu bondad amorosa.

Salmos

Al director sobre Los Lirios. De los hijos de Coré. Maskil. Canción de las mujeres amadas.

45 Mi corazón se halla agitado debido a un asunto agradable.

Estoy diciendo: “Mis obras son acerca de un rey”.

Sea mi lengua el estilo de copista hábil.

2 Eres realmente más hermoso que los hijos de los hombres.

Gracia encantadora se ha derramado sobre tus labios.

Por eso Dios te ha bendecido hasta tiempo indefinido.

3 Cíñete la espada sobre tu muslo, oh poderoso,

con tu dignidad y tu esplendor.

4 Y en tu esplendor sigue adelante al éxito;

cabalga en la causa de la verdad y la humildad y la justicia,

y tu diestra te instruirá en cosas inspiradoras de temor.

5 Tus flechas son agudas —debajo de ti siguen cayendo pueblos—

en el corazón de los enemigos del rey.

6 Dios es tu trono hasta tiempo indefinido, aun para siempre;

el cetro de tu gobernación real es un cetro de rectitud.

7 Has amado la justicia y odias la iniquidad.

Por eso Dios, tu Dios, te ha ungido con el aceite de alborozo más que a tus socios.

8 Todas tus prendas de vestir son mirra y palo de áloe y casia;

desde el magnífico palacio de marfil instrumentos de cuerda mismos te han regocijado.

9 Las hijas de reyes están entre tus mujeres preciosas.

La regia consorte ha tomado su puesto a tu diestra en oro de Ofir.

10 Escucha, oh hija, y mira, e inclina tu oído;

y olvida tu pueblo y la casa de tu padre.

11 Y el rey anhelará tu belleza,

porque es tu señor,

de modo que inclínate ante él.

12 La hija de Tiro también con un regalo...

los ricos del pueblo ablandarán tu propio rostro.

13 La hija del rey está toda gloriosa dentro de la casa;

su ropa tiene engastes de oro.

14 En ropaje tejido será llevada al rey.

Las vírgenes de su séquito como compañeras suyas están siendo introducidas a ti.

15 Serán traídas con regocijo y gozo;

entrarán en el palacio del rey.

16 En lugar de tus antepasados llegará a haber tus hijos,

a quienes nombrarás príncipes en toda la tierra.

17 Ciertamente haré mención de tu nombre durante todas las generaciones por venir.

Por eso pueblos mismos te elogiarán hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

Salmos

Al director. De los hijos de Coré sobre Las Doncellas. Canción.

46 Dios es para nosotros refugio y fuerza,

una ayuda que puede hallarse prontamente durante angustias.

2 Por eso no temeremos, aunque la tierra sufra cambio

y aunque las montañas caigan tambaleantes en el corazón del vasto mar;

3 aunque sus aguas estén bulliciosas, espumen en exceso,

aunque se mezan las montañas a causa de su alboroto. Sélah.

4 Hay un río cuyas corrientes regocijan la ciudad de Dios,

el santísimo y magnífico tabernáculo del Altísimo.

5 Dios está en medio de la ciudad; no se le hará tambalear.

Dios la ayudará al despuntar la mañana.

6 Las naciones se hicieron bulliciosas, los reinos tambalearon;

él hizo sonar su voz, la tierra procedió a derretirse.

7 Jehová de los ejércitos está con nosotros;

el Dios de Jacob es altura segura para nosotros. Sélah.

8 Vengan, contemplen las actividades de Jehová,

como ha establecido acontecimientos pasmosos en la tierra.

9 Hace cesar las guerras hasta la extremidad de la tierra.

Quiebra el arco y verdaderamente corta en pedazos la lanza;

quema los carruajes en el fuego.

10 “Cedan, y sepan que yo soy Dios.

Ciertamente seré ensalzado entre las naciones,

ciertamente seré ensalzado en la tierra.”

11 Jehová de los ejércitos está con nosotros;

el Dios de Jacob es altura segura para nosotros. Sélah.

Salmos

Canción. Melodía de los hijos de Coré.

48 Jehová es grande y ha de ser alabado en gran manera

en la ciudad de nuestro Dios, en su santa montaña.

2 Bello por encumbramiento, el alborozo de toda la tierra,

es el monte Sión en los lados remotos del norte,

el pueblo del gran Rey.

3 En sus torres de habitación Dios mismo ha llegado a ser conocido como altura segura.

4 Porque, ¡miren!, los reyes mismos se han reunido por cita,

han pasado juntos.

5 Ellos mismos vieron; y por lo tanto se asombraron.

Se perturbaron, se les hizo huir en pánico.

6 El temblor mismo se apoderó de ellos allí,

dolores de parto como los de una mujer que está dando a luz.

7 Con un viento del este destrozas las naves de Tarsis.

8 Tal como hemos oído, así hemos visto

en la ciudad de Jehová de los ejércitos, en la ciudad de nuestro Dios.

Dios mismo la establecerá firmemente hasta tiempo indefinido. Sélah.

9 Hemos reflexionado, oh Dios, acerca de tu bondad amorosa

en medio de tu templo.

10 Como tu nombre, oh Dios, así es tu alabanza

hasta los confines de la tierra.

Tu diestra está llena de justicia misma.

11 Regocíjese el monte Sión,

estén gozosos los pueblos dependientes de Judá, a causa de tus decisiones judiciales.

12 Marchen ustedes alrededor de Sión, y vayan a la redonda de ella,

cuenten sus torres.

13 Fijen su corazón en su antemural.

Inspeccionen sus torres de habitación,

para que puedan relatarlo a la generación futura.

14 Porque este Dios es nuestro Dios hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

Él mismo nos guiará hasta que muramos.

Salmos

Al director. De los hijos de Coré. Melodía.

49 Oigan esto, pueblos todos.

Presten oído, habitantes todos del sistema de cosas,

2 ustedes los hijos de la humanidad así como los hijos del hombre,

el rico y el pobre juntamente.

3 Mi propia boca hablará cosas de sabiduría,

y la meditación de mi corazón será de cosas de entendimiento.

4 A una expresión proverbial inclinaré mi oído;

con un arpa abriré mi enigma.

5 ¿Por qué he de tener miedo en los días del mal,

cuando el error mismo de mis suplantadores me cerque?

6 Los que están confiando en sus medios de mantenimiento,

y que siguen jactándose acerca de la abundancia de sus riquezas,

7 ni uno de ellos puede de manera alguna redimir siquiera a un hermano,

ni dar a Dios un rescate por él

8 (y el precio de redención del alma de ellos es tan precioso

que ha cesado hasta tiempo indefinido);

9 para que todavía viva para siempre y no vea el hoyo.

10 Porque él ve que aun los sabios mueren,

juntos el estúpido y el irrazonable perecen,

y tienen que dejar a otros sus medios de mantenimiento.

11 Su deseo interno es que sus casas sean hasta tiempo indefinido,

sus tabernáculos hasta generación tras generación.

Han llamado sus terrenos por los nombres de ellos.

12 Y, sin embargo, el hombre terrestre, aunque en honra, no puede seguir alojándose;

realmente es comparable a las bestias que han sido destruidas.

13 Este es el camino de los que tienen estupidez,

y de los que vienen tras ellos que se complacen en los mismos dichos de estos. Sélah.

14 Como ovejas han sido designados al Seol mismo;

la muerte misma los pastoreará;

y los rectos los tendrán en sujeción a la mañana,

y sus formas habrán de gastarse;

el Seol, más bien que una morada excelsa, es para cada uno.

15 No obstante, Dios mismo redimirá mi alma de la mano del Seol,

porque él me recibirá. Sélah.

16 No tengas miedo porque algún hombre consigue riquezas,

porque la gloria de su casa aumenta,

17 pues al morir no puede llevarse absolutamente nada;

su gloria no descenderá junto con él mismo.

18 Pues durante su vida siguió bendiciendo su propia alma

(y la gente te elogiará porque te haces el bien a ti mismo);

19 su alma finalmente llega solo hasta la generación de sus antepasados.

Nunca más verán la luz.

20 El hombre terrestre, aunque en honra, que no entiende,

en verdad es comparable a las bestias que han sido destruidas.

Salmos

Melodía de Asaf.

50 El Divino, Dios, Jehová, él mismo ha hablado,

y procede a llamar la tierra,

desde el nacimiento del sol hasta su puesta.

2 Desde Sión, la perfección de la belleza, Dios mismo ha resplandecido.

3 Vendrá nuestro Dios y no le será posible guardar silencio.

Delante de él devora un fuego,

y todo en derredor de él el tiempo se ha puesto sumamente tempestuoso.

4 Él llama a los cielos de arriba y a la tierra

para ejecutar juicio sobre su pueblo:

5 “Reúnanme a los que me son leales,

los que celebraron mi pacto sobre sacrificio”.

6 Y los cielos anuncian su justicia,

porque Dios mismo es Juez. Sélah.

7 “Escucha, sí, oh pueblo mío, y ciertamente hablaré,

oh Israel, y ciertamente daré testimonio contra ti.

Yo soy Dios, tu Dios.

8 No respecto a tus sacrificios te censuro,

ni respecto a tus holocaustos que están enfrente de mí constantemente.

9 Ciertamente no tomaré de tu casa un toro;

de tus apriscos, machos cabríos.

10 Porque me pertenece todo animal silvestre del bosque,

las bestias sobre mil montañas.

11 Conozco bien toda criatura alada de las montañas,

y los tropeles de animales del campo abierto están conmigo.

12 Si yo tuviera hambre, no te lo diría;

porque me pertenecen la tierra productiva y su plenitud.

13 ¿Comeré la carne de poderosos toros,

y acaso la sangre de machos cabríos beberé?

14 Ofrece acción de gracias como tu sacrificio a Dios,

y paga al Altísimo tus votos;

15 y llámame en el día de angustia.

Yo te libraré, y tú me glorificarás.”

16 Pero al inicuo Dios tendrá que decir:

“¿Qué derecho tienes tú de enumerar mis disposiciones reglamentarias,

y para que lleves mi pacto en tu boca?

17 ¡Si tú... tú has odiado la disciplina,

y sigues arrojando mis palabras detrás de ti!

18 Siempre que veías a un ladrón, hasta te complacías en él;

y tu participación era con adúlteros.

19 Tu boca has dejado suelta a lo que es malo,

y tu lengua mantienes apegada al engaño.

20 Te sientas y hablas contra tu propio hermano,

contra el hijo de tu madre divulgas una falta.

21 Estas cosas has hecho, y yo he guardado silencio.

Te imaginaste que yo con seguridad llegaría a ser como tú.

Voy a censurarte, y ciertamente pondré en orden las cosas delante de tus ojos.

22 Entiendan esto, por favor, olvidadores de Dios,

para que yo no los despedace sin que haya libertador.

23 El que ofrece acción de gracias como su sacrificio es el que me glorifica;

y en cuanto al que guarda un camino fijo,

ciertamente le haré ver la salvación por Dios”.

Amén y Amén.

Salmos

Al director. Melodía de David. Cuando Natán el profeta entró a donde él después que él hubo tenido relaciones con Bat-seba.

51 Muéstrame favor, oh Dios, conforme a tu bondad amorosa.

Conforme a la abundancia de tus misericordias, borra mis transgresiones.

2 Lávame cabalmente de mi error,

y límpiame aun de mi pecado.

3 Pues mis transgresiones yo mismo conozco,

y mi pecado está enfrente de mí constantemente.

4 Contra ti, contra ti solo, he pecado,

y lo que es malo a tus ojos he hecho,

a fin de que resultes justo cuando hables,

para que estés libre de culpa cuando juzgues.

5 ¡Mira! Con error fui dado a luz con dolores de parto,

y en pecado me concibió mi madre.

6 ¡Mira! Te has deleitado en la veracidad misma en lo interior;

y en el yo secreto quieras hacerme conocer sabiduría pura.

7 Quieras purificarme del pecado con hisopo, para que yo sea limpio;

quieras lavarme, para que quede hasta más blanco que la nieve.

8 Quieras hacerme oír alborozo y regocijo,

para que estén gozosos los huesos que has aplastado.

9 Oculta tu rostro de mis pecados,

y borra aun todos mis errores.

10 Crea en mí hasta un corazón puro, oh Dios,

y pon en mí un espíritu nuevo, uno que sea constante.

11 No me arrojes de delante de tu rostro;

y tu espíritu santo, oh, no me lo quites.

12 Restáurame, sí, el alborozo de la salvación por ti,

y quieras sostenerme aun con un espíritu bien dispuesto.

13 Ciertamente enseñaré a los transgresores tus caminos,

para que los pecadores mismos se vuelvan directamente a ti.

14 Líbrame de la culpa de sangre, oh Dios, el Dios de mi salvación,

para que mi lengua informe gozosamente acerca de tu justicia.

15 Oh Jehová, quieras abrir estos labios míos,

para que mi propia boca anuncie tu alabanza.

16 Porque no te deleitas en sacrificio... de otro modo lo daría;

en holocausto no te complaces.

17 Los sacrificios para Dios son un espíritu quebrantado;

un corazón quebrantado y aplastado, oh Dios, no lo despreciarás.

18 En tu buena voluntad trata bien, sí, a Sión;

quieras edificar los muros de Jerusalén.

19 En tal caso te deleitarás con los sacrificios de justicia,

con el sacrificio quemado y la ofrenda entera;

en tal caso se ofrecerán toros en tu mismísimo altar.

Salmos

Al director. Maskil. De David, cuando Doeg el edomita vino y procedió a informar a Saúl y a decirle que David había ido a la casa de Ahimélec.

52 ¿Por qué te jactas de lo que es malo, oh poderoso?

La bondad amorosa de Dios continúa todo el día.

2 Adversidades trama tu lengua, afilada como una navaja,

y obra engañosamente.

3 Has amado lo malo más que lo bueno;

la falsedad, más que el hablar justicia. Sélah.

4 Has amado todas las palabras devoradoras,

oh lengua engañosa.

5 Dios mismo también te demolerá para siempre;

te tumbará de un golpe y te arrancará de tu tienda,

y ciertamente te desarraigará de la tierra de los vivientes. Sélah.

6 Y los justos lo verán y tendrán miedo,

y de él se reirán.

7 Aquí está el hombre físicamente capacitado que no pone a Dios por su plaza fuerte,

sino que confía en la abundancia de sus riquezas,

que se abriga en las adversidades causadas por él.

8 Pero yo seré como olivo frondoso en la casa de Dios;

yo sí confío en la bondad amorosa de Dios hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

9 Ciertamente te elogiaré hasta tiempo indefinido, porque has actuado;

y esperaré en tu nombre, porque es bueno, enfrente de los que te son leales.

Salmos

Al director sobre Mahalat. Maskil. De David.

53 El insensato ha dicho en su corazón:

“No hay Jehová”.

Han obrado ruinosamente y han obrado detestablemente en injusticia;

no hay quien haga el bien.

2 En cuanto a Dios, él ha mirado desde el cielo mismo a los hijos de los hombres,

para ver si existe alguien que tenga perspicacia, alguien que busque a Jehová.

3 Todos ellos se han vuelto atrás, todos son igualmente corruptos;

no hay quien haga el bien,

ni siquiera uno.

4 ¿Acaso ninguno de los practicantes de lo que es perjudicial tiene conocimiento,

que se comen a mi pueblo como se han comido el pan?

Ni siquiera a Jehová han invocado.

5 Allí se llenaron de gran pavor,

donde no había resultado que hubiera pavor;

porque Dios mismo ciertamente esparcirá los huesos de cualquiera que acampe contra ti.

Ciertamente los avergonzarás, porque Jehová mismo los ha rechazado.

6 ¡Oh que desde Sión procediera la magnífica salvación de Israel!

Cuando Jehová recoja de vuelta a los cautivos de su pueblo,

esté gozoso Jacob, regocíjese Israel.

Salmos

Al director sobre instrumentos de cuerda. Maskil. De David.

55 Presta oído, sí, oh Dios, a mi oración;

y no te escondas de mi petición de favor.

2 De veras préstame atención y respóndeme.

Mi preocupación me impele a vagar con desasosiego,

y no puedo menos que mostrar inquietud,

3 debido a la voz del enemigo, a causa de la premura del inicuo.

Porque siguen haciendo caer sobre mí lo que es perjudicial,

y en cólera me abrigan animosidad.

4 Mi corazón mismo está con dolor fuerte dentro de mí,

y los terrores de la muerte misma han caído sobre mí.

5 Temor, sí, el temblor mismo entra en mí,

y me cubre estremecimiento.

6 Y sigo diciendo: “¡Ay, que tuviera alas como las tiene la paloma!

Me iría volando y residiría.

7 ¡Mira! Lejos me iría en vuelo;

me alojaría en el desierto.—Sélah—

8 Me apresuraría a un lugar de escape para mí

del viento impetuoso, de la tormenta”.

9 Confunde, oh Jehová, divide la lengua de ellos,

porque he visto violencia y reyerta en la ciudad.

10 Día y noche le dan la vuelta sobre sus muros;

y nocividad y penoso afán están dentro de ella.

11 Adversidades están dentro de ella;

y de su plaza pública no se han alejado la opresión y el engaño.

12 Porque no fue un enemigo quien procedió a vituperarme;

de otro modo yo podría soportarlo.

No fue uno que me odiara intensamente quien se dio grandes ínfulas contra mí;

de otro modo yo podría ocultarme de él.

13 Sino que fuiste tú, un hombre mortal que era como mi igual,

uno que me era familiar y conocido mío,

14 porque disfrutábamos de dulce intimidad juntos;

en la casa de Dios entrábamos andando con el gentío.

15 ¡Desolaciones estén sobre ellos!

Desciendan vivos al Seol;

porque durante su residencia como forasteros ha habido cosas malas dentro de ellos.

16 En cuanto a mí, a Dios clamaré;

y Jehová mismo me salvará.

17 Por la tarde y la mañana y el mediodía no puedo menos que mostrar preocupación, y lanzo quejidos,

y él oye mi voz.

18 Él ciertamente redimirá y pondrá en paz mi alma de la pelea que se hace contra mí,

porque en multitudes han venido a estar contra mí.

19 Dios oirá y les responderá,

aun Aquel que está sentado entronizado como en el pasado —Sélah—

a aquellos con quienes no hay cambios

y quienes no han temido a Dios.

20 Él ha alargado las manos contra los que estaban en paz con él;

ha profanado su pacto.

21 Más suaves que mantequilla son las palabras de su boca,

pero su corazón está dispuesto a pelear.

Sus palabras son más blandas que aceite,

pero son espadas desenvainadas.

22 Arroja tu carga sobre Jehová mismo,

y él mismo te sustentará.

Nunca permitirá que tambalee el justo.

23 Pero tú mismo, oh Dios, los harás descender al hoyo más bajo.

En cuanto a hombres culpables de sangre y engañosos, no alcanzarán a vivir la mitad de sus días.

Pero en cuanto a mí, yo confiaré en ti.

Salmos

Al director sobre la Paloma Silenciosa entre los lejanos. De David. Miktam. Cuando los filisteos lo prendieron en Gat.

56 Muéstrame favor, oh Dios, porque el hombre mortal ha tirado a morderme.

Guerreando todo el día, sigue oprimiéndome.

2 Mis opositores han seguido tirando a morder durante todo el día,

porque hay muchos que están guerreando contra mí altivamente.

3 Cualquier día que me dé miedo, yo, por mi parte, confiaré aun en ti.

4 En unión con Dios alabaré su palabra.

En Dios he cifrado mi confianza; no tendré miedo.

¿Qué puede hacerme la carne?

5 Todo el día siguen perjudicando mis asuntos personales;

todos sus pensamientos son contra mí para mal.

6 Atacan, se ocultan;

ellos, por su parte, siguen observando los mismísimos pasos míos,

mientras han estado esperando mi alma.

7 A causa de su nocividad, échalos.

En cólera rebaja aun a los pueblos, oh Dios.

8 Tú mismo has dado informe de que yo soy fugitivo.

Pon mis lágrimas, sí, en tu odre.

¿No están en tu libro?

9 En aquel tiempo mis enemigos se volverán atrás, el día en que yo clame;

esto yo bien sé, que Dios está por mí.

10 En unión con Dios alabaré su palabra;

en unión con Jehová alabaré su palabra.

11 En Dios he cifrado mi confianza. No tendré miedo.

¿Qué puede hacerme el hombre terrestre?

12 Sobre mí, oh Dios, hay votos a ti.

Te haré expresiones de acción de gracias.

13 Porque has librado mi alma de la muerte

—¿no has librado mis pies del tropiezo?—

para que yo ande delante de Dios en la luz de los que viven.

Salmos

Al director. “No arruines.” De David. Miktam. Cuando, huyendo a causa de Saúl, entró en la cueva.

57 Muéstrame favor, oh Dios, muéstrame favor,

porque en ti mi alma se ha refugiado;

y en la sombra de tus alas me refugio hasta que pasen las adversidades.

2 Clamo a Dios el Altísimo, al Dios verdadero que los está acabando a causa de mí.

3 Él enviará desde el cielo y me salvará.

Ciertamente confundirá al que está tirando a morderme. Sélah.

Dios enviará su bondad amorosa y su apego a la verdad.

4 Mi alma está en medio de leones;

no puedo menos que acostarme entre devoradores, aun los hijos de los hombres,

cuyos dientes son lanzas y flechas,

y cuya lengua es una espada aguda.

5 Oh, sé ensalzado sobre los cielos, oh Dios;

sea tu gloria sobre toda la tierra.

6 Una red han preparado para mis pasos;

mi alma ha quedado encorvada.

Excavaron delante de mí un hoyo;

han caído en medio de él. Sélah.

7 Mi corazón es constante, oh Dios,

mi corazón es constante.

Ciertamente cantaré y produciré melodía.

8 Despierta, sí, oh gloria mía;

despierta, sí, oh instrumento de cuerdas; tú también, oh arpa.

Ciertamente haré despertar el alba.

9 Te elogiaré entre los pueblos, oh Jehová;

te celebraré con melodía entre los grupos nacionales.

10 Porque tu bondad amorosa es grande hasta los cielos,

y tu apego a la verdad hasta los cielos nublados.

11 Sé ensalzado, sí, sobre los cielos, oh Dios;

sea tu gloria sobre toda la tierra.

Salmos

Al director. “No arruines.” De David. Miktam.

58 ¿En su silencio pueden ustedes realmente hablar acerca de justicia misma?

¿Pueden juzgar en rectitud misma, oh hijos de los hombres?

2 ¡Cuánto más, al contrario, practican ustedes con el corazón injusticia absoluta en la tierra,

y preparan el camino para la mismísima violencia de sus manos!

3 Los inicuos han sido perversos desde la matriz;

han andado errantes desde el vientre en adelante;

están hablando mentiras.

4 La ponzoña de ellos es como la ponzoña de la serpiente,

sordos como la cobra que tapa su oído,

5 que no quiere escuchar la voz de encantadores,

aunque alguien sabio esté atando con hechizos.

6 Oh Dios, quiébrales los dientes en la boca.

Rompe las quijadas mismas de leoncillos crinados, oh Jehová.

7 Disuélvanse como en aguas que van corriendo;

doble él el arco para sus flechas mientras ellos se desploman.

8 Como un caracol que se va derritiendo anda él;

como aborto de mujer, ciertamente no contemplarán el sol.

9 Antes que las ollas de ustedes sientan el cambrón encendido,

tanto el verde vivo como el que arde, él se los llevará como un viento tempestuoso.

10 El justo se regocijará porque ha contemplado la venganza.

Sus pasos bañará en la sangre del inicuo.

11 Y la humanidad dirá: “De seguro hay fruto para el justo.

De seguro existe un Dios que está juzgando en la tierra”.

Salmos

Al director. “No arruines.” De David. Miktam. Cuando Saúl envió, y se quedaron vigilando la casa, para darle muerte.

59 Líbrame de mis enemigos, oh Dios mío;

contra los que se levantan contra mí quieras protegerme.

2 Líbrame de los practicantes de lo que es perjudicial,

y de hombres culpables de sangre sálvame.

3 Pues, ¡mira!, han acechado mi alma;

los fuertes lanzan un ataque contra mí,

no por sublevación de parte mía, ni pecado alguno de parte mía, oh Jehová.

4 Aunque no hay error, corren y se alistan.

Despierta, sí, a mi llamar, y ve.

5 Y tú, oh Jehová Dios de los ejércitos, eres el Dios de Israel.

De veras despierta para dirigir tu atención a todas las naciones.

No muestres favor a traidores perjudiciales. Sélah.

6 Siguen volviendo al atardecer;

siguen ladrando como un perro, y dan la vuelta a la ciudad.

7 ¡Mira! Borbotean con su boca;

espadas hay en sus labios,

Pues, ¿quién está escuchando?

8 Pero tú mismo, oh Jehová, te reirás de ellos;

harás escarnio de todas las naciones.

9 Oh Fuerza mía, hacia ti ciertamente me mantendré alerta;

porque Dios es mi altura segura.

10 El Dios de bondad amorosa para conmigo, él mismo se presentará delante de mí;

Dios mismo me hará poner la vista sobre mis opositores.

11 No los mates, para que mi pueblo no se olvide.

Por tu energía vital haz que anden errantes,

y rebájalos, oh escudo nuestro, Jehová,

12 a causa del pecado de su boca, la palabra de sus labios;

y sean ellos atrapados en su orgullo,

aun por el maldecir y el engaño que ensayan.

13 Acábalos en furia;

acábalos, para que no sean;

y sepan ellos que Dios está gobernando en Jacob hasta los cabos de la tierra. Sélah.

14 Y vuelvan ellos al atardecer;

ladren como un perro y den la vuelta a la ciudad.

15 Anden errantes esos mismos en busca de algo de comer;

no queden satisfechos ni pernocten.

16 Pero en cuanto a mí, yo cantaré acerca de tu fuerza,

y a la mañana informaré gozosamente acerca de tu bondad amorosa.

Porque has resultado ser altura segura para mí

y lugar adonde huir en el día de mi angustia.

17 Oh Fuerza mía, a ti te celebraré con melodía,

porque Dios es mi altura segura, el Dios de bondad amorosa para conmigo.

Salmos

Al director sobre El Lirio de Recordatorio. Miktam. De David. Para enseñar. Cuando entró en lucha con Aram-naharaim y Aram-Zobá, y Joab procedió a volver y derribar a Edom en el valle de la Sal, aun a doce mil.

60 Oh Dios, tú nos has desechado, has irrumpido entre nosotros,

te has enojado. Debes restaurarnos.

2 Has hecho que la tierra se meza, la has hendido.

Sana sus brechas, porque ha tambaleado.

3 Has hecho que tu pueblo vea penalidad.

Nos has hecho beber vino que nos ha dado vértigo.

4 Has dado a los que te temen una seña

para que huyan en zigzag a causa del arco. Sélah.

5 A fin de que tus amados sean librados,

oh, salva, sí, con tu diestra, y respóndenos.

6 Dios mismo ha hablado en su santidad:

“Ciertamente me alborozaré, de veras repartiré a Siquem como porción;

y mediré la llanura baja de Sucot.

7 Galaad me pertenece y Manasés me pertenece,

y Efraín es la plaza fuerte del que me es cabeza;

Judá es mi bastón de comandante.

8 Moab es la vasija en que me lavo.

Sobre Edom arrojaré mi sandalia.

Sobre Filistea gritaré en triunfo”.

9 ¿Quién me llevará a la ciudad sitiada?

¿Quién de seguro me guiará hasta Edom?

10 ¿No eres tú, oh Dios, quien nos has desechado

y quien no sales con nuestros ejércitos como Dios?

11 Danos auxilio, sí, de la angustia,

puesto que la salvación por el hombre terrestre es inútil.

12 Por Dios conseguiremos energía vital,

y él mismo pisoteará a nuestros adversarios.

Salmos

Al director de Jedutún. Melodía de David.

62 Realmente hacia Dios mi alma está esperando en silencio.

De él procede mi salvación.

2 Realmente él es mi roca y mi salvación, mi altura segura;

no se me hará tambalear mucho.

3 ¿Hasta cuándo rabiarán frenéticamente contra el hombre a quien quieren asesinar?

Todos ustedes son como una pared inclinada, un muro de piedra que está siendo empujado hacia dentro.

4 Realmente dan consejos para ilusionar a uno y apartarlo de su propia dignidad;

se complacen en una mentira.

Con la boca bendicen, pero en su interior invocan el mal. Sélah.

5 Realmente hacia Dios espera silenciosamente, oh alma mía,

porque de él viene mi esperanza.

6 Realmente él es mi roca y mi salvación, mi altura segura;

no se me hará tambalear.

7 En Dios está mi salvación y mi gloria.

Mi roca fuerte, mi refugio está en Dios.

8 Confía en él a todo tiempo, oh pueblo.

Delante de él derramen ustedes su corazón.

Dios es refugio para nosotros. Sélah.

9 Realmente los hijos del hombre terrestre son una exhalación,

los hijos de la humanidad son una mentira.

Puestos en la balanza son, todos juntos, más leves que una exhalación.

10 No cifren ustedes su confianza en el defraudar,

ni se hagan vanos en el puro robo.

En caso de que los medios de mantenimiento medren, no fijen en ellos su corazón.

11 Una vez ha hablado Dios, dos veces he oído aun esto:

Que la fuerza pertenece a Dios.

12 También la bondad amorosa te pertenece, oh Jehová,

porque tú mismo das el pago a cada uno conforme a su obra.

Salmos

Melodía de David, cuando se hallaba en el desierto de Judá.

63 Oh Dios, tú eres mi Dios; sigo buscándote.

Mi alma de veras tiene sed de ti.

Por ti mi carne ha desmayado de anhelo

en una tierra seca y agotada, donde no hay agua.

2 Así te he contemplado en el lugar santo,

al ver tu fuerza y tu gloria.

3 Porque tu bondad amorosa es mejor que la vida,

mis propios labios te encomiarán.

4 Así te bendeciré durante el transcurso de mi vida;

en tu nombre levantaré las palmas de mis manos.

5 Como con la mejor parte, aun la grosura, mi alma está satisfecha,

y con labios de clamores gozosos mi boca ofrece alabanza.

6 Cuando me he acordado de ti sobre mi canapé,

durante las vigilias de la noche medito en ti.

7 Porque tú has resultado ser de auxilio para mí,

y en la sombra de tus alas clamo gozosamente.

8 Mi alma te ha seguido con apego;

tu diestra me tiene firmemente asido.

9 En cuanto a los que siguen buscando mi alma para ruina de ella,

entrarán en las partes más bajas de la tierra.

10 Serán entregados al poder de la espada;

llegarán a ser mera porción para las zorras.

11 Y el rey mismo se regocijará en Dios.

Todo el que jura por él se jactará,

porque la boca de los que hablan falsedad será cerrada.

Salmos

Al director. Melodía de David.

64 Oye, oh Dios, mi voz en mi preocupación.

De lo pavoroso del enemigo quieras salvaguardar mi vida.

2 Quieras ocultarme del habla confidencial de los malhechores,

del tumulto de los practicantes de nocividad,

3 que han aguzado su lengua precisamente como una espada,

que han apuntado su flecha, discurso amargo,

4 para disparar desde lugares ocultos contra alguien exento de culpa.

De repente disparan contra él y no temen.

5 Se afianzan en discurso malo;

hacen declaraciones acerca de esconder trampas.

Han dicho: “¿Quién las ve?”.

6 Siguen escudriñando cosas injustas;

han escondido un ardid de sagacidad bien escudriñado,

y lo interior de cada uno, aun su corazón, es profundo.

7 Pero repentinamente Dios disparará contra ellos con una flecha.

Heridas les han resultado,

8 y hacen que se tropiece.

Pero su lengua está en contra de ellos mismos.

Todos los que los miren menearán la cabeza,

9 y todos los hombres terrestres se atemorizarán;

e informarán acerca de la actividad de Dios,

y ciertamente tendrán perspicacia en cuanto a la obra de él.

10 Y el justo se regocijará en Jehová y verdaderamente se refugiará en él;

y todos los rectos de corazón se jactarán.

Salmos

Al director. Melodía de David. Canción.

65 Para ti hay alabanza —silencio —, oh Dios, en Sión;

y a ti se te pagará el voto.

2 Oh Oidor de la oración, aun a ti vendrá gente de toda carne.

3 Cosas del error han resultado más poderosas que yo.

En cuanto a nuestras transgresiones, tú mismo las cubrirás.

4 Feliz es aquel a quien tú escoges y haces que se acerque,

para que resida en tus patios.

Ciertamente quedaremos satisfechos con la bondad de tu casa,

el lugar santo de tu templo.

5 Con cosas inspiradoras de temor, en justicia nos responderás,

oh Dios de nuestra salvación,

la Confianza de todos los confines de la tierra y de los alejados en el mar.

6 Él está estableciendo las montañas firmemente con su poder;

realmente está ceñido de poderío.

7 Está aquietando el ruido de los mares,

el ruido de sus olas y la bulla de los grupos nacionales.

8 Y los habitantes de las partes más distantes tendrán miedo de tus señales;

tú haces que las salidas de la mañana y de la tarde clamen gozosamente.

9 Has dirigido tu atención a la tierra, para darle abundancia;

la enriqueces muchísimo.

La corriente desde Dios está llena de agua.

Tú preparas el grano de ellos,

porque así es como preparas la tierra.

10 Hay un empapamiento de sus surcos, un allanamiento de sus terrones;

con chaparrones copiosos la ablandas; bendices sus mismísimos brotes.

11 Has coronado el año con tu bondad,

y tus mismísimas huellas gotean grosura.

12 Los pastos del desierto siguen goteando,

y de gozo se ciñen las colinas mismas.

13 Los prados han quedado vestidos de rebaños,

y las mismísimas llanuras bajas están envueltas en grano.

Gritan en triunfo, sí, cantan.

Salmos

Al director. Canción, melodía.

66 Griten en triunfo a Dios, gentes de toda la tierra.

2 Celebren con melodía la gloria de su nombre.

Hagan gloriosa la alabanza de él.

3 Digan a Dios: “¡Cuán inspiradoras de temor son tus obras!

Debido a la abundancia de tu fuerza tus enemigos vendrán a ti encogidos de temor.

4 Las gentes de toda la tierra se inclinarán ante ti,

y te celebrarán con melodía, celebrarán tu nombre con melodía”. Sélah.

5 Vengan y vean las actividades de Dios.

Su trato con los hijos de los hombres es inspirador de temor.

6 Ha cambiado el mar en tierra seca;

por el río fueron pasando a pie.

Allí empezamos a regocijarnos en él.

7 Él está gobernando por su poderío hasta tiempo indefinido.

Sobre las naciones sus propios ojos atalayan.

En cuanto a los que son tercos, no se ensalcen en sí mismos. Sélah.

8 Bendigan a nuestro Dios, oh pueblos,

y hagan oír la voz de alabanza a él.

9 Él está poniendo nuestra alma en la vida,

y no ha permitido que nuestro pie tambalee.

10 Porque tú nos has examinado, oh Dios;

nos has refinado como cuando se refina la plata.

11 Nos has metido en una red de caza;

has puesto presión sobre nuestras caderas.

12 Has hecho que el hombre mortal cabalgue sobre nuestra cabeza;

hemos pasado por fuego y por agua,

y procediste a sacarnos a solaz.

13 Entraré en tu casa con holocaustos;

te pagaré mis votos

14 que mis labios se han abierto para decir,

y que mi boca ha hablado cuando yo estuve en grave aprieto.

15 Holocaustos de animales cebados te ofreceré,

con el humo de sacrificio de carneros.

Ofreceré un toro con machos cabríos. Sélah.

16 Vengan, escuchen, todos ustedes los que temen a Dios, y yo ciertamente contaré

lo que él ha hecho por mi alma.

17 A él clamé con mi boca,

y hubo enaltecimiento con mi lengua.

18 Si he dado consideración a algo perjudicial en mi corazón,

Jehová no me oirá.

19 Verdaderamente Dios ha oído;

ha prestado atención a la voz de mi oración.

20 Bendito sea Dios, que no ha apartado mi oración,

ni su bondad amorosa de mí.

Salmos

Al director. De David. Melodía, canción.

68 Levántese Dios, sean esparcidos sus enemigos,

y los que lo odian intensamente huyan a causa de él.

2 Como el humo es impelido, quieras impelerlos tú;

como se derrite la cera a causa del fuego,

perezcan los inicuos de delante de Dios.

3 Pero en cuanto a los justos, regocíjense,

exulten delante de Dios,

y alborócense con regocijo.

4 Canten ustedes a Dios, celebren con melodía su nombre;

levanten una canción a Aquel que cabalga por las llanuras del desierto

como Jah, que es su nombre; y estén jubilosos delante de él;

5 padre de huérfanos de padre y juez de viudas

es Dios en su santa morada.

6 Dios está haciendo morar en casa a los solitarios;

está sacando a los prisioneros a la plena prosperidad.

Sin embargo, en cuanto a los tercos, ellos tienen que residir en una tierra abrasada.

7 Oh Dios, cuando tú saliste delante de tu pueblo,

cuando marchaste por el desierto —Sélah—

8 la tierra misma se meció,

el cielo mismo también goteó a causa de Dios;

este Sinaí se meció a causa de Dios, el Dios de Israel.

9 Un copioso aguacero empezaste a hacer caer, oh Dios;

tu herencia, aun cuando estaba fatigada... tú mismo la reanimaste.

10 Tu comunidad bajo tienda... ellos han morado en ella;

con tu bondad procediste a prepararla para el afligido, oh Dios.

11 Jehová mismo da el dicho;

las mujeres que anuncian las buenas nuevas son un ejército grande.

12 Hasta los reyes de los ejércitos huyen, ellos huyen.

En cuanto a la que permanece en casa, ella participa del despojo.

13 Aunque ustedes se quedaron acostados entre los montones de ceniza del campamento,

habrá las alas de una paloma cubiertas de plata,

y sus plumas remeras de oro verde amarillento.

14 Cuando el Todopoderoso esparció a los reyes en ella,

empezó a nevar en Zalmón.

15 La región montañosa de Basán es una montaña de Dios;

la región montañosa de Basán es una montaña de picos.

16 ¿Por qué, oh montañas de picos, se quedan mirando con envidia

a la montaña que Dios ha deseado para sí para morar en ella?

Aun Jehová mismo residirá allí para siempre.

17 Los carros de guerra de Dios se cuentan por decenas de millares, millares repetidas veces.

Jehová mismo ha venido de Sinaí al lugar santo.

18 Has ascendido a lo alto;

te has llevado cautivos;

has tomado dones en la forma de hombres,

sí, aun a los tercos, para residir entre ellos, oh Jah Dios.

19 Bendito sea Jehová, que diariamente nos lleva la carga,

el Dios verdadero de nuestra salvación. Sélah.

20 El Dios verdadero es para nosotros un Dios de hechos salvadores;

y a Jehová el Señor Soberano pertenecen los caminos de salir de la muerte.

21 Realmente Dios mismo hará pedazos la cabeza de sus enemigos,

la coronilla cabelluda de la cabeza de cualquiera que vaya andando en su culpabilidad.

22 Jehová ha dicho: “Desde Basán traeré de vuelta,

los traeré de vuelta desde las profundidades del mar,

23 a fin de que te laves el pie en sangre,

que de los enemigos tenga su porción la lengua de tus perros”.

24 Ellos han visto tus procesiones, oh Dios,

las procesiones de mi Dios, mi Rey, entrando en el lugar santo.

25 Los cantores procedieron enfrente, los tocadores de instrumentos de cuerda detrás de ellos;

en medio estuvieron las doncellas tocando panderetas.

26 En multitudes congregadas bendigan a Dios,

a Jehová, oh ustedes que son de la Fuente de Israel.

27 Allí está el pequeño Benjamín sojuzgándolos,

los príncipes de Judá con su muchedumbre que da gritos,

los príncipes de Zabulón, los príncipes de Neftalí.

28 Tu Dios ha dado mandato a tu fuerza.

De veras muestra fuerza, oh Dios, tú que has obrado por nosotros.

29 A causa de tu templo en Jerusalén,

a ti mismo los reyes traerán regalos.

30 Reprende a la bestia salvaje de las cañas, a la asamblea de toros,

con los becerros de los pueblos, cada uno pisando duro piezas de plata.

Él ha esparcido a los pueblos que se deleitan en peleas.

31 Efectos de bronce saldrán de Egipto;

Cus mismo rápidamente extenderá sus manos con regalos a Dios.

32 Oh reinos de la tierra, canten a Dios,

celebren con melodía a Jehová —Sélah—

33 a Aquel que cabalga en el antiguo cielo de los cielos.

¡He aquí! Hace sonar su voz, una voz fuerte.

34 Atribuyan fuerza a Dios.

Sobre Israel está su eminencia, y su fuerza está en las nubes.

35 Dios es inspirador de temor desde tu magnífico santuario.

El Dios de Israel es él, que da fuerza, aun poder, al pueblo.

Bendito sea Dios.

Salmos

Al director sobre Los Lirios. De David.

69 Sálvame, oh Dios, porque las aguas han llegado hasta el alma misma.

2 Me he hundido en cieno profundo, donde no hay suelo para estar de pie.

He entrado en aguas muy hondas,

y una corriente caudalosa misma me ha arrollado.

3 He quedado cansado debido a mi clamar;

mi garganta ha quedado ronca.

Mis ojos han fallado en espera de mi Dios.

4 Los que me odian sin causa han llegado a ser aun más que los cabellos de mi cabeza.

Los que me reducen a silencio, que son mis enemigos sin razón, se han hecho numerosos.

Lo que yo no había tomado por robo, entonces procedí a devolver.

5 Oh Dios, tú mismo has llegado a conocer mi tontedad,

y no ha estado escondida de ti mi propia culpabilidad.

6 Oh, no sean avergonzados a causa de mí los que en ti esperan,

oh Señor Soberano, Jehová de los ejércitos.

Oh, no sean humillados a causa de mí los que te buscan,

oh Dios de Israel.

7 Pues por tu causa he soportado oprobio,

humillación ha cubierto mi rostro.

8 He llegado a ser uno en desapego para mis hermanos,

y un extranjero para los hijos de mi madre.

9 Porque el puro celo por tu casa me ha consumido,

y los mismísimos vituperios de los que te vituperan han caído sobre mí.

10 Y procedí a llorar con el ayuno de mi alma,

pero aquello vino a parar en oprobios para mí.

11 Cuando hice de saco mi ropa,

entonces llegué a ser para ellos un dicho proverbial.

12 Los que se sientan en la puerta empezaron a interesarse intensamente en mí,

y yo era el tema de las canciones de los bebedores de licor embriagante.

13 Pero en cuanto a mí, mi orar fue a ti, oh Jehová,

en tiempo acepto, oh Dios.

En la abundancia de tu bondad amorosa respóndeme con la verdad de la salvación por ti.

14 Líbrame del fango, para que no me hunda.

Oh, sea yo librado de los que me odian, y de las aguas profundas.

15 Oh, no me arrolle la corriente caudalosa de aguas,

ni me trague la profundidad,

ni cierre el pozo su boca sobre mí.

16 Respóndeme, oh Jehová, porque tu bondad amorosa es buena.

Conforme a la multitud de tus misericordias dirígete hacia mí,

17 y no ocultes de tu siervo tu rostro.

Porque estoy en grave aprieto, respóndeme rápidamente.

18 De veras acércate a mi alma, reclámala;

a causa de mis enemigos, redímeme.

19 Tú mismo has llegado a conocer mi oprobio y mi ignominia y mi humillación.

Todos los que me muestran hostilidad están enfrente de ti.

20 El oprobio mismo ha quebrantado mi corazón, y la herida es incurable.

Y seguí esperando que alguien se condoliera, pero no hubo nadie;

y consoladores, pero no hallé ninguno.

21 Antes bien, por alimento me dieron una planta venenosa,

y para mi sed trataron de hacerme beber vinagre.

22 Que su mesa delante de ellos llegue a ser una trampa,

y un lazo lo que es para su bienestar.

23 Que se les oscurezcan los ojos para que no vean;

y haz que sus caderas mismas vacilen constantemente.

24 Derrama sobre ellos tu denunciación,

y que tu propia cólera ardiente los alcance.

25 Quede desolado su campamento amurallado;

en sus tiendas no llegue a haber morador.

26 Porque han seguido tras de aquel a quien tú mismo has golpeado,

y siguen relatando los dolores de aquellos a quienes tú traspasaste.

27 De veras da error sobre su error,

y no entren ellos en tu justicia.

28 Sean borrados del libro de los vivientes,

y con los justos no sean inscritos.

29 Pero yo estoy afligido y dolorido.

Que tu propia salvación, oh Dios, me proteja.

30 Ciertamente alabaré el nombre de Dios con canción,

y lo engrandeceré, sí, con acción de gracias.

31 Esto también le será más grato a Jehová que un toro,

que un toro joven que exhibe cuernos, que tiene pezuña partida.

32 Los mansos ciertamente lo verán; se regocijarán.

Ustedes que están buscando a Dios, que su corazón también se mantenga vivo.

33 Porque Jehová está escuchando a los pobres,

y realmente no desprecia a sus propios prisioneros.

34 Que lo alaben el cielo y la tierra,

los mares y todo lo que se mueve en ellos.

35 Porque Dios mismo salvará a Sión

y edificará las ciudades de Judá;

y ellos ciertamente morarán allí y tomarán posesión de ella.

36 Y la misma prole de sus siervos la heredará,

y los que aman su nombre serán los que residirán en ella.

Salmos

71 En ti, oh Jehová, me he refugiado.

Oh, nunca sea yo avergonzado.

2 En tu justicia quieras librarme y proveerme escape.

Inclina hacia mí tu oído, y sálvame.

3 Llega a ser para mí un fuerte de rocas en el cual entrar constantemente.

Tienes que dar mandato para salvarme,

porque tú eres mi peñasco y mi plaza fuerte.

4 Oh Dios mío, provéeme escape de la mano del inicuo,

de la palma de la mano del que obra injusta y opresivamente.

5 Porque tú eres mi esperanza, oh Señor Soberano Jehová, mi confianza desde mi juventud.

6 En ti me he sostenido desde el vientre;

tú eres Aquel que me desprendió hasta de las entrañas de mi madre.

En ti está mi alabanza constantemente.

7 He llegado a ser justamente como milagro para muchas personas;

pero tú eres mi fuerte refugio.

8 Llena está mi boca de tu alabanza;

todo el día, de tu hermosura.

9 No me deseches en el tiempo de la vejez;

justamente cuando mi poder está fallando, no me dejes.

10 Porque mis enemigos han dicho respecto de mí,

y los mismísimos que vigilan en espera de mi alma conjuntamente se han dado consejos,

11 diciendo: “Dios mismo lo ha dejado.

Persigue y préndelo, porque no hay libertador”.

12 Oh Dios, no te mantengas lejos de mí.

Oh Dios mío, de veras acude apresurado en mi auxilio.

13 Que sean avergonzados, que se acaben, los que están resistiendo a mi alma.

Que se cubran de oprobio y humillación los que andan buscando calamidad para mí.

14 Pero en cuanto a mí, yo esperaré constantemente,

y ciertamente añadiré a toda tu alabanza.

15 Mi propia boca relatará tu justicia;

todo el día, tu salvación,

pues no he llegado a saber las cantidades de ellas.

16 Vendré en magnífico poderío, oh Señor Soberano Jehová;

mencionaré tu justicia, la tuya sola.

17 Oh Dios, tú me has enseñado desde mi juventud en adelante,

y hasta ahora sigo informando acerca de tus maravillosas obras.

18 Y aun hasta la vejez y canicie, oh Dios, no me dejes,

hasta que informe acerca de tu brazo a la generación;

a todos los que han de venir, acerca de tu poderío.

19 Tu justicia, oh Dios, alcanza hasta la altura;

en lo que toca a las grandes cosas que tú has hecho,

oh Dios, ¿quién es como tú?

20 Porque me has hecho ver muchas angustias y calamidades,

quieras volver a hacerme revivir;

y de las profundidades acuosas de la tierra quieras volver a hacerme subir.

21 Quieras aumentar mi grandeza,

y quieras cercarme y consolarme.

22 Yo también, yo te elogiaré con un instrumento de los de cuerdas,

en cuanto a tu apego a la verdad, oh Dios mío.

Te celebraré con melodía, sí, con el arpa, oh Santo de Israel.

23 Mis labios clamarán gozosamente cuando me sienta inclinado a celebrarte con melodía,

aun mi alma que tú has redimido.

24 También, mi propia lengua, todo el día, proferirá en voz baja tu justicia,

porque han quedado avergonzados, porque han quedado corridos, los que andan buscando calamidad para mí.

Salmos

Respecto de Salomón.

72 Oh Dios, da tus propias decisiones judiciales al rey,

y tu justicia al hijo del rey.

2 Defienda él la causa de tu pueblo con justicia,

y de tus afligidos con decisión judicial.

3 Lleven las montañas paz al pueblo,

también las colinas, por medio de la justicia.

4 Juzgue él a los afligidos del pueblo,

salve a los hijos del pobre,

y aplaste al defraudador.

5 Ellos te temerán mientras haya sol,

y delante de la luna por generación tras generación.

6 Él descenderá como la lluvia sobre la hierba cortada,

como chaparrones copiosos que mojan la tierra.

7 En sus días el justo brotará,

y la abundancia de paz hasta que la luna ya no sea.

8 Y tendrá súbditos de mar a mar

y desde el Río hasta los cabos de la tierra.

9 Delante de él los habitantes de las regiones áridas se inclinarán,

y sus mismísimos enemigos lamerán el polvo mismo.

10 Los reyes de Tarsis y de las islas...

tributo pagarán.

Los reyes de Seba y de Sebá...

un regalo presentarán.

11 Y ante él todos los reyes se postrarán;

todas las naciones, por su parte, le servirán.

12 Porque él librará al pobre que clama por ayuda,

también al afligido y a cualquiera que no tiene ayudador.

13 Le tendrá lástima al de condición humilde y al pobre,

y las almas de los pobres salvará.

14 De la opresión y de la violencia les redimirá el alma,

y la sangre de ellos será preciosa a sus ojos.

15 Y viva él, y désele parte del oro de Seba.

Y a favor de él hágase oración constantemente;

todo el día se le bendiga.

16 Llegará a haber abundancia de grano en la tierra;

en la cima de las montañas habrá sobreabundancia.

El fruto de él será como en el Líbano,

y los que son de la ciudad florecerán como la vegetación de la tierra.

17 Resulte ser su nombre hasta tiempo indefinido;

delante del sol disfrute su nombre de aumento,

y mediante él bendíganse ellos;

pronúncienlo feliz todas las naciones.

18 Bendito sea Jehová Dios, el Dios de Israel,

el único que hace obras maravillosas.

19 Y bendito sea su glorioso nombre hasta tiempo indefinido,

y llene su gloria toda la tierra.

Amén y Amén.

20 Las oraciones de David, hijo de Jesé, han terminado.

Salmos

LIBRO TERCERO

(Salmos 73 – 89)

Melodía de Asaf.

73 Realmente Dios es bueno para con Israel, para con los limpios de corazón.

2 En cuanto a mí, mis pies casi se habían desviado,

casi se había hecho que mis pasos resbalaran.

3 Porque llegué a tener envidia de los jactanciosos,

cuando veía la mismísima paz de los inicuos.

4 Porque no tienen dolores de muerte;

y su panza está gorda.

5 No se hallan siquiera en el penoso afán del hombre mortal,

y no son plagados lo mismo que otros hombres.

6 Por lo tanto, la altivez les ha servido de collar;

la violencia los envuelve cual prenda de vestir.

7 Su ojo se les ha saltado de gordura;

se han excedido de las imaginaciones del corazón.

8 Escarnecen y hablan de lo que es malo;

acerca de defraudar hablan en estilo elevado.

9 Han puesto su boca en los mismísimos cielos,

y su lengua misma anda por la tierra.

10 Por lo tanto, él trae a su pueblo de vuelta acá,

y se escurren para ellos las aguas de lo que está lleno.

11 Y han dicho: “¿Cómo ha llegado a saber Dios?

Y ¿existe conocimiento en el Altísimo?”.

12 ¡Mira! Estos son los inicuos, que están en desahogo indefinidamente.

Han aumentado sus medios de mantenimiento.

13 De seguro, en vano he limpiado mi corazón

y lavo mis manos en la inocencia misma.

14 Y llegué a ser plagado todo el día,

y la corrección mía es cada mañana.

15 Si hubiera dicho: “Ciertamente contaré un cuento como ese”,

¡mira!, contra la generación de tus hijos

yo habría obrado traidoramente.

16 Y me quedé considerando para saber esto;

fue cosa trabajosa a mis ojos,

17 hasta que procedí a entrar en el magnífico santuario de Dios.

Quería discernir el futuro de ellos.

18 De seguro en suelo resbaloso es donde los colocas.

Los has hecho caer en ruinas.

19 ¡Oh, cómo se han hecho objeto de pasmo como en un momento!

¡Cómo se han acabado, han quedado terminados mediante repentinos terrores!

20 Como un sueño después de despertar, oh Jehová,

así cuando despiertes despreciarás su mismísima imagen.

21 Porque mi corazón se había agriado,

y en mis riñones yo sentía dolores agudos,

22 y yo era irrazonable y no podía saber;

llegué a ser como meras bestias desde tu punto de vista.

23 Pero constantemente estoy contigo;

tú me has asido de la mano derecha.

24 Con tu consejo me guiarás,

y después me llevarás aun a la gloria.

25 ¿A quién tengo yo en los cielos?

Y además de ti, de veras no tengo otro deleite en la tierra.

26 Mi organismo y mi corazón han fallado.

Dios es la roca de mi corazón y la parte que me corresponde hasta tiempo indefinido.

27 Porque, ¡mira!, los mismísimos que se mantienen alejados de ti perecerán.

Ciertamente reducirás a silencio a todo el que, inmoralmente, te deja.

28 Pero en cuanto a mí, el acercarme a Dios es bueno para mí.

En el Señor Soberano Jehová he puesto mi refugio,

para declarar todas tus obras.

Salmos

Maskil. De Asaf.

74 ¿Por qué, oh Dios, has desechado para siempre?

¿Por qué sigue humeando tu cólera contra el rebaño de tu apacentamiento?

2 Acuérdate de tu asamblea que adquiriste mucho tiempo atrás,

la tribu que redimiste por herencia tuya,

este monte Sión en que has residido.

3 De veras alza tus pasos a las desolaciones de larga duración.

Todo lo ha tratado mal el enemigo en el lugar santo.

4 Los que te muestran hostilidad han rugido en medio de tu lugar de reunión.

Han colocado sus propias señales como las señales.

5 Uno es notorio por asemejarse al que sube hachas en alto contra una espesura de árboles.

6 Y ahora a los mismísimos grabados de él, a todos sin excepción, ellos los atacan hasta con hacha y vigas con punta de hierro.

7 Han arrojado tu santuario en el fuego mismo.

Han profanado el tabernáculo de tu nombre hasta la misma tierra.

8 Ellos, aun su prole, han dicho juntos en su propio corazón:

“Todos los lugares de reunión de Dios tienen que ser quemados en la tierra”.

9 No hemos visto nuestras señales; ya no hay profeta,

y no hay nadie con nosotros que sepa hasta cuándo.

10 ¿Hasta cuándo, oh Dios, seguirá vituperando el adversario?

¿Seguirá el enemigo tratando tu nombre con falta de respeto para siempre?

11 ¿Por qué mantienes tu mano, aun tu diestra, retirada

de en medio de tu seno para acabar con nosotros?

12 Y, no obstante, Dios es mi Rey desde mucho tiempo atrás,

Aquel que ejecuta magnífica salvación en medio de la tierra.

13 Tú mismo agitaste el mar con tu propia fuerza;

quebraste las cabezas de los monstruos marinos en las aguas.

14 Tú mismo aplastaste hasta hacer pedazos las cabezas de Leviatán.

Procediste a darlo por alimento al pueblo, a los que habitan las regiones áridas.

15 Tú fuiste Aquel que partió el manantial y el torrente;

tú mismo secaste ríos siempre caudalosos.

16 A ti te pertenece el día; también, a ti te pertenece la noche.

Tú mismo preparaste la lumbrera, aun el sol.

17 Tú fuiste el que estableció todos los límites de la tierra;

verano e invierno... tú mismo los formaste.

18 Acuérdate de esto: El enemigo mismo ha vituperado, oh Jehová,

y un pueblo insensato ha tratado tu nombre con falta de respeto.

19 No des el alma de tu tórtola a la bestia salvaje.

No olvides para siempre la vida misma de tus afligidos.

20 Da un vistazo al pacto,

porque los lugares oscuros de la tierra se han llenado de las habitaciones de violencia.

21 Oh, que el aplastado no regrese humillado.

Que el afligido y el pobre alaben tu nombre.

22 Levántate, sí, oh Dios, de veras conduce tu propio litigio.

Acuérdate del oprobio que recibes del insensato todo el día.

23 No olvides la voz de los que te muestran hostilidad.

El ruido de los que se levantan contra ti va ascendiendo constantemente.

Salmos

Al director. “No arruines.” Melodía. De Asaf. Canción.

75 Te damos gracias, oh Dios; te damos gracias,

y cercano está tu nombre.

Los hombres tienen que declarar tus maravillosas obras.

2 “Porque procedí a tomar un tiempo fijo;

yo mismo empecé a juzgar con rectitud.

3 Estando disueltos la tierra y todos sus habitantes,

yo fui quien ajustó sus columnas.” Sélah.

4 Dije a los tontos: “No sean tontos”,

y a los inicuos: “No ensalcen el cuerno.

5 No ensalcen en alto su cuerno.

No hablen con cuello arrogante.

6 Porque ni del oriente ni del occidente,

ni del sur hay un ensalzamiento.

7 Porque Dios es el juez.

A este abate, y a aquel ensalza.

8 Porque hay una copa en la mano de Jehová,

y el vino está espumando, está lleno de mezcla.

Y de seguro él derramará de ella sus heces;

todos los inicuos de la tierra las escurrirán, las beberán”.

9 Pero en cuanto a mí, yo informaré acerca de ello hasta tiempo indefinido;

ciertamente celebraré con melodía al Dios de Jacob.

10 Y cortaré todos los cuernos de los inicuos.

Los cuernos del justo serán ensalzados.

Salmos

Al director sobre instrumentos de cuerda. Melodía. De Asaf. Canción.

76 Dios es conocido en Judá;

en Israel su nombre es grande.

2 Y su lugar de amparo resulta estar en Salem misma,

y su morada en Sión.

3 Allí quebró las saetas llameantes del arco,

el escudo y la espada y la batalla. Sélah.

4 Tú estás envuelto en luz, más majestuoso que las montañas de presa.

5 Los poderosos de corazón han sido despojados con violencia,

se han adormecido hasta su sueño,

y ninguno de todos los hombres valientes ha hallado sus manos.

6 A tu reprensión, oh Dios de Jacob, tanto el conductor de carro como el caballo han quedado profundamente dormidos.

7 Tú... inspirador de temor eres tú,

y ¿quién podrá estar de pie delante de ti a causa de la fuerza de tu cólera?

8 Desde el cielo hiciste oír el litigio;

la tierra misma temió y se quedó quieta

9 cuando Dios se levantó a juicio,

para salvar a todos los mansos de la tierra. Sélah.

10 Porque la misma furia del hombre te elogiará;

lo restante de la furia lo ceñirás sobre ti.

11 Hagan votos y paguen a Jehová su Dios, todos ustedes los que están alrededor de él.

Que ellos traigan un regalo en temor.

12 Él humillará el espíritu de caudillos;

inspirador de temor es él a los reyes de la tierra.

Salmos

Al director sobre Jedutún. De Asaf. Melodía.

77 Con mi voz ciertamente clamaré aun a Dios mismo,

con mi voz a Dios, y él ciertamente me prestará oído.

2 En el día de mi angustia he buscado a Jehová mismo.

De noche mi mano misma ha estado extendida y no se entumece;

mi alma ha rehusado ser consolada.

3 Ciertamente me acordaré de Dios y me alborotaré;

ciertamente mostraré preocupación, para que mi espíritu desmaye. Sélah.

4 Has asido mis párpados;

me he agitado, y no puedo hablar.

5 He pensado en los días de mucho tiempo atrás,

en los años del pasado indefinido.

6 Ciertamente me acordaré de mi música de cuerda por la noche;

con mi corazón de veras mostraré preocupación,

y mi espíritu escudriñará cuidadosamente.

7 ¿Seguirá desechando Jehová hasta tiempos indefinidos,

y ya no volverá a quedar complacido?

8 ¿Ha terminado para siempre su bondad amorosa?

¿Ha venido a quedar en nada su dicho por generación tras generación?

9 ¿Ha olvidado Dios ser favorable,

o ha encerrado con cólera sus misericordias? Sélah.

10 Y ¿seguiré yo diciendo: “Esto es lo que me traspasa de parte a parte:

el que cambie la diestra del Altísimo”?

11 Me acordaré de las prácticas de Jah;

pues ciertamente me acordaré de tu maravilloso obrar de mucho tiempo atrás.

12 Y ciertamente meditaré en toda tu actividad,

y en tus tratos sí me interesaré intensamente.

13 Oh Dios, tu camino está en el lugar santo.

¿Quién es un Dios grande como Dios?

14 Tú eres el Dios verdadero, que obra maravillosamente.

Entre los pueblos has dado a conocer tu fuerza.

15 Con tu brazo has recobrado a tu pueblo,

los hijos de Jacob y de José. Sélah.

16 Las aguas te han visto, oh Dios,

las aguas te han visto; empezaron a estar con fuertes dolores.

También, las profundidades acuosas empezaron a agitarse.

17 Las nubes han derramado agua tronadoramente;

han dado un sonido los cielos nublados.

También, tus propias flechas procedieron a ir acá y allá.

18 El sonido de tu trueno era como ruedas de carros;

relámpagos han alumbrado la tierra productiva;

la tierra se agitó y empezó a mecerse.

19 A través del mar fue tu camino,

y tu senda a través de muchas aguas;

y tus mismísimas huellas no han llegado a ser conocidas.

20 Has guiado a tu pueblo justamente como a un rebaño,

por la mano de Moisés y Aarón.

Salmos

Maskil. De Asaf.

78 Presta oído, sí, oh pueblo mío, a mi ley;

inclinen ustedes su oído a los dichos de mi boca.

2 En un dicho proverbial ciertamente abriré mi boca;

sí, haré que enigmas de mucho tiempo atrás salgan burbujeando,

3 los cuales hemos oído y sabemos,

y los cuales nuestros propios padres nos han contado;

4 los cuales no escondemos a sus hijos,

pues los contamos aun a la generación venidera,

las alabanzas de Jehová y su fuerza

y sus cosas maravillosas que él ha obrado.

5 Y procedió a levantar un recordatorio en Jacob,

y una ley estableció en Israel,

cosas que él mandó a nuestros antepasados,

para que las dieran a conocer a sus hijos;

6 a fin de que la generación venidera, los hijos que habían de nacer, las conocieran,

para que ellos se levantaran y se las contaran a sus hijos,

7 y para que cifraran su confianza en Dios mismo

y no olvidaran las prácticas de Dios, sino observaran sus propios mandamientos.

8 Y no llegaran a ser como sus antepasados,

una generación terca y rebelde,

una generación que no había preparado su corazón

y cuyo espíritu no fue fidedigno para con Dios.

9 Los hijos de Efraín, aunque disparadores armados del arco,

se retiraron en el día de la pelea.

10 No guardaron el pacto de Dios,

y en su ley rehusaron andar.

11 También empezaron a olvidar sus tratos

y sus maravillosas obras que él les hizo ver.

12 Enfrente de sus antepasados él había obrado maravillosamente

en la tierra de Egipto, el campo de Zoan.

13 Partió el mar, para dejarlos pasar,

e hizo que las aguas quedaran paradas como una represa.

14 Y continuó guiándolos con una nube de día,

y toda la noche con una luz de fuego.

15 Procedió a partir rocas en el desierto,

para hacerles beber una abundancia que era justamente como profundidades acuosas.

16 Y se puso a hacer que salieran arroyos de un peñasco

y a hacer que descendieran aguas justamente como ríos.

17 Y siguieron pecando aún más contra él,

rebelándose contra el Altísimo en la región árida;

18 y procedieron a probar a Dios en su corazón,

pidiendo algo de comer para su alma.

19 De modo que empezaron a hablar contra Dios.

Dijeron: “¿Puede Dios arreglar una mesa en el desierto?”.

20 ¡Miren! Golpeó una roca

para que aguas manaran, y torrentes mismos salieran inundando.

“¿Puede también dar pan mismo,

o puede preparar subsistencia para su pueblo?”

21 Por eso, Jehová oyó y empezó a enfurecerse;

y fuego mismo se encendió contra Jacob,

y cólera también ascendió contra Israel.

22 Porque no pusieron fe en Dios,

y no confiaron en salvación por él.

23 Y él procedió a dar orden a los cielos nublados arriba,

y abrió las mismísimas puertas del cielo.

24 Y siguió haciendo llover sobre ellos maná para comer,

y el grano del cielo les dio.

25 Los hombres comieron el pan mismo de poderosos;

provisiones les envió hasta satisfacción.

26 Empezó a hacer prorrumpir un viento del este en los cielos

y a hacer soplar un viento del sur por la propia fuerza de él.

27 Y procedió a hacer llover sobre ellos subsistencia lo mismo que polvo,

aun criaturas voladoras aladas, lo mismo que los granos de arena de los mares.

28 Y siguió haciéndolas caer en medio de su campamento,

todo en derredor de sus tabernáculos.

29 Y ellos se pusieron a comer y a satisfacerse en gran manera,

y él procedió a llevarles lo que desearon.

30 No se habían apartado de su deseo,

mientras su alimento estaba aún en su boca,

31 cuando la ira misma de Dios ascendió contra ellos.

Y él se puso a matar entre los robustos de ellos;

y a los jóvenes de Israel los hizo desplomarse.

32 A pesar de todo esto, pecaron más,

y no pusieron fe en sus maravillosas obras.

33 De modo que él puso fin a los días de ellos como si fueran una simple exhalación;

y a sus años, por el disturbio.

34 Siempre que los mataba, también preguntaban por él,

y se volvían y buscaban a Dios.

35 Y empezaban a acordarse de que Dios era su Roca,

y de que Dios el Altísimo era su Vengador.

36 Y trataban de embaucarlo con su boca;

y con su lengua trataban de mentirle.

37 Y su corazón no era constante con él;

y no resultaban fieles en el pacto de él.

38 Pero él era misericordioso; cubría el error y no arruinaba.

Y muchas veces hizo que su cólera se volviera atrás,

y no despertaba toda su furia.

39 Y seguía acordándose de que ellos eran carne,

de que el espíritu sale y no vuelve.

40 ¡Cuán a menudo se rebelaban contra él en el desierto,

lo hacían sentirse herido en el desierto árido!

41 Y vez tras vez ponían a Dios a prueba,

y causaban dolor aun al Santo de Israel.

42 No se acordaron de su mano,

del día en que los redimió del adversario,

43 de cómo puso sus señales en Egipto mismo

y sus milagros en el campo de Zoan;

44 y de cómo se puso a cambiar en sangre sus canales del Nilo,

de modo que no pudieron beber de sus propios arroyos.

45 Procedió a enviar sobre ellos tábanos, para que estos se los comieran;

y ranas, para que estas los arruinaran.

46 Y empezó a dar a las cucarachas el fruto de ellos,

y su afán a las langostas.

47 Se puso a matar la vid de ellos aun mediante el granizo,

y sus sicómoros mediante piedras de granizo.

48 Y procedió a entregar sus bestias de carga aun al granizo,

y su ganado a la fiebre llameante.

49 Se puso a enviar sobre ellos su cólera ardiente,

furor y denunciación y angustia,

diputaciones de ángeles que traían calamidad.

50 Procedió a preparar un sendero para su cólera.

No detuvo el alma de ellos de la muerte misma;

y la vida de ellos la entregó aun a la peste.

51 Por fin derribó a todos los primogénitos de Egipto,

al principio de la facultad generativa de ellos en las tiendas de Cam.

52 Después hizo que su pueblo partiera lo mismo que un rebaño,

y los condujo como un hato en el desierto.

53 Y siguió guiándolos en seguridad, y no sintieron pavor;

y el mar cubrió a sus enemigos mismos.

54 Y procedió a traerlos a su territorio santo,

a esta región montañosa que su diestra adquirió.

55 Y a causa de ellos gradualmente expulsó a las naciones,

y por el cordel de medir se puso a asignarles una herencia,

de modo que hizo residir en sus propios hogares a las tribus de Israel.

56 Y ellos empezaron a probar a Dios el Altísimo y a rebelarse contra él,

y no guardaron sus recordatorios.

57 También siguieron volviéndose atrás y obrando traidoramente como sus antepasados;

dieron la vuelta como un arco flojo.

58 Y siguieron ofendiéndolo con sus lugares altos,

y con sus imágenes esculpidas siguieron incitándolo a celos.

59 Dios oyó, y se puso furioso,

y por eso menospreció en gran manera a Israel.

60 Y por fin abandonó el tabernáculo de Siló,

la tienda en que residió entre los hombres terrestres.

61 Y procedió a dar su fuerza aun al cautiverio,

y su hermosura en mano del adversario.

62 Y siguió entregando su pueblo a la espada misma,

y contra su herencia se puso furioso.

63 Un fuego comió a sus jóvenes,

y sus vírgenes no fueron alabadas.

64 En cuanto a sus sacerdotes, cayeron por la espada misma,

y las propias viudas de ellos no se entregaron al lloro.

65 Entonces Jehová empezó a despertar como de dormir,

cual poderoso que se desembriaga del vino.

66 Y se puso a derribar a sus adversarios desde atrás;

les dio un oprobio de duración indefinida.

67 Y procedió a rechazar la tienda de José;

y no escogió a la tribu de Efraín.

68 Antes bien, escogió a la tribu de Judá,

el monte Sión, que él amó.

69 Y empezó a edificar su santuario justamente como las alturas,

como la tierra que ha fundado hasta tiempo indefinido.

70 Y así escogió a David su siervo,

y lo tomó de los apriscos del rebaño.

71 De seguir las hembras que amamantaban

lo trajo para ser pastor sobre Jacob, su pueblo,

y sobre Israel, su herencia.

72 Y él se puso a pastorearlos conforme a la integridad de su corazón,

y con la destreza de sus manos se puso a guiarlos.

Salmos

Melodía de Asaf.

79 Oh Dios, las naciones han entrado en tu herencia;

han contaminado tu santo templo;

han convertido a Jerusalén en un montón de ruinas.

2 Han dado el cuerpo muerto de tus siervos por alimento a las aves de los cielos,

la carne de los que te son leales a las bestias salvajes de la tierra.

3 Han derramado la sangre de ellos como agua

todo en derredor de Jerusalén, y no hay nadie que entierre.

4 Hemos llegado a ser un oprobio a nuestros vecinos,

un escarnio y una mofa a los que están alrededor de nosotros.

5 ¿Hasta cuándo, oh Jehová, estarás enojado? ¿Para siempre?

¿Hasta cuándo arderá tu ardor justamente como fuego?

6 Derrama tu furia sobre las naciones que no te han conocido,

y sobre los reinos que no han invocado tu propio nombre.

7 Porque se han comido a Jacob,

y han hecho que el propio lugar de habitación de él sea desolado.

8 No recuerdes contra nosotros los errores de antecesores.

¡Apresúrate! Que se presenten tus misericordias ante nosotros,

porque hemos quedado grandemente empobrecidos.

9 Ayúdanos, oh Dios de nuestra salvación,

por la gloria de tu nombre;

y líbranos y encubre nuestros pecados por causa de tu nombre.

10 ¿Por qué deben decir las naciones: “¿Dónde está su Dios?”?

Dése a conocer entre las naciones, ante nuestros ojos,

la venganza de la sangre de tus siervos que ha sido derramada.

11 Que el suspirar del prisionero entre aun delante de ti.

Conforme a la grandeza de tu brazo, conserva a los designados a muerte.

12 Y paga a nuestros vecinos siete veces en su seno

su vituperio con que te han vituperado, oh Jehová.

13 En cuanto a nosotros tu pueblo y el rebaño de tu apacentamiento,

te daremos gracias hasta tiempo indefinido;

de generación en generación declararemos tu alabanza.

Salmos

Al director sobre Los Lirios. Recordatorio. De Asaf. Melodía.

80 Oh Pastor de Israel, de veras presta oído,

tú que estás conduciendo a José justamente como a un rebaño.

Oh, tú que estás sentado sobre los querubines, resplandece, sí.

2 Delante de Efraín y Benjamín y Manasés de veras despierta tu poderío,

y ven, sí, a nuestra salvación.

3 Oh Dios, tráenos de vuelta;

y haz brillar tu rostro, para que seamos salvos.

4 Oh Jehová Dios de los ejércitos, ¿hasta cuándo tendrás que humear irritado contra la oración de tu pueblo?

5 Les has hecho comer el pan de lágrimas,

y sigues haciéndoles beber lágrimas sobre lágrimas en gran medida.

6 Nos pones por contienda a nuestros vecinos,

y nuestros mismísimos enemigos siguen haciendo escarnio a su antojo.

7 Oh Dios de los ejércitos, tráenos de vuelta;

y haz brillar tu rostro, para que seamos salvos.

8 Procediste a hacer partir de Egipto una vid.

Seguiste expulsando las naciones, para que la pudieras plantar.

9 Hiciste un sitio libre delante de ella, para que se arraigara y llenara la tierra.

10 Las montañas fueron cubiertas con la sombra de ella,

y los cedros de Dios con sus ramas mayores.

11 Gradualmente ella envió sus ramas mayores hasta el mar,

y hasta el Río sus ramitas.

12 ¿Por qué has derribado sus muros de piedra,

y por qué han arrancado de ella todos los que van pasando por el camino?

13 Un jabalí de la selva sigue comiéndosela,

y los tropeles de animales del campo abierto siguen paciendo en ella.

14 Oh Dios de los ejércitos, vuelve, por favor;

mira desde el cielo y ve y cuida de esta vid,

15 y de la cepa que tu diestra ha plantado,

y mira al hijo a quien tú has hecho fuerte para ti mismo.

16 Está quemada con fuego, cortada.

Por la reprensión de tu rostro perecen.

17 Resulte estar tu mano sobre el hombre de tu diestra,

sobre el hijo de la humanidad a quien has hecho fuerte para ti mismo,

18 y de ti no nos volveremos.

Quieras conservarnos vivos, para que invoquemos tu propio nombre.

19 Oh Jehová Dios de los ejércitos, tráenos de vuelta;

haz brillar tu rostro, para que seamos salvos.

Salmos

Al director sobre el Guitit. De Asaf.

81 Oh, clamen ustedes gozosamente a Dios nuestra fuerza;

griten en triunfo al Dios de Jacob.

2 Toquen una melodía y tomen una pandereta,

el arpa agradable junto con el instrumento de cuerdas.

3 En la luna nueva, toquen el cuerno;

en la luna llena, para el día de nuestra fiesta.

4 Porque es una disposición reglamentaria para Israel,

una decisión judicial del Dios de Jacob.

5 Como recordatorio él lo impuso a José mismo,

cuando iba saliendo sobre la tierra de Egipto.

Un lenguaje que yo no conocía seguí oyendo.

6 “Yo aparté su hombro aun de [la] carga;

sus propias manos quedaron libres hasta del cesto.

7 En angustia llamaste, y procedí a librarte;

empecé a responderte en el lugar oculto del trueno.

Me puse a examinarte junto a las aguas de Meribá. Sélah.

8 Oye, oh pueblo mío, y ciertamente daré testimonio contra ti,

oh Israel, si me escuchas.

9 En medio de ti no resultará haber dios extraño;

y no te inclinarás ante un dios extranjero.

10 Yo, Jehová, soy Dios tuyo,

Aquel que te hizo subir de la tierra de Egipto.

Abre bien la boca, y yo la llenaré.

11 Pero mi pueblo no ha escuchado mi voz;

e Israel mismo no ha mostrado disposición favorable para conmigo.

12 Y por eso dejé que fueran en la terquedad de su corazón;

fueron andando en sus propios consejos.

13 ¡Oh, que mi pueblo estuviera escuchándome,

oh, que Israel mismo anduviera en mis caminos mismos!

14 A sus enemigos yo fácilmente sojuzgaría,

y contra sus adversarios volvería mi mano.

15 En cuanto a los que odian intensamente a Jehová, vendrán a él encogidos de temor,

y su tiempo resultará ser hasta tiempo indefinido.

16 Y él seguirá alimentándolo de la grosura del trigo,

y de la roca yo te satisfaré con miel misma.”

Salmos

Canción. Melodía de Asaf.

83 Oh Dios, no haya silencio de parte tuya;

no te quedes mudo, y no permanezcas quieto, oh Divino.

2 Pues, ¡mira!, tus mismos enemigos están en alboroto;

y los mismos que te odian intensamente han levantado la cabeza.

3 Contra tu pueblo astutamente continúan su habla confidencial;

y conspiran contra aquellos a quienes ocultas.

4 Han dicho: “Vengan y raigámoslos para que no sean nación,

para que el nombre de Israel no sea recordado más”.

5 Porque con el corazón han intercambiado consejos unidamente;

contra ti procedieron a celebrar aun un pacto,

6 las tiendas de Edom y los ismaelitas, Moab y los hagritas,

7 Guebal y Ammón y Amaleq,

Filistea junto con los habitantes de Tiro.

8 También, Asiria misma se ha unido a ellos;

han llegado a servir de brazo a los hijos de Lot. Sélah.

9 Hazles como a Madián, como a Sísara,

como a Jabín en el valle torrencial de Cisón.

10 Fueron aniquilados en En-dor;

llegaron a ser estiércol para el suelo.

11 En cuanto a sus nobles, haz que estos sean como Oreb y como Zeeb,

y como Zébah y como Zalmuná a todos sus adalides,

12 que han dicho: “Tomemos posesión de los lugares de habitación de Dios para nosotros”.

13 Oh Dios mío, hazlos como un remolino de cardos,

como rastrojo delante de un viento.

14 Como un fuego que quema el bosque

y como una llama que abrasa las montañas,

15 justamente así quieras seguir tras ellos con tu tormenta

y quieras perturbarlos con tu propio viento de tempestad.

16 Llena sus rostros de deshonra,

para que la gente busque tu nombre, oh Jehová.

17 Oh, sean avergonzados y perturbados para todo tiempo,

y queden corridos y perezcan;

18 para que la gente sepa que tú, cuyo nombre es Jehová,

tú solo eres el Altísimo sobre toda la tierra.

Salmos

Para el director sobre el Guitit. De los hijos de Coré. Melodía.

84 ¡Cuán amable es tu magnífico tabernáculo,

oh Jehová de los ejércitos!

2 Mi alma ha anhelado, y también se ha consumido, en su vivo deseo por los patios de Jehová.

Mi propio corazón y mi mismísima carne claman gozosamente al Dios vivo.

3 Hasta el pájaro mismo ha hallado una casa,

y la golondrina un nido para sí,

donde ella ha puesto sus polluelos...

¡tu magnífico altar, oh Jehová de los ejércitos, Rey mío y Dios mío!

4 ¡Felices son los que moran en tu casa!

Todavía siguen alabándote. Sélah.

5 Felices son los hombres cuya fuerza está en ti,

en cuyo corazón están las calzadas.

6 Pasando por la llanura baja de los arbustos bekja,

la convierten en un manantial mismo;

aun con bendiciones el instructor se envuelve.

7 Seguirán andando de energía vital en energía vital;

cada uno se presenta a Dios en Sión.

8 Oh Jehová Dios de los ejércitos, de veras oye mi oración;

presta oído, sí, oh Dios de Jacob. Sélah.

9 Oh, escudo nuestro, mira, oh Dios,

y tiende la vista sobre el rostro de tu ungido.

10 Porque un día en tus patios es mejor que mil en otro lugar.

He escogido estar de pie al umbral en la casa de mi Dios

más bien que ir de acá para allá en las tiendas de la iniquidad.

11 Porque Jehová Dios es sol y escudo;

favor y gloria son lo que él da.

Jehová mismo no retendrá nada que sea bueno de los que andan exentos de falta.

12 Oh Jehová de los ejércitos, feliz es el hombre que está confiando en ti.

Salmos

Para el director. De los hijos de Coré. Melodía.

85 Te has complacido, oh Jehová, en tu tierra;

has traído de vuelta a los de Jacob que fueron llevados cautivos.

2 Has perdonado el error de tu pueblo;

has cubierto todo su pecado. Sélah.

3 Has controlado todo tu furor;

te has vuelto atrás del calor de tu cólera.

4 Recógenos de vuelta, oh Dios de nuestra salvación,

y descontinúa tu irritación con nosotros.

5 ¿Estarás enojado con nosotros hasta tiempo indefinido?

¿Prolongarás tu cólera a generación tras generación?

6 ¿No volverás tú mismo a avivarnos,

para que tu pueblo mismo se regocije en ti?

7 Muéstranos, oh Jehová, tu bondad amorosa,

y quieras darnos tu salvación.

8 Ciertamente oiré lo que el Dios verdadero Jehová haya de hablar,

porque él hablará paz a su pueblo y a los que le son leales,

pero no vuelvan ellos a la confianza en sí mismos.

9 De seguro su salvación está cerca de los que le temen,

para que la gloria resida en nuestra tierra.

10 En cuanto a la bondad amorosa y el apego a la verdad, se han encontrado;

la justicia y la paz... se han besado.

11 El apego a la verdad mismo brotará de la mismísima tierra,

y la justicia misma mirará desde los mismísimos cielos.

12 También, Jehová, por su parte, dará lo que es bueno,

y nuestra propia tierra dará su fruto.

13 Delante de él la justicia misma andará,

y ella hará de sus pasos un camino.

Salmos

Oración de David.

86 Inclina, oh Jehová, tu oído. Respóndeme,

porque estoy afligido y soy pobre.

2 Oh, guarda mi alma, sí, porque soy leal.

Salva a tu siervo —tú eres mi Dios— que está confiando en ti.

3 Muéstrame favor, oh Jehová,

porque a ti sigo clamando todo el día.

4 Regocija el alma de tu siervo,

porque a ti, oh Jehová, levanto mi mismísima alma.

5 Porque tú, oh Jehová, eres bueno y estás listo para perdonar;

y la bondad amorosa para con todos los que te invocan es abundante.

6 Presta oído, sí, oh Jehová, a mi oración;

y de veras presta atención a la voz de mis súplicas.

7 En el día de mi angustia ciertamente te invocaré,

porque tú me responderás.

8 No hay ninguno como tú entre los dioses, oh Jehová,

ni hay obras como las tuyas.

9 Todas las naciones que has hecho vendrán ellas mismas,

y se inclinarán delante de ti, oh Jehová,

y darán gloria a tu nombre.

10 Porque tú eres grande y estás haciendo cosas maravillosas;

tú eres Dios, tú solo.

11 Instrúyeme, oh Jehová, acerca de tu camino.

Andaré en tu verdad.

Unifica mi corazón para que tema tu nombre.

12 Te elogio, oh Jehová Dios mío, con todo mi corazón,

y ciertamente glorificaré tu nombre hasta tiempo indefinido,

13 porque tu bondad amorosa es grande para conmigo,

y has librado mi alma del Seol, de su lugar más bajo.

14 Oh Dios, los presuntuosos mismos se han levantado contra mí;

y la mismísima asamblea de los tiránicos ha buscado mi alma,

y no te han puesto enfrente de sí.

15 Pero tú, oh Jehová, eres Dios misericordioso y benévolo,

tardo para la cólera y abundante en bondad amorosa y apego a la verdad.

16 Dirígete a mí y muéstrame favor.

Da, sí, tu fuerza a tu siervo,

y de veras salva al hijo de tu esclava.

17 Efectúa conmigo una señal que signifique bondad,

para que la vean los que me odian y se avergüencen.

Porque tú mismo, oh Jehová, me has ayudado y me has consolado.

Salmos

Canción, melodía de los hijos de Coré. Al director sobre Mahalat para dar respuestas. Maskil de Hemán el ezrahíta.

88 Oh Jehová, el Dios de mi salvación,

de día he clamado,

por la noche también enfrente de ti.

2 Delante de ti llegará mi oración.

Inclina tu oído a mi clamor rogativo.

3 Porque suficiente ha tenido mi alma de calamidades,

y mi misma vida ha llegado a estar en contacto hasta con el Seol.

4 Se me ha contado entre los que van bajando al hoyo;

he llegado a ser como un hombre físicamente capacitado sin fuerza,

5 puesto en libertad entre los muertos mismos,

como los que han recibido muerte que yacen en la sepultura,

de quienes ya no te has acordado,

y que han sido cortados de tu propia mano ayudadora.

6 Me has puesto en un hoyo de las profundidades más bajas,

en lugares oscuros, en un abismo grande.

7 Sobre mí tu furia se ha arrojado,

y con todas tus olas rompientes me has afligido. Sélah.

8 Has alejado de mí a mis conocidos;

me has puesto como algo muy detestable a ellos.

Me hallo restringido y no puedo salir.

9 Mi propio ojo ha languidecido a causa de mi aflicción.

Te he invocado, oh Jehová, todo el día;

a ti he extendido las palmas de mis manos.

10 Para los que están muertos, ¿harás una maravilla?

¿O se levantarán los mismísimos que están impotentes en la muerte,

te elogiarán? Sélah.

11 ¿Se declarará tu bondad amorosa en la sepultura misma,

tu fidelidad en el lugar de la destrucción?

12 ¿Se conocerá una maravilla tuya en la oscuridad misma,

o tu justicia en la tierra del olvido?

13 Y sin embargo a ti, oh Jehová, yo mismo he clamado por ayuda,

y de mañana mi propia oración sigue presentándose delante de ti.

14 ¿Por qué, oh Jehová, desechas mi alma?

¿Por qué mantienes tu rostro oculto de mí?

15 Estoy afligido y a punto de expirar desde la muchachez en adelante;

a gran grado he soportado cosas aterradoras procedentes de ti.

16 Sobre mí han pasado los destellos de tu cólera ardiente;

terrores procedentes de ti mismo me han reducido a silencio.

17 Me han cercado como aguas todo el día;

me han rodeado todos a la misma vez.

18 Has alejado de mí a amigo y compañero;

mis conocidos son un lugar oscuro.

Salmos

Maskil. De Etán el ezrahíta.

89 Acerca de las expresiones de bondad amorosa de Jehová ciertamente cantaré aun hasta tiempo indefinido.

Por generación tras generación daré a conocer tu fidelidad con mi boca.

2 Porque he dicho: “La bondad amorosa quedará edificada aun hasta tiempo indefinido;

en cuanto a los cielos, mantienes tu fidelidad firmemente establecida en ellos”.

3 “He celebrado un pacto para con mi escogido;

he jurado a David mi siervo:

4 ‘Aun hasta tiempo indefinido estableceré firmemente tu descendencia,

y ciertamente edificaré tu trono hasta generación tras generación’.” Sélah.

5 Y los cielos elogiarán tu maravilloso acto, oh Jehová,

sí, tu fidelidad en la congregación de los santos.

6 Porque, ¿quién en los cielos nublados puede ser comparado a Jehová?

¿Quién puede parecerse a Jehová entre los hijos de Dios?

7 A Dios ha de tenérsele respetuoso temor en medio del grupo íntimo de santos;

él es grande e inspirador de temor sobre todos los que están a su alrededor.

8 Oh Jehová Dios de los ejércitos,

¿quién es vigoroso como tú, oh Jah?

Y tu fidelidad está todo en derredor tuyo.

9 Tú estás gobernando sobre la hinchazón del mar;

cuando levanta sus olas, tú mismo las calmas.

10 Tú mismo has aplastado a Rahab, aun como a alguien que ha sido muerto.

Por el brazo de tu fuerza has esparcido a tus enemigos.

11 El cielo es tuyo, la tierra también es tuya;

la tierra productiva y lo que la llena... tú mismo los has fundado.

12 El norte y el sur... tú mismo los creaste;

Tabor y Hermón... en tu nombre claman gozosamente.

13 Un brazo con poderío es el tuyo,

tu mano es fuerte,

tu diestra es ensalzada.

14 Justicia y juicio son el lugar establecido de tu trono;

bondad amorosa y apego a la verdad mismos se presentan delante de tu rostro.

15 Feliz es el pueblo que conoce el gozoso gritar.

Oh Jehová, en la luz de tu rostro ellos siguen andando.

16 En tu nombre están gozosos todo el día,

y en tu justicia son ensalzados.

17 Porque tú eres la hermosura de su fuerza;

y por tu buena voluntad nuestro cuerno es ensalzado.

18 Porque nuestro escudo pertenece a Jehová,

y nuestro rey pertenece al Santo de Israel.

19 En aquel tiempo hablaste en una visión a los que te son leales,

y procediste a decir:

“He colocado ayuda sobre un poderoso;

he ensalzado a un escogido de entre el pueblo.

20 He hallado a David mi siervo

—con mi aceite santo lo he ungido—,

21 con quien mi propia mano será firme,

a quien mi propio brazo también fortalecerá.

22 Ningún enemigo le impondrá exacciones,

ni lo afligirá ningún hijo de la injusticia.

23 Y de delante de él trituré a sus adversarios,

y a los que lo odiaban intensamente seguí asestando golpes.

24 Y mi fidelidad y mi bondad amorosa están con él,

y en mi nombre su cuerno es ensalzado.

25 Y sobre el mar he puesto su mano

y sobre los ríos su diestra.

26 Él mismo clama a mí: ‘Tú eres mi Padre,

mi Dios y la Roca de mi salvación’.

27 También, yo mismo lo pondré como primogénito,

el altísimo de los reyes de la tierra.

28 Hasta tiempo indefinido conservaré mi bondad amorosa para con él,

y mi pacto le será fiel.

29 Y ciertamente estableceré su descendencia para siempre

y su trono como los días del cielo.

30 Si sus hijos dejan mi ley

y no andan en mis decisiones judiciales,

31 si profanan mis propios estatutos

y no guardan mis propios mandamientos,

32 entonces tendré que dirigir mi atención a su transgresión aun con una vara,

y a su error aun con golpes.

33 Pero mi bondad amorosa no la descontinuaré de él,

ni resultaré falso en cuanto a mi fidelidad.

34 No profanaré mi pacto,

y la expresión procedente de mis labios no cambiaré.

35 Una vez he jurado en mi santidad,

a David ciertamente no diré mentiras.

36 Su descendencia misma resultará ser aun hasta tiempo indefinido,

y su trono como el sol enfrente de mí.

37 Como la luna será firmemente establecido por tiempo indefinido,

y como testigo fiel en los cielos nublados”. Sélah.

38 Pero tú... tú has desechado, y sigues menospreciando;

te has enfurecido para con tu ungido.

39 Has rechazado con desdén el pacto de tu siervo;

has profanado su diadema hasta la mismísima tierra.

40 Has derribado todos sus apriscos de piedra;

has convertido en ruina sus fortificaciones.

41 Todos los que han ido pasando por el camino lo han saqueado;

ha llegado a ser oprobio a sus vecinos.

42 Has ensalzado la diestra de sus adversarios;

has hecho que todos sus enemigos se regocijen.

43 Lo que es más, vuelves a tratar su espada como a opositor,

y has hecho que no gane terreno en la batalla.

44 Lo has hecho cesar de su lustre,

y su trono has arrojado a la mismísima tierra.

45 Has acortado los días de su juventud;

lo has envuelto en ignominia. Sélah.

46 ¿Hasta cuándo, oh Jehová, te mantendrás oculto? ¿Por todo tiempo?

¿Seguirá ardiendo tu furia justamente como un fuego?

47 Acuérdate de cuál es la duración de mi vida.

¿Acaso es totalmente en vano el que hayas creado a todos los hijos de los hombres?

48 ¿Qué hombre físicamente capacitado hay vivo que no haya de ver la muerte?

¿Puede proveer a su alma escape de la mano del Seol? Sélah.

49 ¿Dónde están tus anteriores actos de bondad amorosa, oh Jehová,

acerca de los cuales juraste a David en tu fidelidad?

50 Acuérdate, oh Jehová, del oprobio sobre tus siervos,

de que llevo en mi seno el oprobio de todos los muchos pueblos,

51 de cómo tus enemigos han vituperado, oh Jehová,

de cómo han vituperado las huellas de tu ungido.

52 Bendito sea Jehová hasta tiempo indefinido. Amén y Amén.

Salmos

LIBRO CUARTO

(Salmos 90 – 106)

Oración de Moisés, hombre del Dios verdadero.

90 Oh Jehová, tú mismo has resultado ser una verdadera morada para nosotros

durante generación tras generación.

2 Antes que nacieran las montañas mismas,

o tú procedieras a producir como con dolores de parto la tierra y el terreno productivo,

aun de tiempo indefinido a tiempo indefinido tú eres Dios.

3 Tú haces que el hombre mortal vuelva a la materia triturada,

y dices: “Vuélvanse, hijos de los hombres”.

4 Porque mil años son a tus ojos solo como el día de ayer cuando ha pasado,

y como una vigilia durante la noche.

5 Los has llevado arrollando; ellos llegan a ser un simple sueño;

a la mañana son justamente como la hierba verde que cambia.

6 Por la mañana produce flores y tiene que cambiar;

al atardecer se marchita y ciertamente se seca.

7 Porque nos hemos acabado en tu cólera,

y por tu furia hemos sido perturbados.

8 Has colocado nuestros errores precisamente enfrente de ti;

nuestras cosas escondidas, delante de tu rostro brillante.

9 Porque todos nuestros días han llegado a su declinación en tu furor;

hemos terminado nuestros años lo mismo que un susurro.

10 En sí mismos los días de nuestros años son setenta años;

y si debido a poderío especial son ochenta años,

sin embargo su insistencia está en penoso afán y cosas perjudiciales;

porque tiene que pasar rápidamente, y volamos.

11 ¿Quién hay que conozca la fuerza de tu cólera,

y tu furor conforme al temor de ti?

12 Muéstranos precisamente cómo contar nuestros días de tal manera

que hagamos entrar un corazón de sabiduría.

13 ¡De veras vuélvete, oh Jehová! ¿Hasta cuándo será?,

y siente pesar respecto a tus siervos.

14 Satisfácenos a la mañana con tu bondad amorosa,

para que clamemos gozosamente y nos regocijemos durante todos nuestros días.

15 Haznos regocijar con correspondencia a los días en que nos has afligido,

los años en que hemos visto calamidad.

16 Aparezca tu actividad a tus propios siervos,

y tu esplendor sobre sus hijos.

17 Y resulte estar sobre nosotros la agradabilidad de Jehová nuestro Dios,

y de veras establece firmemente sobre nosotros la obra de nuestras manos.

Sí, la obra de nuestras manos, de veras establécela firmemente.

Salmos

91 Cualquiera que more en el lugar secreto del Altísimo

se conseguirá alojamiento bajo la mismísima sombra del Todopoderoso.

2 Ciertamente diré a Jehová: “Tú eres mi refugio y mi plaza fuerte,

mi Dios, en quien de veras confiaré”.

3 Porque él mismo te librará de la trampa del pajarero,

de la peste que causa adversidades.

4 Con sus plumas remeras obstruirá el acceso a ti,

y debajo de sus alas te refugiarás.

Su apego a la verdad será un escudo grande y baluarte.

5 No tendrás miedo de nada pavoroso de noche,

ni de la flecha que vuela de día,

6 ni de la peste que anda en las tinieblas,

ni de la destrucción que despoja violentamente al mediodía.

7 Mil caerán a tu lado mismo,

y diez mil a tu diestra;

a ti no se te acercará.

8 Solo con tus ojos seguirás mirando,

y verás la retribución misma de los inicuos.

9 Porque tú dijiste: “Jehová es mi refugio”,

has hecho al Altísimo mismo tu morada;

10 no te acaecerá ninguna calamidad,

y ni siquiera una plaga se acercará a tu tienda.

11 Porque él dará a sus propios ángeles un mandato acerca de ti,

para que te guarden en todos tus caminos.

12 Sobre sus manos te llevarán,

para que no des con tu pie contra piedra alguna.

13 Sobre el león joven y la cobra pisarás;

hollarás al leoncillo crinado y a la culebra grande.

14 Porque en mí él ha puesto su cariño,

yo también le proveeré escape.

Lo protegeré porque ha llegado a conocer mi nombre.

15 Él me invocará, y yo le responderé.

Estaré con él en la angustia.

Lo libraré y lo glorificaré.

16 Con largura de días lo satisfaré,

y le haré ver la salvación por mí.

Salmos

Melodía, canción, para el día del sábado.

92 Es bueno dar gracias a Jehová,

y celebrar con melodía tu nombre, oh Altísimo;

2 informar por la mañana acerca de tu bondad amorosa,

y acerca de tu fidelidad durante las noches,

3 sobre un instrumento de diez cuerdas y sobre el laúd,

por música resonante en el arpa.

4 Porque me has regocijado, oh Jehová, a causa de tu actividad;

a causa de las obras de tus manos clamo gozosamente.

5 ¡Cuán grandes son tus obras, oh Jehová!

Muy profundos son tus pensamientos.

6 Ningún hombre irrazonable mismo los puede conocer,

y nadie que es estúpido puede entender esto.

7 Cuando los inicuos brotan como la vegetación,

y todos los practicantes de lo que es perjudicial florecen,

es para que sean aniquilados para siempre.

8 Pero tú estás en lo alto hasta tiempo indefinido, oh Jehová.

9 Pues, ¡mira!, tus enemigos, oh Jehová,

pues, ¡mira!, tus propios enemigos perecerán;

todos los practicantes de lo que es perjudicial serán separados unos de otros.

10 Pero tú ensalzarás mi cuerno como el de un toro salvaje;

me mojaré ligeramente con aceite fresco.

11 Y mi ojo pondrá la vista sobre mis opositores;

mis oídos oirán acerca de los mismísimos que se levantan contra mí, los malhechores.

12 El justo mismo florecerá como lo hace una palmera;

como lo hace el cedro en el Líbano, él crecerá y se hará grande.

13 Los que están plantados en la casa de Jehová,

en los patios de nuestro Dios, florecerán.

14 Todavía seguirán medrando durante la canicie

—gordos y frescos continuarán siendo—

15 para anunciar que Jehová es recto.

Él es mi Roca, en quien no hay injusticia.

Salmos

94 ¡Oh Dios de actos de venganza, Jehová,

oh Dios de actos de venganza, resplandece!

2 Álzate, oh Juez de la tierra.

Haz volver una retribución sobre los altivos.

3 ¿Hasta cuándo los inicuos, oh Jehová,

hasta cuándo los inicuos mismos van a alborozarse?

4 Siguen borboteando, siguen hablando desenfrenados;

todos los practicantes de lo que es perjudicial siguen vanagloriándose.

5 A tu pueblo, oh Jehová, siguen aplastando,

y a tu herencia siguen afligiendo.

6 A la viuda y al residente forastero matan,

y a los huérfanos de padre asesinan.

7 Y siguen diciendo: “Jah no ve;

y el Dios de Jacob no lo entiende”.

8 Entiendan, ustedes los que son irrazonables entre el pueblo;

y en cuanto a ustedes los estúpidos, ¿cuándo tendrán perspicacia?

9 Aquel que plantó el oído, ¿no puede oír?

O Aquel que formó el ojo, ¿no puede mirar?

10 Aquel que corrige a las naciones, ¿no puede censurar,

aun Aquel que enseña conocimiento a los hombres?

11 Jehová está conociendo los pensamientos de los hombres, que ellos son como una exhalación.

12 Feliz es el hombre físicamente capacitado a quien tú corriges, oh Jah,

y a quien tú enseñas con tu propia ley,

13 para darle tranquilidad de los días de calamidad,

hasta que al inicuo se le excave un hoyo.

14 Porque Jehová no desamparará a su pueblo,

ni dejará a su propia herencia.

15 Porque la decisión judicial volverá aun a la justicia,

y la seguirán todos los rectos de corazón.

16 ¿Quién se levantará por mí contra los malhechores?

¿Quién se pondrá de parte de mí contra los practicantes de nocividad?

17 Si no hubiera sido porque Jehová me dio auxilio,

en poco tiempo mi alma habría residido en el silencio.

18 Cuando dije: “Mi pie ciertamente se moverá con inseguridad”,

tu propia bondad amorosa, oh Jehová, siguió sustentándome.

19 Cuando mis pensamientos inquietantes llegaron a ser muchos dentro de mí,

tus propias consolaciones empezaron a acariciar mi alma.

20 ¿Acaso el trono que causa adversidades estará aliado contigo

mientras está forjando penoso afán mediante decreto?

21 Hacen ataques agudos contra el alma del justo

y pronuncian inicua aun la sangre del inocente.

22 Pero Jehová llegará a ser para mí una altura segura;

y mi Dios, la roca de mi refugio.

23 Y él volverá sobre ellos su nocividad

y los reducirá a silencio con su propia calamidad.

Jehová nuestro Dios los reducirá a silencio.

Salmos

95 ¡Oh, vengan, clamemos gozosamente a Jehová!

Gritemos en triunfo a nuestra Roca de salvación.

2 Lleguemos delante de su persona con acción de gracias;

con melodías gritemos en triunfo ante él.

3 Porque Jehová es un gran Dios

y un gran Rey sobre todos los demás dioses,

4 Aquel en cuya mano están las más recónditas profundidades de la tierra,

y a quien pertenecen los picos de las montañas;

5 a quien pertenece el mar, que él mismo hizo,

y cuyas propias manos formaron la tierra seca misma.

6 Oh, entren, adoremos e inclinémonos;

arrodillémonos delante de Jehová nuestro Hacedor.

7 Porque él es nuestro Dios, y nosotros somos el pueblo de su apacentamiento y las ovejas de su mano.

Hoy, si ustedes escuchan la propia voz de él,

8 no endurezcan su corazón como en Meribá,

como en el día de Masah en el desierto,

9 cuando sus antepasados me pusieron a prueba;

me examinaron, también vieron mi actividad.

10 Por cuarenta años seguí teniéndole asco a aquella generación,

y procedí a decir:

“Son un pueblo de corazón propenso a descaminarse,

y ellos mismos no han llegado a conocer mis caminos”;

11 respecto de quienes juré en mi cólera:

“Ciertamente no entrarán en mi lugar de descanso”.

Salmos

96 Canten a Jehová una canción nueva.

Canten a Jehová, oh gentes de toda la tierra.

2 Canten a Jehová, bendigan su nombre.

De día en día anuncien las buenas nuevas de salvación por él.

3 Declaren entre las naciones su gloria,

entre todos los pueblos sus maravillosas obras.

4 Porque Jehová es grande y ha de ser alabado en gran manera.

Es inspirador de temor más que todos los demás dioses.

5 Porque todos los dioses de los pueblos son dioses que nada valen;

pero en cuanto a Jehová, él ha hecho los mismísimos cielos.

6 Dignidad y esplendor están ante él;

fuerza y hermosura están en su santuario.

7 Atribuyan a Jehová, oh familias de los pueblos,

atribuyan a Jehová gloria y fuerza.

8 Atribuyan a Jehová la gloria que pertenece a su nombre;

lleven un regalo y entren en sus patios.

9 Inclínense ante Jehová en adorno santo;

estén con dolores fuertes a causa de él, oh gentes de toda la tierra.

10 Digan entre las naciones: “Jehová mismo ha llegado a ser rey.

La tierra productiva también queda firmemente establecida de modo que no se le puede hacer tambalear.

Él defenderá en rectitud la causa de los pueblos”.

11 Regocíjense los cielos, y esté gozosa la tierra.

Truene el mar y lo que lo llena.

12 Alborócese el campo abierto y cuanto hay en él.

Al mismo tiempo, prorrumpan gozosamente en gritos todos los árboles del bosque

13 delante de Jehová. Porque ha venido;

porque ha venido a juzgar la tierra.

Juzgará la tierra productiva con justicia,

y a los pueblos con su fidelidad.

Salmos

97 ¡Jehová mismo ha llegado a ser rey! Esté gozosa la tierra.

Regocíjense las muchas islas.

2 Nubes y densas tinieblas están todo en derredor de él;

justicia y juicio son el lugar establecido de su trono.

3 Delante de él un fuego mismo va,

y consume a sus adversarios todo en derredor.

4 Sus relámpagos alumbraron la tierra productiva;

la tierra vio, y llegó a estar con fuertes dolores.

5 Las montañas mismas procedieron a derretirse lo mismo que cera a causa de Jehová,

a causa del Señor de toda la tierra.

6 Los cielos han anunciado su justicia,

y todos los pueblos han visto su gloria.

7 Avergüéncense todos los que sirven a imagen tallada alguna,

los que están jactándose en dioses que nada valen.

Inclínense ante él, dioses todos.

8 Sión oyó, y empezó a regocijarse,

y los pueblos dependientes de Judá se pusieron gozosos

a causa de tus decisiones judiciales, oh Jehová.

9 Porque tú, oh Jehová, eres el Altísimo sobre toda la tierra;

estás muy alto en tu ascenso sobre todos los demás dioses.

10 Oh amadores de Jehová, odien lo que es malo.

Él está guardando las almas de los que le son leales;

de la mano de los inicuos los libra.

11 Luz misma ha relumbrado para el justo,

y regocijo aun para los rectos de corazón.

12 Regocíjense en Jehová, oh justos,

y den gracias a su santa mención conmemorativa.

Salmos

99 Jehová mismo ha llegado a ser rey. Agítense los pueblos.

Está sentado sobre los querubines. Retiemble la tierra.

2 Jehová es grande en Sión,

y es alto sobre todos los pueblos.

3 Elogien ellos tu nombre.

Grande e inspirador de temor, santo es este.

4 Y con la fuerza de un rey él ha amado el juicio.

Tú mismo has establecido firmemente la rectitud.

Juicio y justicia en Jacob son lo que tú mismo has efectuado.

5 Ensalcen ustedes a Jehová nuestro Dios, e inclínense ante el escabel de sus pies;

él es santo.

6 Moisés y Aarón estuvieron entre sus sacerdotes,

y Samuel estuvo entre los que invocaban su nombre.

Estuvieron clamando a Jehová, y él mismo siguió respondiéndoles.

7 En la columna de nube continuó hablándoles.

Ellos guardaron sus recordatorios y la disposición reglamentaria que él les dio.

8 Oh Jehová Dios nuestro, tú mismo les respondiste.

Un Dios que otorga perdón resultaste ser para ellos,

y que ejecuta venganza contra sus escandalosos hechos.

9 Ensalcen ustedes a Jehová nuestro Dios,

e inclínense ante su montaña santa.

Porque Jehová nuestro Dios es santo.

Salmos

De David. Melodía.

101 Acerca de bondad amorosa y juicio ciertamente cantaré.

A ti, oh Jehová, ciertamente produciré melodía.

2 De veras actuaré con discreción en un camino exento de falta.

¿Cuándo vendrás a mí?

Andaré en la integridad de mi corazón dentro de mi casa.

3 No pondré enfrente de mis ojos ninguna cosa que no sirva para nada.

El obrar de los que apostatan he odiado;

no se me pega.

4 Un corazón torcido se aparta de mí;

nada malo sé.

5 A cualquiera que calumnia a su compañero en secreto,

a ese reduzco a silencio.

A cualquiera de ojos altivos y de corazón arrogante,

a ese no puedo aguantar.

6 Mis ojos están sobre los fieles de la tierra,

para que moren conmigo.

El que anda en un camino exento de falta,

ese es el que me servirá de ministro.

7 No morará dentro de mi casa ningún obrador de artimañas.

En cuanto a cualquiera que habla falsedades, no estará firmemente establecido

enfrente de mis ojos.

8 Cada mañana reduzco a silencio a todos los inicuos de la tierra,

para cortar de la ciudad de Jehová a todos los practicantes de lo que es perjudicial.

Salmos

Una oración del afligido en caso de que se ponga endeble y derrame su preocupación delante de Jehová mismo.

102 Oh Jehová, de veras oye mi oración;

y llegue a ti mi propio clamor por ayuda.

2 No ocultes de mí tu rostro el día en que me halle en grave aprieto.

Inclina a mí tu oído;

en el día que llame, apresúrate, respóndeme.

3 Porque mis días se han acabado tal como humo,

y mis huesos mismos han quedado al rojo como un fogón.

4 Mi corazón ha sido herido tal como vegetación, y está seco,

pues me he olvidado de comer mi alimento.

5 A causa del sonido de mi suspirar,

mis huesos se han pegado a mi carne.

6 De veras me parezco al pelícano del desierto.

He venido a ser como un mochuelo de lugares desolados.

7 Me he demacrado,

y he venido a ser como un pájaro aislado sobre un techo.

8 Todo el día mis enemigos me han vituperado.

Los que me ponen en ridículo han jurado hasta por mí.

9 Pues he comido ceniza misma igual que pan;

y las cosas que bebo las he mezclado aun con lloro,

10 a causa de tu denunciación y tu indignación;

porque me has alzado, para que puedas desecharme.

11 Mis días son como una sombra que ha declinado,

y yo mismo estoy seco como simple vegetación.

12 En cuanto a ti, oh Jehová, hasta tiempo indefinido morarás,

y la mención conmemorativa de ti será por generación tras generación.

13 Tú mismo te levantarás, le tendrás misericordia a Sión,

porque es la sazón de serle favorable,

porque el tiempo señalado ha llegado.

14 Porque tus siervos se han complacido en sus piedras,

y hacia su polvo dirigen su favor.

15 Y las naciones temerán el nombre de Jehová,

y todos los reyes de la tierra tu gloria.

16 Porque Jehová ciertamente edificará a Sión;

él tiene que aparecer en su gloria.

17 Ciertamente se volverá hacia la oración de los que están despojados de todo,

y no despreciará su oración.

18 Esto se escribe para la generación futura;

y el pueblo que ha de ser creado alabará a Jah.

19 Porque él ha mirado desde su santa altura,

desde los mismísimos cielos Jehová mismo ha mirado aun a la tierra,

20 para oír el suspirar del prisionero,

para desatar a los que están señalados para la muerte;

21 para que el nombre de Jehová se declare en Sión,

y su alabanza en Jerusalén,

22 cuando los pueblos se junten a una,

y los reinos, para servir a Jehová.

23 Él afligió mi poder en el camino,

acortó mis días.

24 Procedí a decir: “Oh Dios mío,

no me quites en la mitad de mis días;

tus años son durante todas las generaciones.

25 Hace mucho tú colocaste los fundamentos de la tierra misma,

y los cielos son la obra de tus manos.

26 Ellos mismos perecerán, pero tú mismo quedarás en pie;

e igual que una prenda de vestir todos ellos se gastarán.

Igual que ropa los reemplazarás, y ellos terminarán su turno.

27 Pero tú eres el mismo, y tus propios años no se completarán.

28 Los hijos de tus siervos continuarán residiendo;

y delante de ti su propia prole será firmemente establecida”.

Salmos

De David.

103 Bendice a Jehová, oh alma mía;

aun cuanto hay en mí, su santo nombre.

2 Bendice a Jehová, oh alma mía,

y no olvides todos sus hechos,

3 aquel que está perdonando todo tu error,

que está sanando todas tus dolencias,

4 que está reclamando tu vida del hoyo mismo,

que te está coronando con bondad amorosa y misericordias,

5 que está satisfaciendo tu vida entera con lo que es bueno;

tu juventud sigue renovándose tal como la de un águila.

6 Jehová está ejecutando actos de justicia

y decisiones judiciales para todos los que están siendo defraudados.

7 Dio a conocer sus caminos a Moisés,

sus tratos hasta a los hijos de Israel.

8 Jehová es misericordioso y benévolo,

tardo para la cólera y abundante en bondad amorosa.

9 No por todo tiempo seguirá señalando faltas,

ni hasta tiempo indefinido se quedará resentido.

10 No ha hecho con nosotros aun conforme a nuestros pecados;

ni conforme a nuestros errores ha traído sobre nosotros lo que merecemos.

11 Porque así como los cielos son más altos que la tierra,

su bondad amorosa es superior para con los que le temen.

12 Tan lejos como está el naciente del poniente,

así de lejos ha puesto de nosotros nuestras transgresiones.

13 Como un padre muestra misericordia a sus hijos,

Jehová ha mostrado misericordia a los que le temen.

14 Pues él mismo conoce bien la formación de nosotros,

y se acuerda de que somos polvo.

15 En cuanto al hombre mortal, sus días son como los de la hierba verde;

como la flor del campo es como florece.

16 Porque un simple viento tiene que pasar sobre ella, y ya no es más;

y su lugar no la reconoce más.

17 Pero la bondad amorosa de Jehová es de tiempo indefinido aun hasta tiempo indefinido

para con los que le temen,

y su justicia para los hijos de los hijos,

18 para con los que guardan su pacto

y para con los que se acuerdan de sus órdenes para llevarlas a cabo.

19 Jehová mismo ha establecido firmemente su trono en los cielos mismos;

y sobre toda cosa su propia gobernación real ha tenido la dominación.

20 Bendigan a Jehová, oh ángeles suyos, poderosos en potencia, que llevan a cabo su palabra,

mediante escuchar la voz de su palabra.

21 Bendigan a Jehová, todos los ejércitos suyos,

ministros suyos, que hacen su voluntad.

22 Bendigan a Jehová, todas las obras suyas,

en todos los lugares de su dominación.

Bendice a Jehová, oh alma mía.

Salmos

104 Bendice a Jehová, oh alma mía.

Oh Jehová Dios mío, te has mostrado muy grande.

Con dignidad y esplendor te has vestido,

2 al envolverte en luz como en una prenda de vestir,

y extender los cielos como una tela de tienda,

3 Aquel que edifica sus cámaras de arriba con vigas en las aguas mismas,

que hace de las nubes su carro,

que anda sobre las alas del viento,

4 que hace a sus ángeles espíritus,

a sus ministros un fuego devorador.

5 Él ha fundado la tierra sobre sus lugares establecidos;

no se le hará tambalear hasta tiempo indefinido, ni para siempre.

6 Con una profundidad acuosa precisamente como una prenda de vestir la cubriste.

Las aguas estaban situadas por encima de las montañas mismas.

7 A tu reprensión empezaron a huir;

al sonido de tu trueno se les hizo ir corriendo en pánico

8 —montañas procedieron a ascender,

llanuras-valles procedieron a descender—

al lugar que tú has fundado para ellas.

9 Un límite fijaste, más allá del cual no deberían pasar,

para que no volvieran a cubrir la tierra.

10 Él está enviando manantiales en los valles torrenciales;

entre las montañas siguen yendo.

11 De continuo dan de beber a todas las bestias salvajes del campo abierto;

las cebras con regularidad apagan su sed.

12 Por encima de ellos posan las criaturas voladoras de los cielos;

de entre el espeso follaje siguen emitiendo sonido.

13 Él está regando las montañas desde sus cámaras de arriba.

Con el fruto de tus obras la tierra queda satisfecha.

14 Él está haciendo brotar hierba verde para las bestias,

y vegetación para el servicio de la humanidad,

para hacer salir alimento de la tierra,

15 y vino que regocija el corazón del hombre mortal,

para hacer brillar el rostro con aceite,

y pan que sustenta el mismísimo corazón del hombre mortal.

16 Los árboles de Jehová están satisfechos,

los cedros del Líbano que él plantó,

17 donde los pájaros mismos hacen nidos.

En cuanto a la cigüeña, los enebros son su casa.

18 Las montañas altas son para las cabras monteses;

los peñascos son un refugio para los damanes.

19 Él ha hecho la luna para tiempos señalados;

el sol mismo conoce bien dónde se pone.

20 Tú causas oscuridad, para que se haga de noche;

en ella todos los animales salvajes del bosque se ponen en movimiento.

21 Los leoncillos crinados están rugiendo por la presa

y por buscar su alimento de Dios mismo.

22 El sol empieza a brillar... se retiran,

y se echan en sus propios escondites.

23 Sale el hombre a su actividad

y a su servicio hasta el atardecer.

24 ¡Cuántas son tus obras, oh Jehová!

Con sabiduría las has hecho todas.

La tierra está llena de tus producciones.

25 En cuanto a este mar, tan grande y ancho,

allí hay cosas movientes sin número,

criaturas vivientes, pequeñas así como grandes.

26 Allí van las naves;

en cuanto a Leviatán, lo has formado para que juegue en él.

27 Todos ellos... te siguen esperando

para que les des su alimento a su tiempo.

28 Lo que les das, ellos lo recogen.

Abres tu mano... se satisfacen con cosas buenas.

29 Si ocultas tu rostro, se perturban.

Si les quitas su espíritu, expiran,

y a su polvo vuelven.

30 Si envías tu espíritu, son creados;

y haces nueva la faz del suelo.

31 La gloria de Jehová resultará ser hasta tiempo indefinido.

Jehová se regocijará en sus obras.

32 Él está mirando a la tierra, y ella tiembla;

toca las montañas, y humean.

33 Ciertamente cantaré a Jehová durante toda mi vida;

ciertamente produciré melodía a mi Dios mientras yo sea.

34 Sea placentera mi meditación acerca de él.

Yo, por mi parte, me regocijaré en Jehová.

35 Los pecadores serán acabados de sobre la tierra;

y en cuanto a los inicuos, ya no serán.

Bendice a Jehová, oh alma mía. ¡Alaben a Jah!

Salmos

105 Den gracias a Jehová, invoquen su nombre,

den a conocer entre los pueblos sus tratos.

2 Cántenle, prodúzcanle melodía,

interésense intensamente en todas sus maravillosas obras.

3 Jáctense en el santo nombre de él.

Regocíjese el corazón de los que buscan a Jehová.

4 Procuren hallar a Jehová y su fuerza.

Busquen su rostro constantemente.

5 Acuérdense de sus maravillosas obras que él ha ejecutado,

de sus milagros y de las decisiones judiciales de su boca,

6 oh descendencia de Abrahán su siervo,

ustedes, los hijos de Jacob, sus escogidos.

7 Él es Jehová nuestro Dios.

Sus decisiones judiciales están en toda la tierra.

8 Él se ha acordado de su pacto aun hasta tiempo indefinido,

de la palabra que él mandó, a mil generaciones,

9 el cual pacto celebró con Abrahán,

y de su declaración jurada a Isaac,

10 y la cual declaración él mantuvo fija como disposición reglamentaria aun a Jacob,

como pacto de duración indefinida aun a Israel,

11 diciendo: “Te daré la tierra de Canaán

como el lote de la herencia de ustedes”.

12 Esto era cuando ellos resultaban ser pocos en número,

sí, muy pocos, y residentes forasteros en ella.

13 Y ellos siguieron andando de nación en nación,

de un reino a otro pueblo.

14 No permitió que ningún humano los defraudara,

antes bien, a causa de ellos censuró a reyes,

15 diciendo: “No toquen ustedes a mis ungidos,

y a mis profetas no hagan nada malo”.

16 Y procedió a llamar un hambre sobre la tierra;

quebró toda vara alrededor de la cual se suspendían panes anulares.

17 Envió delante de ellos a un hombre

que fue vendido para ser esclavo, José.

18 Con grilletes afligieron sus pies,

en hierros entró su alma;

19 hasta el tiempo en que vino su palabra,

el dicho mismo de Jehová lo refinó.

20 El rey envió para soltarlo,

el gobernante de los pueblos, para dejarlo ir libre.

21 Lo puso como amo de su casa

y como gobernante sobre toda su propiedad,

22 para atar a sus príncipes según agradara a su alma,

y para que enseñara sabiduría hasta a sus hombres de edad madura.

23 E Israel procedió a entrar en Egipto,

y Jacob mismo residió como forastero en la tierra de Cam.

24 Y él siguió haciendo a su pueblo muy fructífero,

y gradualmente lo hizo más poderoso que sus adversarios.

25 Dejó que el corazón de ellos cambiara para que odiaran a su pueblo,

para que se portaran astutamente contra sus siervos.

26 Envió a Moisés su siervo,

a Aarón, a quien había escogido.

27 Ellos pusieron entre aquellos los asuntos de sus señales,

y los milagros en la tierra de Cam.

28 Él envió oscuridad, y así lo hizo oscuro;

y no se rebelaron contra sus palabras.

29 Cambió sus aguas en sangre,

y procedió a hacer morir sus peces.

30 Su tierra pululó de ranas,

en los cuartos interiores de sus reyes.

31 Dijo que entraran los tábanos,

jejenes en todos sus territorios.

32 Hizo que sus precipitaciones fueran granizo,

un fuego llameante en su tierra.

33 Y procedió a herir sus vides y sus higueras,

y a quebrar los árboles de su territorio.

34 Dijo que entraran las langostas,

y una especie de langosta, aun sin número.

35 Y estas se pusieron a comer toda la vegetación de la tierra de ellos;

también se pusieron a comer el fruto de su suelo.

36 Y él procedió a derribar a todo primogénito en su tierra,

el principio de toda su facultad generativa.

37 Y empezó a sacarlos con plata y oro;

y entre sus tribus no hubo nadie que viniera tropezando.

38 Egipto se regocijó cuando salieron,

porque el pavor de ellos había caído sobre ellos.

39 Él extendió una nube por pantalla,

y fuego para alumbrar de noche.

40 Pidieron, y procedió a traer codornices,

y con pan del cielo siguió satisfaciéndolos.

41 Abrió una roca, y aguas empezaron a manar;

estas pasaron por las regiones áridas como un río.

42 Porque se acordó de su santa palabra que habló con Abrahán su siervo.

43 Por lo tanto sacó a su pueblo con alborozo,

a sus escogidos aun con un clamor gozoso.

44 Y gradualmente les dio las tierras de las naciones

—y ellos siguieron tomando posesión del producto del duro trabajo de grupos nacionales—

45 a fin de que guardaran sus disposiciones reglamentarias

y observaran sus propias leyes.

¡Alaben a Jah!

Salmos

106 ¡Alaben a Jah!

Den gracias a Jehová, porque él es bueno;

porque su bondad amorosa es hasta tiempo indefinido.

2 ¿Quién puede proferir las poderosas ejecuciones de Jehová,

o puede hacer que toda la alabanza de él sea oída?

3 Felices son los que observan lo justo,

que hacen justicia todo el tiempo.

4 Acuérdate de mí, oh Jehová, con la buena voluntad hacia tu pueblo.

Cuídame con tu salvación,

5 para que yo vea la bondad para con tus escogidos,

para que me regocije con el regocijo de tu nación,

para que me jacte con tu herencia.

6 Hemos pecado, lo mismo que nuestros antepasados;

hemos obrado mal; hemos actuado inicuamente.

7 Respecto a nuestros antepasados en Egipto,

no mostraron perspicacia en cuanto a tus obras maravillosas.

No se acordaron de la abundancia de tu magnífica bondad amorosa,

sino que se portaron con rebeldía junto al mar, al lado del mar Rojo.

8 Y él procedió a salvarlos por causa de su nombre,

para dar a conocer su poderío.

9 Por consiguiente, reprendió al mar Rojo, y este gradualmente se secó;

y los llevó caminando a través de la profundidad acuosa como por el desierto;

10 y así los salvó de la mano del odiador

y los reclamó de la mano del enemigo.

11 Y las aguas procedieron a cubrir a sus adversarios;

ni uno de ellos quedó.

12 Entonces tuvieron fe en su palabra;

empezaron a cantar su alabanza.

13 Rápidamente olvidaron sus obras;

no esperaron su consejo.

14 Antes bien, mostraron su deseo egoísta en el desierto

y se pusieron a someter a Dios a prueba en el desierto árido.

15 Y él procedió a concederles su solicitud,

y a enviar una enfermedad de extenuación en su alma.

16 Y empezaron a envidiar a Moisés en el campamento,

aun a Aarón, el santo de Jehová.

17 La tierra entonces se abrió, y se tragó a Datán,

y cubrió a la asamblea de Abiram.

18 Y un fuego empezó a arder entre su asamblea;

una llama misma empezó a devorar a los inicuos.

19 Además, ellos hicieron un becerro en Horeb

y se inclinaron ante una imagen fundida,

20 de modo que trocaron mi gloria

por una representación de un toro, uno que come vegetación.

21 Olvidaron a Dios su Salvador,

el Hacedor de cosas grandes en Egipto,

22 de obras maravillosas en la tierra de Cam,

de cosas inspiradoras de temor en el mar Rojo.

23 Y él estaba a punto de decir que fueran aniquilados,

si no hubiera sido por Moisés, su escogido,

que estuvo de pie en la brecha delante de él,

para volver atrás su furia para que no los arruinara.

24 Y se pusieron a menospreciar la tierra deseable;

no tuvieron fe en la palabra de él.

25 Y siguieron refunfuñando en sus tiendas;

no escucharon la voz de Jehová.

26 De modo que él procedió a alzar la mano en juramento respecto a ellos,

que los haría caer en el desierto,

27 y que haría caer a la prole de ellos entre las naciones,

y que los esparciría entre las tierras.

28 Y ellos empezaron a apegarse a Baal de Peor

y a comer los sacrificios de los muertos.

29 Puesto que estaban causando ofensa por sus tratos,

un azote ahora prorrumpió entre ellos.

30 Cuando Finehás se puso de pie e intervino,

entonces el azote se detuvo.

31 Y esto llegó a serle contado por justicia,

por generación tras generación hasta tiempo indefinido.

32 Además, causaron provocación en las aguas de Meribá,

de modo que a Moisés le fue mal por causa de ellos.

33 Porque le amargaron el espíritu

y él empezó a hablar imprudentemente con sus labios.

34 No aniquilaron a los pueblos,

como Jehová les había dicho.

35 Y empezaron a mezclarse con las naciones,

y se pusieron a aprender sus obras.

36 Y siguieron sirviendo a sus ídolos,

y estos llegaron a ser un lazo para ellos.

37 Y sacrificaban sus hijos

y sus hijas a demonios.

38 De modo que siguieron vertiendo sangre inocente,

la sangre de sus hijos y sus hijas,

que sacrificaron a los ídolos de Canaán;

y la tierra quedó contaminada con el derramamiento de sangre.

39 Y se hicieron inmundos por sus obras,

y siguieron teniendo ayuntamiento inmoral por sus tratos.

40 Y la cólera de Jehová empezó a arder contra su pueblo,

y él llegó a detestar su herencia.

41 Y repetidas veces los dio en mano de las naciones,

para que los gobernaran los que los odiaban,

42 y para que sus enemigos los oprimieran,

y para que fueran sojuzgados bajo la mano de ellos.

43 Muchas veces los libraba,

pero ellos mismos se portaban con rebeldía en su proceder desobediente,

y eran rebajados por su error.

44 Y él veía la angustia de ellos

cuando oía su clamor rogativo.

45 Y se acordaba, tocante a ellos, de su pacto,

y sentía pesar conforme a la abundancia de su magnífica bondad amorosa.

46 Y les otorgaba ser objeto de piedad

delante de todos los que los tenían cautivos.

47 Sálvanos, oh Jehová Dios nuestro,

y júntanos de las naciones

para dar gracias a tu santo nombre,

para hablar alborozadamente en alabanza tuya.

48 Bendito sea Jehová el Dios de Israel

desde tiempo indefinido aun hasta tiempo indefinido;

y todo el pueblo tiene que decir Amén.

¡Alaben a Jah!

Salmos

LIBRO QUINTO

(Salmos 107 – 150)

107 Oh, den gracias a Jehová, porque él es bueno;

porque su bondad amorosa es hasta tiempo indefinido.

2 Díganlo los reclamados de Jehová,

a quienes él ha reclamado de la mano del adversario,

3 y a quienes ha juntado aun de las tierras,

del naciente y del poniente,

del norte y del sur.

4 Anduvieron errantes en el desierto, en el desierto árido;

no hallaron camino alguno a una ciudad de habitación.

5 Se hallaban hambrientos, también sedientos;

su alma misma dentro de ellos empezó a desmayar.

6 Y siguieron clamando a Jehová en su angustia;

de los apuros en que se hallaban él procedió a librarlos,

7 y a hacerlos andar en el camino recto,

para que llegaran a una ciudad de habitación.

8 Oh, dense gracias a Jehová por su bondad amorosa,

y por sus maravillosas obras para con los hijos de los hombres.

9 Porque él ha satisfecho al alma reseca;

y ha llenado de cosas buenas al alma hambrienta.

10 Hubo aquellos que estuvieron morando en oscuridad y sombra profunda,

prisioneros en aflicción y en hierros.

11 Porque se habían portado con rebeldía contra los dichos de Dios;

y al consejo del Altísimo habían mostrado falta de respeto.

12 Por lo tanto, él procedió a sojuzgar con penoso afán el corazón de ellos;

tropezaron, y no hubo quien ayudara.

13 Y empezaron a clamar a Jehová por ayuda en su angustia;

de los apuros en que se hallaban él, como siempre, los salvó.

14 Se puso a sacarlos de la oscuridad y de la sombra profunda,

y a romper hasta sus ataduras.

15 Oh, dense gracias a Jehová por su bondad amorosa,

y por sus maravillosas obras para con los hijos de los hombres.

16 Porque ha quebrado las puertas de cobre,

y ha cortado hasta las barras de hierro.

17 Los que fueron tontos, debido al camino de su transgresión

y debido a sus errores, por fin se causaron a sí mismos aflicción.

18 Su alma llegó a detestar aun toda suerte de alimento,

y estaban llegando a las puertas de la muerte.

19 Y empezaron a clamar a Jehová por ayuda en su angustia;

de los apuros en que se hallaban él, como siempre, los salvó.

20 Procedió a enviar su palabra y a sanarlos

y a proveerles escape de sus hoyos.

21 Oh, dense gracias a Jehová por su bondad amorosa,

y por sus maravillosas obras para con los hijos de los hombres.

22 Y que ofrezcan los sacrificios de acción de gracias

y declaren sus obras con un clamor gozoso.

23 Los que van bajando al mar en las naves,

que negocian sobre las vastas aguas,

24 ellos son los que han visto las obras de Jehová,

y sus maravillosas obras en las profundidades;

25 cómo él dice la palabra y hace que se levante un viento borrascoso,

de modo que alza sus olas.

26 Suben a los cielos,

bajan a los fondos.

A causa de la calamidad, su misma alma va derritiéndose.

27 Dan vueltas y se mueven con inseguridad como un borracho,

y aun toda su sabiduría resulta confusa.

28 Y se ponen a clamar a Jehová en su angustia,

y de los apuros en que se hallan él los saca.

29 Él hace que la tempestad de viento se detenga en calma,

de modo que las olas del mar se quedan quietas.

30 Y ellos se regocijan porque estas se aquietan,

y él los guía al puerto de su deleite.

31 Oh, dense gracias a Jehová por su bondad amorosa,

y por sus maravillosas obras para con los hijos de los hombres.

32 Y enaltézcanlo en la congregación del pueblo;

y en el asiento de los hombres de edad madura alábenlo.

33 Él convierte ríos en un desierto,

y los manaderos de agua en suelo sediento,

34 la tierra fructífera en región salada,

debido a la maldad de los que moran en ella.

35 Él convierte un desierto en un estanque de agua lleno de cañas,

y la tierra de una región árida en manaderos de agua.

36 Y allí hace morar a los hambrientos,

de modo que establecen firmemente una ciudad de habitación.

37 Y siembran campos y plantan viñas,

para que rindan cosechas fructíferas.

38 Y los bendice de modo que se hacen muchísimos;

y no deja que su ganado llegue a ser poco.

39 De nuevo llegan a ser pocos y se agazapan

debido a restricción, calamidad y desconsuelo.

40 Él está derramando desprecio sobre nobles,

de modo que los hace andar errantes en un lugar falto de rasgos distintivos, donde no hay camino.

41 Pero protege de la aflicción al pobre,

y lo convierte en familias justamente como un rebaño.

42 Los rectos ven, y se regocijan;

pero en cuanto a toda injusticia, esta tiene que cerrar su boca.

43 ¿Quién es sabio? Tanto observará estas cosas

como se mostrará atento para con los actos de bondad amorosa de Jehová.

Salmos

Canción. Melodía de David.

108 Mi corazón es constante, oh Dios.

Ciertamente cantaré y produciré melodía,

aun mi gloria.

2 Despierta, sí, oh instrumento de cuerdas; tú también, oh arpa.

Ciertamente haré despertar el alba.

3 Te elogiaré entre los pueblos, oh Jehová;

y te celebraré con melodía entre los grupos nacionales.

4 Porque tu bondad amorosa es grande hasta los cielos,

y tu apego a la verdad hasta los cielos nublados.

5 Oh, sé ensalzado sobre los cielos, oh Dios;

y sea tu gloria sobre toda la tierra.

6 A fin de que tus amados sean librados,

oh, salva, sí, con tu diestra, y respóndeme.

7 Dios mismo ha hablado en su santidad:

“Ciertamente me alborozaré, de veras repartiré a Siquem como porción;

y mediré la llanura baja de Sucot.

8 Galaad me pertenece; Manasés me pertenece;

y Efraín es la plaza fuerte del que me es cabeza;

Judá es mi bastón de comandante.

9 Moab es la vasija en que me lavo.

Sobre Edom arrojaré mi sandalia.

Sobre Filistea gritaré en triunfo”.

10 ¿Quién me llevará a la ciudad fortificada?

¿Quién, realmente, me guiará hasta Edom?

11 ¿No eres tú, oh Dios, quien nos has desechado

y quien no sales con nuestros ejércitos como Dios?

12 Danos auxilio, sí, de la angustia,

puesto que la salvación por el hombre terrestre es inútil.

13 Por Dios conseguiremos energía vital,

y él mismo pisoteará a nuestros adversarios.

Salmos

Al director. De David. Melodía.

109 Oh Dios de mi alabanza, no guardes silencio.

2 Porque la boca del inicuo y la boca del engaño se han abierto contra mí.

Han hablado de mí con la lengua de la falsedad;

3 y con palabras de odio me han cercado,

y siguen peleando contra mí sin causa.

4 Por mi amor siguen resistiéndome;

pero de mi parte hay oración.

5 Y me devuelven mal por bien,

y odio por mi amor.

6 Nombra sobre él a alguien inicuo,

y que un resistidor mismo se quede de pie a su diestra.

7 Cuando se le juzgue, que salga como alguien inicuo;

y que su oración misma llegue a ser un pecado.

8 Resulten pocos sus días;

su puesto de superintendencia tómelo otro.

9 Lleguen a ser huérfanos de padre sus hijos,

y quede viuda su esposa.

10 Y sin falta anden errantes sus hijos;

y tienen que estar mendigando,

y tienen que buscar alimento desde sus lugares desolados.

11 Tienda el usurero trampas para todo lo que tiene,

y logren los extraños saquear el producto de su afán.

12 No llegue a tener quien le extienda bondad amorosa,

y no resulte haber quien muestre favor a sus huérfanos de padre.

13 Sea su posteridad para ser cortada.

En la generación que sigue sea borrado su nombre.

14 Sea recordado a Jehová el error de sus antepasados,

y el pecado de su madre... no sea borrado.

15 Resulten estar enfrente de Jehová constantemente;

y corte él el recuerdo de ellos de la mismísima tierra;

16 por razón de que no se acordó de ejercer bondad amorosa,

sino que persistió en seguir tras el hombre afligido y pobre,

y tras el desalentado de corazón, para darle muerte.

17 Y siguió amando la invocación de mal, de manera que esta vino sobre él;

y no se deleitó en la bendición,

de manera que esta se alejó de él;

18 y vino a tener puesta la invocación de mal como su prenda de vestir.

De manera que esta entró como aguas en medio de él,

y como aceite en sus huesos.

19 Resulte ser para él como prenda de vestir en la cual se envuelva,

y como ceñidor que mantenga ceñido en derredor suyo constantemente.

20 De parte de Jehová este es el salario del que me resiste

y de los que hablan mal contra mi alma.

21 Pero tú eres Jehová el Señor Soberano.

Trata conmigo por causa de tu nombre.

Porque tu bondad amorosa es buena, líbrame.

22 Porque estoy afligido y soy pobre,

y mi corazón mismo ha sido traspasado dentro de mí.

23 Cual sombra cuando declina, me hallo obligado a irme;

he sido arrojado con una sacudida como una langosta.

24 Mis rodillas mismas han vacilado a causa del ayuno,

y mi carne misma ha enflaquecido, desprovista de todo aceite.

25 Y para ellos yo mismo he llegado a ser algo que es digno de oprobio.

Me ven... empiezan a menear la cabeza.

26 Ayúdame, oh Jehová Dios mío;

sálvame conforme a tu bondad amorosa.

27 Y sepan ellos que esta es tu mano;

que tú mismo, oh Jehová, lo has hecho.

28 Que ellos, por su parte, pronuncien una invocación de mal,

pero que tú, por tu parte, pronuncies una bendición.

Se han levantado, pero que sean avergonzados,

y que tu propio siervo se regocije.

29 Sean vestidos de humillación los que me resisten,

y envuélvanse en su vergüenza tal como en una vestidura sin mangas.

30 Yo elogiaré a Jehová en gran manera con mi boca,

y en medio de mucha gente lo alabaré.

31 Porque él estará de pie a la diestra del pobre,

para salvarlo de los que juzgan su alma.

Salmos

112 ¡Alaben a Jah!

א [’Á·lef]

Feliz es el hombre que teme a Jehová,

ב [Behth]

en cuyos mandamientos se ha deleitado muchísimo.

ג [Guí·mel]

2 Poderosa en la tierra llegará a ser su prole.

ד [Dá·leth]

En cuanto a la generación de los rectos, será bendecida.

ה [He’]

3 Cosas valiosas y riquezas hay en su casa;

ו [Waw]

y su justicia subsiste para siempre.

ז [Zá·yin]

4 Ha fulgurado en la oscuridad como una luz para los rectos.

ח [Jehth]

Es benévolo y misericordioso y justo.

ט [Tehth]

5 Es bueno el hombre que es benévolo y está prestando.

י [Yohdh]

Sustenta sus asuntos con justicia.

כ [Kaf]

6 Porque en ningún tiempo se le hará tambalear.

ל [Lá·medh]

El justo resultará ser para recuerdo hasta tiempo indefinido.

מ [Mem]

7 No tendrá miedo siquiera de malas noticias.

נ [Nun]

Su corazón es constante, confiado en Jehová.

ס [Sá·mekj]

8 Su corazón no puede ser sacudido; no tendrá miedo,

ע [‛Á·yin]

hasta que ponga la vista sobre sus adversarios.

פ [Pe’]

9 Ha distribuido ampliamente; ha dado a los pobres.

צ [Tsa·dhéh]

Su justicia subsiste para siempre.

ק [Qohf]

Su propio cuerno será ensalzado con gloria.

ר [Rehsch]

10 El inicuo mismo verá, y ciertamente se sentirá irritado.

ש [Schin]

Crujirá sus dientes mismos, y realmente se derretirá.

ת [Taw]

El deseo de los inicuos perecerá.

Salmos

115 A nosotros no nos pertenece nada, oh Jehová, a nosotros no nos pertenece nada,

sino a tu nombre da gloria

conforme a tu bondad amorosa, conforme a tu apego a la verdad.

2 ¿Por qué deben decir las naciones:

“¿Dónde, pues, está su Dios?”?

3 Pero nuestro Dios está en los cielos;

todo lo que se deleitó [en hacer] lo ha hecho.

4 Los ídolos de ellos son plata y oro,

la obra de las manos del hombre terrestre.

5 Boca tienen, pero no pueden hablar;

ojos tienen, pero no pueden ver;

6 oídos tienen, pero no pueden oír.

Nariz tienen, pero no pueden oler.

7 Manos son suyas, pero no pueden palpar.

Pies son suyos, pero no pueden andar;

no profieren sonido con su garganta.

8 Quienes los hacen llegarán a ser lo mismo que ellos,

todos los que confían en ellos.

9 Oh Israel, confía en Jehová;

él es la ayuda de ellos y el escudo de ellos.

10 Oh casa de Aarón, cifren ustedes su confianza en Jehová;

él es la ayuda de ellos y el escudo de ellos.

11 Ustedes los que temen a Jehová, confíen en Jehová;

él es la ayuda de ellos y el escudo de ellos.

12 Jehová mismo se ha acordado de nosotros; él bendecirá,

bendecirá a la casa de Israel,

bendecirá a la casa de Aarón.

13 Bendecirá a los que temen a Jehová,

tanto a los pequeños como a los grandes.

14 Jehová les dará aumento a ustedes,

a ustedes y a sus hijos.

15 Ustedes son los bendecidos por Jehová,

el Hacedor del cielo y de la tierra.

16 En cuanto a los cielos, a Jehová pertenecen los cielos,

pero la tierra la ha dado a los hijos de los hombres.

17 Los muertos mismos no alaban a Jah,

ni lo hace ninguno que baja al silencio.

18 Pero nosotros mismos ciertamente bendeciremos a Jah

desde ahora en adelante y hasta tiempo indefinido.

¡Alaben a Jah!

Salmos

116 De veras amo, porque Jehová oye

mi voz, mis súplicas.

2 Porque ha inclinado a mí su oído,

y durante todos mis días llamaré.

3 Las sogas de la muerte me rodearon,

y las circunstancias angustiosas del Seol mismas me hallaron.

Angustia y desconsuelo seguí hallando.

4 Pero el nombre de Jehová procedí a invocar:

“¡Ah, Jehová, de veras provee escape a mi alma!”.

5 Jehová es benévolo y justo;

y nuestro Dios es Uno que muestra misericordia.

6 Jehová está guardando a los inexpertos.

Me hallé empobrecido, y él procedió a salvarme aun a mí.

7 Vuelve a tu lugar de descanso, oh alma mía,

porque Jehová mismo ha obrado apropiadamente para contigo.

8 Pues tú has librado mi alma de la muerte,

mi ojo de las lágrimas, mi pie de tropezar.

9 Ciertamente andaré delante de Jehová en las tierras de los que viven.

10 Tuve fe, porque procedí a hablar.

Yo mismo fui muy afligido.

11 Yo, por mi parte, dije, cuando me llené de pánico:

“Todo hombre es mentiroso”.

12 ¿Qué pagaré a Jehová

por todos sus beneficios para conmigo?

13 La copa de magnífica salvación alzaré,

y el nombre de Jehová invocaré.

14 Mis votos pagaré a Jehová,

sí, enfrente de todo su pueblo.

15 Preciosa a los ojos de Jehová

es la muerte de los que le son leales.

16 ¡Ah!, ahora, oh Jehová,

porque yo soy tu siervo.

Siervo tuyo soy, hijo de tu esclava.

Has soltado mis ataduras.

17 A ti te ofreceré el sacrificio de acción de gracias,

y el nombre de Jehová invocaré.

18 Mis votos pagaré a Jehová,

sí, enfrente de todo su pueblo,

19 en los patios de la casa de Jehová,

en medio de ti, oh Jerusalén.

¡Alaben a Jah!

Salmos

118 Den gracias a Jehová, porque él es bueno;

porque su bondad amorosa es hasta tiempo indefinido.

2 Diga ahora Israel:

“Porque su bondad amorosa es hasta tiempo indefinido”.

3 Digan ahora los de la casa de Aarón:

“Porque su bondad amorosa es hasta tiempo indefinido”.

4 Digan ahora los que temen a Jehová:

“Porque su bondad amorosa es hasta tiempo indefinido”.

5 Desde las circunstancias angustiosas invoqué a Jah;

me respondió Jah [y me puso] en un lugar espacioso.

6 Jehová está de mi parte; no temeré.

¿Qué puede hacerme el hombre terrestre?

7 Jehová está de mi parte entre los que me ayudan,

de manera que yo mismo pondré la vista sobre los que me odian.

8 Mejor es refugiarse en Jehová

que confiar en el hombre terrestre.

9 Mejor es refugiarse en Jehová

que confiar en nobles.

10 Todas las naciones mismas me cercaron.

En el nombre de Jehová seguí manteniéndolas a distancia.

11 Me cercaron, sí, me tuvieron cercado.

En el nombre de Jehová seguí manteniéndolas a distancia.

12 Me cercaron como abejas;

fueron extinguidas como un fuego de zarzas.

En el nombre de Jehová seguí manteniéndolas a distancia.

13 Me empujaste reciamente para que cayera,

pero Jehová mismo me ayudó.

14 Jah es mi abrigo y [mi] poder,

y para mí llega a ser salvación.

15 Voz de un clamor gozoso y salvación

hay en las tiendas de los justos.

La diestra de Jehová está demostrando energía vital.

16 La diestra de Jehová [se] está ensalzando;

la diestra de Jehová está demostrando energía vital.

17 No moriré, sino que seguiré viviendo,

para poder declarar las obras de Jah.

18 Jah me corrigió severamente,

pero no me entregó a la muerte misma.

19 Ábranme las puertas de la justicia.

Entraré en ellas; elogiaré a Jah.

20 Esta es la puerta de Jehová.

Los justos mismos entrarán en ella.

21 Te elogiaré, porque me respondiste

y llegaste a ser mi salvación.

22 La piedra que los edificadores rechazaron

ha llegado a ser cabeza del ángulo.

23 Esto ha venido a ser de parte de Jehová mismo;

es maravilloso a nuestros ojos.

24 Este es el día que Jehová ha hecho;

ciertamente estaremos gozosos y nos regocijaremos en él.

25 ¡Ay, pues, Jehová, salva, sí, por favor!

¡Ay, pues, Jehová, otorga éxito, sí, por favor!

26 Bendito sea Aquel que viene en el nombre de Jehová;

los hemos bendecido a ustedes desde la casa de Jehová.

27 Jehová es el Divino,

y él nos da luz.

Aten la procesión festiva con ramas mayores,

hasta los cuernos del altar.

28 Tú eres mi Divino, y te elogiaré;

mi Dios... te ensalzaré.

29 Den gracias a Jehová, porque él es bueno;

porque su bondad amorosa es hasta tiempo indefinido.

א [’Á·lef]

Salmos

119 Felices son los que en su camino están HS^10,exentos de falta,

los que andan en la ley de Jehová.

2 Felices son los que observan sus recordatorios;

con todo el corazón siguen buscándolo.

3 Realmente no han practicado ninguna injusticia.

En los caminos de él han andado.

4 Tú mismo has dado imperativamente tus órdenes

para que se guarden cuidadosamente.

5 ¡Oh, que mis caminos fueran firmemente establecidos

para guardar tus disposiciones reglamentarias!

6 En tal caso no quedaría avergonzado,

cuando mirara a todos tus mandamientos.

7 Te elogiaré en rectitud de corazón,

cuando aprenda tus decisiones judiciales justas.

8 Tus disposiciones reglamentarias continúo guardando.

Oh, no me dejes enteramente.

ב [Behth]

9 ¿Cómo limpiará un joven su senda?

Manteniéndose alerta conforme a tu palabra.

10 Con todo mi corazón te he buscado.

No me descarríes de tus mandamientos.

11 En mi corazón he guardado cual tesoro tu dicho,

a fin de no pecar contra ti.

12 Bendito eres, oh Jehová.

Enséñame tus disposiciones reglamentarias.

13 Con mis labios he declarado

todas las decisiones judiciales de tu boca.

14 En el camino de tus recordatorios me he alborozado,

así como por toda otra cosa valiosa.

15 En tus órdenes ciertamente me interesaré intensamente,

y ciertamente miraré atento a tus sendas.

16 En cuanto a tus estatutos, mostraré tenerles cariño.

No olvidaré tu palabra.

ג [Guí·mel]

17 Obra apropiadamente para con tu siervo, para que yo viva

y para que guarde tu palabra.

18 Destapa mis ojos, para que mire

las cosas maravillosas procedentes de tu ley.

19 Solamente soy residente forastero en la tierra.

No ocultes de mí tus mandamientos.

20 Aplastada está mi alma de ansiar

tus decisiones judiciales todo el tiempo.

21 Has reprendido a los malditos presuntuosos,

que se descarrían de tus mandamientos.

22 Haz rodar de sobre mí el oprobio y el desprecio,

porque he observado tus propios recordatorios.

23 Aun príncipes se han sentado; contra mí han hablado los unos con los otros.

En cuanto a tu siervo, él se interesa intensamente en tus disposiciones reglamentarias.

24 También, tus recordatorios son aquello con lo que estoy encariñado,

como hombres de mi consejo.

ד [Dá·leth]

25 Mi alma ha estado pegada al mismísimo polvo.

Consérvame vivo conforme a tu palabra.

26 He declarado mis propios caminos, para que me respondas.

Enséñame tus disposiciones reglamentarias.

27 Hazme entender el camino de tus propias órdenes,

para que me preocupe con tus obras maravillosas.

28 Mi alma se ha desvelado de desconsuelo.

Levántame conforme a tu palabra.

29 Aparta de mí aun el camino falso,

y favoréceme con tu propia ley.

30 El camino de la fidelidad he escogido.

Tus decisiones judiciales he considerado apropiadas.

31 Me he apegado a tus recordatorios.

Oh Jehová, no me avergüences.

32 Correré por el mismísimo camino de tus mandamientos,

porque haces que mi corazón tenga el espacio.

ה [He’]

33 Instrúyeme, oh Jehová, en el camino de tus disposiciones reglamentarias,

para que lo observe hasta lo último.

34 Hazme entender, para que observe tu ley,

y para que la guarde con todo el corazón.

35 Hazme pisar en el sendero de tus mandamientos,

porque en él me he deleitado.

36 Inclina mi corazón a tus recordatorios,

y no a las ganancias.

37 Haz que mis ojos pasen adelante para que no vean lo que es inútil;

consérvame vivo en tu propio camino.

38 Realiza para con tu siervo tu dicho

que propende al temor de ti.

39 Haz pasar mi oprobio, del cual he estado asustado,

porque tus decisiones judiciales son buenas.

40 ¡Mira! He ansiado tus órdenes.

En tu justicia consérvame vivo.

ו [Waw]

41 Y vengan a mí tus bondades amorosas, oh Jehová,

tu salvación conforme a tu dicho,

42 para que pueda responder con una palabra al que me vitupera,

porque he confiado en tu palabra.

43 Y no quites de mi boca la palabra de verdad enteramente,

porque he esperado tu propia decisión judicial.

44 Y ciertamente guardaré tu ley constantemente,

hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

45 Y ciertamente andaré de acá para allá en un lugar espacioso,

porque he buscado aun tus órdenes.

46 También hablaré de seguro de tus recordatorios enfrente de reyes,

y no me avergonzaré.

47 Y mostraré tener cariño a tus mandamientos

que he amado.

48 Y alzaré las palmas de las manos a tus mandamientos que he amado,

y ciertamente me interesaré intensamente en tus disposiciones reglamentarias.

ז [Zá·yin]

49 Acuérdate de la palabra a tu siervo,

la cual me has hecho esperar.

50 Esta es mi consuelo en mi aflicción,

porque tu propio dicho me ha conservado vivo.

51 Los presuntuosos mismos me han escarnecido hasta el extremo.

De tu ley no me he desviado.

52 Me he acordado de tus decisiones judiciales desde tiempo indefinido, oh Jehová,

y hallo consuelo para mí mismo.

53 Un calor furioso mismo se ha apoderado de mí a causa de los inicuos,

que están dejando tu ley.

54 Melodías han llegado a ser para mí tus disposiciones reglamentarias

en la casa de mis residencias como forastero.

55 En la noche me he acordado de tu nombre, oh Jehová,

para guardar tu ley.

56 Aun esto ha llegado a ser mío,

porque tus órdenes he observado.

ח [Jehth]

57 Jehová es la parte que me corresponde;

he prometido guardar tus palabras.

58 He ablandado tu rostro con todo mi corazón.

Muéstrame favor conforme a tu dicho.

59 He considerado mis caminos,

para volver mis pies a tus recordatorios.

60 Me apresuré, y no me dilaté

en guardar tus mandamientos.

61 Las mismas sogas de los inicuos me cercaron.

Tu ley no olvidé.

62 A medianoche me levanto para darte gracias

por tus justas decisiones judiciales.

63 Soy socio de todos los que de veras te temen,

y de los que guardan tus órdenes.

64 Tu bondad amorosa, oh Jehová, ha llenado la tierra.

Enséñame tus propias disposiciones reglamentarias.

ט [Tehth]

65 Realmente has tratado bien con tu siervo,

oh Jehová, conforme a tu palabra.

66 Enséñame bondad, la sensatez y el conocimiento mismos,

porque en tus mandamientos he ejercido fe.

67 Antes de estar bajo aflicción estuve pecando por equivocación,

pero ahora he guardado tu mismísimo dicho.

68 Tú eres bueno y estás haciendo el bien.

Enséñame tus disposiciones reglamentarias.

69 Los presuntuosos me han embadurnado de falsedad.

En cuanto a mí, con todo mi corazón observaré tus órdenes.

70 El corazón de ellos se ha hecho insensible tal como grasa.

Yo, por mi parte, he estado encariñado con tu propia ley.

71 Bueno es para mí el que se me haya afligido,

a fin de que aprenda tus disposiciones reglamentarias.

72 La ley de tu boca es buena para mí,

en mayor grado que miles de piezas de oro y plata.

י [Yohdh]

73 Tus propias manos me han hecho, y procedieron a fijarme sólidamente.

Hazme entender, para que aprenda tus mandamientos.

74 Los que te temen son los que me ven y se regocijan,

porque he esperado tu propia palabra.

75 Bien sé, oh Jehová, que tus decisiones judiciales son justicia,

y que con fidelidad me has afligido.

76 Sirva tu bondad amorosa, por favor, para consolarme,

según el dicho tuyo a tu siervo.

77 Vengan a mí tus misericordias, para que siga viviendo;

porque con tu ley estoy encariñado.

78 Queden avergonzados los presuntuosos, porque sin causa me han extraviado.

En cuanto a mí, yo me intereso intensamente en tus órdenes.

79 Vuélvanse a mí los que te temen,

los que también conocen tus recordatorios.

80 Resulte mi corazón exento de falta en tus disposiciones reglamentarias,

a fin de que no quede avergonzado.

כ [Kaf]

81 Se ha consumido mi alma en su vivo deseo por tu salvación;

he esperado tu palabra.

82 Se han consumido mis ojos en su vivo deseo por tu dicho,

mientras digo: “¿Cuándo me consolarás?”.

83 Porque me he hecho como un odre en el humo.

No he olvidado tus disposiciones reglamentarias.

84 ¿Cuántos son los días de tu siervo?

¿Cuándo ejecutarás juicio contra los que me persiguen?

85 Los presuntuosos han excavado hoyos para atraparme,

aquellos que no están en armonía con tu ley.

86 Todos tus mandamientos son fidelidad misma.

Sin causa me han perseguido. Oh, ayúdame.

87 En poco tiempo me hubieran exterminado en la tierra;

pero yo mismo no dejé tus órdenes.

88 Conforme a tu bondad amorosa consérvame vivo,

para que guarde el recordatorio de tu boca.

ל [Lá·medh]

89 Hasta tiempo indefinido, oh Jehová,

tu palabra está estacionada en los cielos.

90 Tu fidelidad es para generación tras generación.

Has fijado sólidamente la tierra, para que siga subsistiendo.

91 Conforme a tus decisiones judiciales han subsistido hasta hoy,

porque todos son siervos tuyos.

92 Si tu ley no hubiera sido aquello con lo que estoy encariñado,

entonces habría perecido en mi aflicción.

93 Hasta tiempo indefinido no olvidaré tus órdenes,

porque por ellas me has conservado vivo.

94 Tuyo soy. Oh sálvame,

porque he buscado tus propias órdenes.

95 Me han esperado los inicuos, para destruirme.

Sigo mostrándome atento a tus recordatorios.

96 A toda perfección he visto fin.

Tu mandamiento es muy amplio.

מ [Mem]

97 ¡Cómo amo tu ley, sí!

Todo el día ella es mi interés intenso.

98 Tu mandamiento me hace más sabio que mis enemigos,

porque hasta tiempo indefinido es mío.

99 He llegado a tener más perspicacia que todos mis maestros,

porque tus recordatorios me son de interés intenso.

100 Me porto con más entendimiento que hombres de más edad,

porque he observado tus propias órdenes.

101 De toda senda mala he restringido mis pies,

con el propósito de guardar tu palabra.

102 De tus decisiones judiciales no me he desviado,

porque tú mismo me has instruido.

103 ¡Cuán suaves a mi paladar han sido tus dichos,

más que la miel a mi boca!

104 Debido a tus órdenes me porto con entendimiento.

Por eso he odiado toda senda falsa.

נ [Nun]

105 Tu palabra es una lámpara para mi pie,

y una luz para mi vereda.

106 He hecho una declaración jurada —y ciertamente la llevaré a cabo—

de guardar tus justas decisiones judiciales.

107 He sido afligido en gran grado.

Oh Jehová, consérvame vivo conforme a tu palabra.

108 Por favor, complácete en las ofrendas voluntarias de mi boca, oh Jehová,

y enséñame tus propias decisiones judiciales.

109 Mi alma está constantemente en la palma de mi mano;

pero tu ley no he olvidado.

110 Los inicuos me han tendido una trampa,

pero no me he desviado de tus órdenes.

111 He tomado tus recordatorios como posesión hasta tiempo indefinido,

porque son el alborozo de mi corazón.

112 He inclinado mi corazón a poner por obra tus disposiciones reglamentarias

hasta tiempo indefinido, hasta lo último.

ס [Sá·mekj]

113 A los de corazón irresoluto he odiado,

pero tu ley he amado.

114 Tú eres mi escondrijo y mi escudo.

Tu palabra he esperado.

115 Apártense de mí, malhechores,

para que yo observe los mandamientos de mi Dios.

116 Sosténme conforme a tu dicho, para que siga viviendo,

y no me hagas quedar avergonzado por mi esperanza.

117 Susténtame, para que sea salvo,

y fijaré la vista constantemente en tus disposiciones reglamentarias.

118 Has echado a un lado a todos los que se descarrían de tus disposiciones reglamentarias;

porque su proceder mañoso es falsedad.

119 Como escoria espumajosa has hecho cesar a todos los inicuos de la tierra.

Por eso he amado tus recordatorios.

120 Por el pavor de ti mi carne ha tenido sensación de hormigueo;

y a causa de tus decisiones judiciales he tenido miedo.

ע [‛Á·yin]

121 He ejecutado juicio y justicia.

¡Oh, no me abandones a los que me defraudan!

122 Sirve de fianza a tu siervo para lo que es bueno.

No me defrauden los presuntuosos.

123 Mis ojos mismos se han consumido del vivo deseo por tu salvación

y por tu justo dicho.

124 Haz con tu siervo conforme a tu bondad amorosa,

y enséñame tus propias disposiciones reglamentarias.

125 Soy tu siervo. Hazme entender,

para que conozca tus recordatorios.

126 Es el tiempo para que Jehová obre.

Han quebrantado tu ley.

127 Por eso he amado tus mandamientos

más que el oro, aun oro refinado.

128 Por eso he considerado rectas todas las órdenes respecto de todas las cosas;

toda senda falsa he odiado.

פ [Pe’]

129 Tus recordatorios son maravillosos.

Por eso mi alma los ha observado.

130 La manifestación misma de tus palabras da luz,

y hace entender a los inexpertos.

131 Mi boca he abierto bien, para poder jadear,

porque tus mandamientos he anhelado.

132 Dirígete a mí y muéstrame favor,

conforme a tu decisión judicial para con los que aman tu nombre.

133 Fija mis propios pasos sólidamente en tu dicho,

y no se enseñoree dominantemente de mí ninguna clase de cosa perjudicial.

134 Redímeme de cualquier defraudador de la humanidad,

y ciertamente guardaré tus órdenes.

135 Haz brillar tu propio rostro sobre tu siervo,

y enséñame tus disposiciones reglamentarias.

136 Corrientes de agua han bajado corriendo de mis ojos

debido al hecho de que no se ha guardado tu ley.

צ [Tsa·dhéh]

137 Tú eres justo, oh Jehová,

y tus decisiones judiciales son rectas.

138 Has ordenado tus recordatorios en justicia

y en suma fidelidad.

139 Mi ardor me ha acabado,

porque mis adversarios han olvidado tus palabras.

140 Tu dicho es muy refinado,

y tu propio siervo lo ama.

141 Yo soy insignificante y despreciable.

Tus órdenes no he olvidado.

142 Tu justicia es una justicia hasta tiempo indefinido,

y tu ley es la verdad.

143 Angustia y dificultad mismas me hallaron.

Con tus mandamientos estaba encariñado.

144 La justicia de tus recordatorios es hasta tiempo indefinido.

Hazme entender, para que siga viviendo.

ק [Qohf]

145 He llamado con todo mi corazón. Respóndeme, oh Jehová.

Tus disposiciones reglamentarias ciertamente observaré.

146 Te he invocado. ¡Oh sálvame!

Y ciertamente guardaré tus recordatorios.

147 Me he levantado temprano en el crepúsculo matutino, para poder clamar por ayuda.

Tus palabras he esperado.

148 Mis ojos se han anticipado a las vigilias de la noche,

para que me interese intensamente en tu dicho.

149 Oh, de veras oye mi propia voz conforme a tu bondad amorosa.

Oh Jehová, conforme a tu decisión judicial consérvame vivo.

150 Los que siguen tras conducta relajada se han acercado;

se han alejado mucho de tu propia ley.

151 Tú estás cerca, oh Jehová,

y todos tus mandamientos son la verdad.

152 Hace mucho que he conocido algunos de tus recordatorios,

porque hasta tiempo indefinido los has fundado.

ר [Rehsch]

153 Oh, ve mi aflicción, y líbrame;

porque no he olvidado tu propia ley.

154 Oh, de veras conduce mi causa judicial y recóbrame;

consérvame vivo de acuerdo con tu dicho.

155 La salvación está lejos de los inicuos,

porque no han buscado tus propias disposiciones reglamentarias.

156 Muchas son tus misericordias, oh Jehová.

Conforme a tus decisiones judiciales, oh consérvame vivo.

157 Mis perseguidores y mis adversarios son muchos.

De tus recordatorios no me he desviado.

158 He visto a los que son traicioneros en los tratos,

y de veras siento asco, porque no han guardado tu propio dicho.

159 Oh, ve que yo he amado tus propias órdenes.

Oh Jehová, conforme a tu bondad amorosa consérvame vivo.

160 La sustancia de tu palabra es verdad,

y toda justa decisión judicial tuya es hasta tiempo indefinido.

ש [Sin] o [Schin]

161 Los príncipes mismos me han perseguido sin causa alguna,

pero mi corazón ha sentido pavor ante tus propias palabras.

162 Ando alborozado a causa de tu dicho,

tal como uno hace al hallar mucho despojo.

163 La falsedad he odiado, y de veras sigo detestándola.

Tu ley he amado.

164 Siete veces al día te he alabado

a causa de tus justas decisiones judiciales.

165 Paz abundante pertenece a los que aman tu ley,

y no hay para ellos tropiezo.

166 He esperado de ti la salvación, oh Jehová,

y he puesto por obra tus propios mandamientos.

167 Mi alma ha guardado tus recordatorios,

y los amo en sumo grado.

168 He guardado tus órdenes y tus recordatorios,

porque todos mis caminos están enfrente de ti.

ת [Taw]

169 Que mi clamor rogativo se acerque delante de ti, oh Jehová.

Conforme a tu palabra, oh hazme entender.

170 Entre mi petición de favor delante de ti.

Conforme a tu dicho, oh líbrame.

171 Que mis labios hagan salir burbujeando alabanza,

pues tú me enseñas tus disposiciones reglamentarias.

172 Cante mi lengua tu dicho,

porque todos tus mandamientos son justicia.

173 Sirva tu mano para ayudarme,

porque tus órdenes he escogido.

174 He ansiado tu salvación, oh Jehová,

y con tu ley estoy encariñado.

175 Siga mi alma viviendo y alabándote,

y ayúdenme tus propias decisiones judiciales.

176 He andado errante como una oveja perdida. Oh busca a tu siervo,

porque no he olvidado tus propios mandamientos.

Salmos

Canción de las Subidas.

132 Respecto a David, acuérdate, oh Jehová,

de todas sus humillaciones;

2 de cómo juró a Jehová,

de cómo hizo un voto al Poderoso de Jacob:

3 “Ciertamente no entraré en la tienda de mi casa.

Ciertamente no subiré sobre el diván de mi magnífico canapé,

4 ciertamente no daré sueño a mis ojos,

no, ni ligero sueño a mis propios ojos radiantes,

5 hasta que halle un lugar para Jehová,

un magnífico tabernáculo para el Poderoso de Jacob”.

6 ¡Miren! Lo hemos oído en Efrata,

lo hemos hallado en los campos del bosque.

7 Entremos en su magnífico tabernáculo;

inclinémonos ante el escabel de sus pies.

8 De veras levántate, oh Jehová, a tu lugar de descanso,

tú y el Arca de tu fuerza.

9 Vistan tus sacerdotes mismos de justicia,

y clamen gozosamente los tuyos que te son leales.

10 A causa de David tu siervo,

no vuelvas atrás el rostro de tu ungido.

11 Jehová ha jurado a David,

verdaderamente no se retraerá de ello:

“Del fruto de tu vientre

pondré en tu trono.

12 Si tus hijos guardan mi pacto

y mis recordatorios que yo les enseñaré,

los hijos de ellos también para siempre

se sentarán sobre tu trono”.

13 Porque Jehová ha escogido a Sión;

la ha ansiado como morada para sí:

14 “Este es mi lugar de descanso para siempre;

aquí moraré, porque la he ansiado.

15 Sus provisiones bendeciré sin falta.

A sus pobres satisfaré con pan.

16 Y a sus sacerdotes vestiré de salvación;

y los que le son leales sin falta clamarán gozosamente.

17 Allí haré crecer el cuerno de David.

He puesto en orden una lámpara para mi ungido.

18 A sus enemigos vestiré de vergüenza;

pero sobre él florecerá su diadema”.

Salmos

135 ¡Alaben a Jah!

Alaben el nombre de Jehová,

ofrezcan alabanza, oh siervos de Jehová,

2 ustedes los que están de pie en la casa de Jehová,

en los patios de la casa de nuestro Dios.

3 Alaben a Jah, porque Jehová es bueno.

Celebren con melodía su nombre, porque es agradable.

4 Porque Jah ha escogido aun a Jacob para sí,

a Israel por propiedad especial suya.

5 Porque yo mismo bien sé que Jehová es grande,

y nuestro Señor es más que todos los demás dioses.

6 Todo cuanto a Jehová le deleitó hacer lo ha hecho

en los cielos y en la tierra, en los mares y en todas las profundidades acuosas.

7 Está haciendo ascender vapores desde la extremidad de la tierra;

ha hecho hasta conductos para la lluvia;

está sacando el viento de sus almacenes,

8 aquel que derribó a los primogénitos de Egipto,

tanto a hombre como a bestia.

9 Envió señales y milagros en medio de ti, oh Egipto,

sobre Faraón y sobre todos sus siervos;

10 aquel que derribó a muchas naciones

y mató a reyes potentes,

11 aun a Sehón, el rey de los amorreos,

y a Og, el rey de Basán,

y a todos los reinos de Canaán,

12 y que dio la tierra de ellos como una herencia,

una herencia a Israel su pueblo.

13 Oh Jehová, tu nombre es hasta tiempo indefinido.

Oh Jehová, la mención conmemorativa de ti es hasta generación tras generación.

14 Porque Jehová defenderá la causa de su pueblo,

y sentirá pesar aun respecto a sus siervos.

15 Los ídolos de las naciones son plata y oro,

la obra de las manos del hombre terrestre.

16 Boca tienen, pero no pueden hablar nada;

ojos tienen, pero no pueden ver nada;

17 oídos tienen, pero no pueden prestar oído a nada.

Además, no existe espíritu en su boca.

18 Quienes los hacen llegarán a ser lo mismo que ellos,

todos los que en ellos confían.

19 Oh casa de Israel, de veras bendigan a Jehová.

Oh casa de Aarón, de veras bendigan a Jehová.

20 Oh casa de Leví, de veras bendigan a Jehová.

Ustedes los que temen a Jehová, bendigan a Jehová.

21 Bendecido desde Sión sea Jehová,

que está residiendo en Jerusalén.

¡Alaben a Jah!

Salmos

Para el director. De David. Melodía.

139 Oh Jehová, tú me has escudriñado completamente, y me conoces.

2 Tú mismo has llegado a conocer mi sentarme y mi levantarme.

Has considerado mi pensamiento desde lejos.

3 Mi viajar y mi yacer tendido has medido,

y te has familiarizado hasta con todos mis caminos.

4 Pues no hay una sola palabra en mi lengua,

cuando, ¡mira!, oh Jehová, tú ya lo sabes todo.

5 Detrás y delante, me has sitiado;

y pones tu mano sobre mí.

6 Tal conocimiento es demasiado maravilloso para mí.

Tan alto es, que yo no puedo alcanzarlo.

7 ¿Adónde puedo irme de tu espíritu,

y adónde puedo huir de tu rostro?

8 Si ascendiera al cielo, allí estarías;

y si tendiera mi lecho en el Seol, ¡mira!, tú estarías allí.

9 Si tomara las alas del alba,

para poder residir en el mar más remoto,

10 allí, también, tu propia mano me guiaría

y tu diestra me asiría.

11 Y si yo dijera: “¡De seguro la oscuridad misma prestamente se apoderará de mí!”,

entonces la noche sería luz en torno a mí.

12 Aun la oscuridad misma no resultaría demasiado oscura para ti,

sino que la noche misma brillaría tal como lo hace el día;

lo mismo daría que la oscuridad fuera luz.

13 Porque tú mismo produjiste mis riñones;

me tuviste cubierto en resguardo en el vientre de mi madre.

14 Te elogiaré porque de manera que inspira temor estoy maravillosamente hecho.

Tus obras son maravillosas,

como muy bien percibe mi alma.

15 Mis huesos no estuvieron escondidos de ti

cuando fui hecho en secreto,

cuando fui tejido en las partes más bajas de la tierra.

16 Tus ojos vieron hasta mi embrión,

y en tu libro todas sus partes estaban escritas,

respecto a los días en que fueron formadas

y todavía no había una entre ellas.

17 Así es que, para mí, ¡cuán preciosos son tus pensamientos!

Oh Dios, ¡hasta cuánto llega la gran suma de ellos!

18 Si yo tratara de contarlos, son más que hasta los granos de arena.

He despertado, y sin embargo todavía estoy contigo.

19 ¡Oh, que tú, oh Dios, mataras al inicuo!,

entonces hasta los hombres culpables de sangre ciertamente se apartarán de mí,

20 los que dicen cosas acerca de ti conforme a su idea;

han tomado tu nombre de manera indigna... tus adversarios.

21 ¿No odio yo a los que te odian intensamente, oh Jehová,

y no me dan asco los que se sublevan contra ti?

22 De veras los odio con un odio completo.

Han llegado a ser para mí verdaderos enemigos.

23 Escudríñame completamente, oh Dios, y conoce mi corazón.

Examíname, y conoce mis pensamientos inquietantes,

24 y ve si hay en mí algún camino doloroso,

Y guíame en el camino de tiempo indefinido.

Salmos

Para el director. Melodía de David.

140 Líbrame, oh Jehová, de los hombres malos;

quieras salvaguardarme hasta del hombre de hechos de violencia,

2 de los que han tramado cosas malas en su corazón,

que todo el día siguen atacando como en guerras.

3 Han aguzado su lengua como la de una serpiente;

la ponzoña de la víbora cornuda está debajo de sus labios. Sélah.

4 Guárdame, oh Jehová, de las manos del inicuo;

quieras salvaguardarme hasta del hombre de hechos de violencia,

de los que han tramado empujar mis pasos.

5 Los que a sí mismos se ensalzan me han escondido una trampa;

y sogas han tendido como red al lado del sendero trillado.

Lazos han colocado para mí. Sélah.

6 He dicho a Jehová: “Tú eres mi Dios.

De veras presta oído, oh Jehová, a la voz de mis súplicas”.

7 Oh Jehová el Señor Soberano, la fuerza de mi salvación,

tú has cubierto mi cabeza en resguardo en el día de la fuerza armada.

8 No otorgues, oh Jehová, los deseos vehementes del inicuo.

No promuevas su maquinar, para que no sean ensalzados. Sélah.

9 En cuanto a las cabezas de los que me cercan,

que el gravoso afán de sus propios labios las cubra.

10 Que sobre ellos se dejen caer brasas ardientes.

Que se les haga caer en el fuego, en hoyos acuosos, para que no se levanten.

11 El gran hablador... que no sea establecido firmemente en la tierra.

El hombre de violencia... que la maldad misma lo cace con repetidos golpes de punta.

12 Bien sé yo que Jehová ejecutará

la reclamación legal del afligido, el juicio de los pobres.

13 De seguro los justos mismos darán gracias a tu nombre;

los rectos morarán delante de tu rostro.

Salmos

Melodía de David.

141 Oh Jehová, te he invocado.

De veras apresúrate a mí.

De veras presta oído a mi voz cuando clamo a ti.

2 Que mi oración esté preparada como incienso delante de ti;

el levantar las palmas de mis manos, como la ofrenda de grano al atardecer.

3 Pon guardia, sí, oh Jehová, para mi boca;

pon vigilancia, sí, sobre la puerta de mis labios.

4 No inclines mi corazón a nada malo,

para efectuar hechos escandalosos en iniquidad

con hombres que están practicando lo que es perjudicial,

para que no me alimente yo de sus bocados exquisitos.

5 Si me golpeara el justo, sería una bondad amorosa;

y si me censurara, sería aceite sobre la cabeza,

que mi cabeza no querría rehusar.

Porque todavía habría aun mi oración durante las calamidades de ellos.

6 Sus jueces han sido arrojados abajo a los lados del peñasco,

pero ellos han oído mis dichos, que son agradables.

7 Como cuando uno está hendiendo y partiendo algo en la tierra,

nuestros huesos han sido esparcidos a la boca del Seol.

8 Sin embargo, mis ojos están dirigidos a ti, oh Jehová el Señor Soberano.

En ti me he refugiado.

No derrames mi alma.

9 Guárdame de las garras de la trampa que me han tendido,

y de los lazos de los que practican lo que es perjudicial.

10 Los inicuos caerán en sus propias redes todos juntos,

mientras yo, por mi parte, paso adelante.

Salmos

Melodía de David.

143 Oh Jehová, oye mi oración;

de veras presta oído a mi súplica.

En tu fidelidad, respóndeme en tu justicia.

2 Y no entres en juicio con tu siervo;

porque delante de ti ningún viviente puede ser justo.

3 Porque el enemigo ha seguido tras de mi alma;

ha aplastado mi vida hasta la tierra misma.

Me ha hecho morar en lugares oscuros como los que han estado muertos por tiempo indefinido.

4 Y mi espíritu desmaya dentro de mí;

en medio de mí se muestra aturdido mi corazón.

5 He recordado días de mucho tiempo atrás;

he meditado en toda tu actividad;

de buena gana me mantuve intensamente interesado en la obra de tus propias manos.

6 He extendido mis manos a ti;

mi alma es para ti como una tierra agotada. Sélah.

7 Oh apresúrate, respóndeme, oh Jehová.

Mi espíritu se ha acabado.

No ocultes de mí tu rostro,

o de otro modo tendré que llegar a ser comparable a los que bajan al hoyo.

8 Por la mañana hazme oír tu bondad amorosa,

porque en ti he cifrado mi confianza.

Dame a conocer el camino en que debo andar,

porque a ti he alzado mi alma.

9 Líbrame de mis enemigos, oh Jehová.

Me he puesto a cubierto aun contigo.

10 Enséñame a hacer tu voluntad,

porque tú eres mi Dios.

Tu espíritu es bueno;

que me guíe en la tierra de la rectitud.

11 Por el amor de tu nombre, oh Jehová, quieras conservarme vivo.

En tu justicia quieras sacar a mi alma de la angustia.

12 Y en tu bondad amorosa quieras reducir a silencio a mis enemigos;

y tienes que destruir a todos los que muestran hostilidad a mi alma,

porque soy siervo tuyo.

Salmos

De David.

144 Bendito sea Jehová mi Roca,

que está adiestrando mis manos para la pelea,

mis dedos para la guerra;

2 mi bondad amorosa y mi plaza fuerte,

mi altura segura y mi Proveedor de escape para mí,

mi escudo y Aquel en quien me he refugiado,

Aquel que sojuzga a pueblos debajo de mí.

3 Oh Jehová, ¿qué es el hombre para que tomes nota de él,

el hijo del hombre mortal, para que te fijes en él?

4 El hombre mismo tiene parecido a una mera exhalación;

sus días son como una sombra que pasa.

5 Oh Jehová, inclina tus cielos para que desciendas;

toca las montañas para que humeen.

6 Haz relampaguear el relámpago para que los esparzas;

envía tus flechas para que los pongas en confusión.

7 Alarga tú las manos desde la altura;

libértame y sálvame de las muchas aguas,

de la mano de los extranjeros,

8 cuya boca ha hablado lo que no es cierto

y cuya diestra es diestra de falsedad.

9 Oh Dios, ciertamente te cantaré una canción nueva.

Con un instrumento de diez cuerdas ciertamente te produciré melodía,

10 Aquel que da salvación a reyes,

Aquel que liberta a David su siervo de la espada dañina.

11 Libértame y sálvame de la mano de los extranjeros,

cuya boca ha hablado lo que no es cierto

y cuya diestra es diestra de falsedad,

12 que dicen: “Nuestros hijos son como plantas pequeñas crecidas en su juventud,

nuestras hijas como esquinas entalladas al estilo de palacio,

13 nuestros graneros están llenos, y suministran productos de una suerte tras otra,

nuestros rebaños se multiplican por millares, diez mil a uno, en nuestras calles,

14 nuestro ganado está cargado, sin ruptura y sin aborto,

y sin alarido alguno en nuestras plazas públicas.

15 ¡Feliz es el pueblo para quien es justamente así!”.

¡Feliz es el pueblo cuyo Dios es Jehová!

Salmos

Alabanza, de David.

א ’Á·lef

145 Ciertamente te ensalzaré, oh mi Dios el Rey,

y ciertamente bendeciré tu nombre hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

ב Behth

2 Todo el día te bendeciré, sí,

y ciertamente alabaré tu nombre hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

ג Guí·mel

3 Jehová es grande y ha de ser alabado en gran manera,

y su grandeza es inescrutable.

ד Dá·leth

4 Generación tras generación encomiará tus obras,

e informará acerca de tus poderosos actos.

ה He’

5 En el glorioso esplendor de tu dignidad

y en los asuntos de tus maravillosas obras ciertamente me interesaré intensamente.

ו Waw

6 Y ellos hablarán acerca de la fuerza de tus propias cosas inspiradoras de temor;

y en cuanto a tu grandeza, yo ciertamente la declararé.

ז Zá·yin

7 Rebosarán con la mención de la abundancia de tu bondad,

y a causa de tu justicia clamarán gozosamente.

ח Jehth

8 Jehová es benévolo y misericordioso,

tardo para la cólera y grande en bondad amorosa.

ט Tehth

9 Jehová es bueno para con todos,

y sus misericordias están sobre todas sus obras.

י Yohdh

10 Todas tus obras te elogiarán, oh Jehová,

y los que te son leales te bendecirán.

כ Kaf

11 Dirán de la gloria de tu gobernación real,

y hablarán de tu poderío,

ל Lá·medh

12 para dar a conocer a los hijos de los hombres los actos poderosos de él

y la gloria del esplendor de su gobernación real.

מ Mem

13 Tu gobernación real es gobernación real para todos los tiempos indefinidos,

y tu dominio dura por todas las generaciones sucesivas.

ס Sá·mekj

14 Jehová está sosteniendo a todos los que van cayendo,

y está levantando a todos los que están encorvados.

ע ‛Á·yin

15 A ti miran con esperanza los ojos de todos,

y estás dándoles su alimento a su tiempo.

פ Pe’

16 Estás abriendo tu mano

y satisfaciendo el deseo de toda cosa viviente.

צ Tsa·dhéh

17 Jehová es justo en todos sus caminos,

y leal en todas sus obras.

ק Qohf

18 Jehová está cerca de todos los que lo invocan,

de todos los que lo invocan en apego a la verdad.

ר Rehsch

19 Ejecutará el deseo de los que le temen,

y oirá su clamor por ayuda, y los salvará.

ש Schin

20 Jehová está guardando a todos los que lo aman,

pero a todos los inicuos los aniquilará.

ת Taw

21 La alabanza de Jehová hablará mi boca;

y bendiga toda carne el santo nombre de él hasta tiempo indefinido, aun para siempre.

Salmos

146 ¡Alaben a Jah!

Alaba a Jehová, oh alma mía.

2 Ciertamente alabaré a Jehová mientras dure mi vida.

Ciertamente produciré melodía a mi Dios mientras yo sea.

3 No cifren su confianza en nobles,

ni en el hijo del hombre terrestre, a quien no pertenece salvación alguna.

4 Sale su espíritu, él vuelve a su suelo;

en ese día de veras perecen sus pensamientos.

5 Feliz es el que tiene al Dios de Jacob por ayuda suya,

cuya esperanza está en Jehová su Dios,

6 el Hacedor del cielo y de la tierra,

del mar, y de todo lo que en ellos hay,

Aquel que observa apego a la verdad hasta tiempo indefinido,

7 Aquel que ejecuta juicio para los defraudados,

Aquel que da pan a los hambrientos.

Jehová está soltando a los que están atados.

8 Jehová está abriendo los ojos a los ciegos;

Jehová está levantando a los encorvados;

Jehová está amando a los justos.

9 Jehová está guardando a los residentes forasteros;

da alivio al huérfano de padre y a la viuda,

pero tuerce el camino de los inicuos.

10 Jehová será rey hasta tiempo indefinido,

tu Dios, oh Sión, por generación tras generación.

¡Alaben a Jah!

Salmos

147 Alaben a Jah,

porque es bueno celebrar con melodía a nuestro Dios;

porque es agradable... la alabanza es propia.

2 Jehová está edificando a Jerusalén;

a los dispersos de Israel reúne.

3 Está sanando a los quebrantados de corazón,

y está vendando sus partes doloridas.

4 Está contando el número de las estrellas;

a todas las llama por sus nombres.

5 Nuestro Señor es grande y es abundante en poder;

su entendimiento es superior a lo que se puede relatar.

6 Jehová está dando alivio a los mansos;

está abatiendo a los inicuos hasta la tierra.

7 Respondan ustedes a Jehová con acción de gracias;

celebren con melodía a nuestro Dios con el arpa,

8 Aquel que está cubriendo de nubes los cielos,

Aquel que prepara lluvia para la tierra,

Aquel que hace que de las montañas brote hierba verde.

9 Él está dando a las bestias su alimento,

a los cuervos jóvenes que siguen clamando.

10 No se deleita en el poder del caballo,

ni en las piernas del hombre se complace.

11 Jehová está complaciéndose en los que le temen,

en los que esperan su bondad amorosa.

12 Encomia a Jehová, oh Jerusalén.

Alaba a tu Dios, oh Sión.

13 Porque él ha hecho fuertes las barras de tus puertas;

ha bendecido a tus hijos en medio de ti.

14 Está poniendo la paz en tu territorio;

de la grosura del trigo sigue satisfaciéndote.

15 Está enviando su dicho a la tierra;

con velocidad corre su palabra.

16 Está dando la nieve como lana;

esparce la escarcha lo mismo que ceniza.

17 Está arrojando su hielo como bocados.

Delante de su frío, ¿quién puede subsistir?

18 Envía su palabra y los derrite.

Hace soplar su viento;

las aguas destilan.

19 Está anunciando su palabra a Jacob,

sus disposiciones reglamentarias y sus decisiones judiciales a Israel.

20 No ha hecho así a ninguna otra nación;

y en cuanto a sus decisiones judiciales, no las han conocido.

¡Alaben a Jah!

Salmos

148 ¡Alaben a Jah!

Alaben a Jehová desde los cielos,

alábenlo en las alturas.

2 Alábenlo, todos ustedes sus ángeles.

Alábenlo, todos ustedes su ejército.

3 Alábenlo, sol y luna.

Alábenlo, estrellas de luz todas.

4 Alábenlo, cielos de los cielos,

y aguas que están sobre los cielos.

5 Alaben ellos el nombre de Jehová;

porque él mismo mandó y fueron creados.

6 Y los tiene subsistiendo para siempre, hasta tiempo indefinido.

Ha dado una disposición reglamentaria, y esta no pasará.

7 Alaben a Jehová desde la tierra,

monstruos marinos y profundidades acuosas todas,

8 fuego y granizo, nieve y humo espeso,

viento borrascoso que realizas su palabra,

9 montañas y colinas todas,

árboles frutales y cedros todos,

10 animales salvajes y animales domésticos todos,

cosas que se arrastran y pájaros alados,

11 reyes de la tierra y grupos nacionales todos,

príncipes y jueces todos de la tierra,

12 ustedes los jóvenes y también ustedes las vírgenes,

viejos junto con muchachos.

13 Alaben ellos el nombre de Jehová,

porque solo su nombre es inalcanzablemente alto.

Su dignidad está por encima de tierra y cielo.

14 Y él ensalzará el cuerno de su pueblo,

la alabanza de todos los que le son leales,

de los hijos de Israel, el pueblo a él cercano.

¡Alaben a Jah!

La Carta de Santiago

1 Santiago, esclavo de Dios y de[l] Señor Jesucristo, a las doce tribus que están esparcidas por todas partes:

¡Saludos!

2 Considérenlo todo gozo, mis hermanos, cuando se encuentren en diversas pruebas, 3 puesto que ustedes saben que esta cualidad probada de su fe obra aguante. 4 Pero que el aguante tenga completa su obra, para que sean completos y sanos en todo respecto, sin tener deficiencia en nada.

5 Por lo tanto, si alguno de ustedes tiene deficiencia en cuanto a sabiduría, que siga pidiéndole a Dios, porque él da generosamente a todos, y sin echar en cara; y le será dada. 6 Pero que siga pidiendo con fe, sin dudar nada, porque el que duda es semejante a una ola del mar impelida por el viento y aventada de una parte a otra. 7 De hecho, no vaya a figurarse ese hombre que recibirá cosa alguna de Jehová; 8 es un hombre indeciso, inconstante en todos sus caminos.

9 Pero que el hermano de condición humilde se alboroce a causa de su ensalzamiento, 10 y el rico a causa de su humillación, porque como una flor de la vegetación pasará. 11 Porque el sol sale con su calor abrasador y marchita la vegetación, y la flor de esta se cae, y la belleza de su apariencia externa perece. Así, también, el rico se desvanecerá en sus maneras de proceder en la vida.

12 Feliz es el hombre que sigue aguantando la prueba, porque al llegar a ser aprobado recibirá la corona de la vida, que Jehová prometió a los que continúan amándolo. 13 Al estar bajo prueba, que nadie diga: “Dios me somete a prueba”. Porque con cosas malas Dios no puede ser sometido a prueba, ni somete a prueba él mismo a nadie. 14 Más bien, cada uno es probado al ser provocado y cautivado por su propio deseo. 15 Entonces el deseo, cuando se ha hecho fecundo, da a luz el pecado; a su vez, el pecado, cuando se ha realizado, produce la muerte.

16 No se extravíen, mis amados hermanos. 17 Toda dádiva buena y todo don perfecto es de arriba, porque desciende del Padre de las luces [celestes], y con él no hay la variación del giro de la sombra. 18 Porque fue su voluntad, él nos produjo por la palabra de la verdad, para que fuéramos ciertas primicias de sus criaturas.

19 Sepan esto, mis amados hermanos. Todo hombre tiene que ser presto en cuanto a oír, lento en cuanto a hablar, lento en cuanto a ira; 20 porque la ira del hombre no obra la justicia de Dios. 21 Por lo tanto, desechen toda suciedad, y esa cosa superflua, la maldad, y acepten con apacibilidad la implantación de la palabra que puede salvar sus almas.

22 Sin embargo, háganse hacedores de la palabra, y no solamente oidores, engañándose a sí mismos con razonamiento falso. 23 Porque si alguno es oidor de la palabra, y no hacedor, este es semejante al hombre que mira su rostro natural en un espejo. 24 Pues se mira, y allá se va e inmediatamente olvida qué clase de hombre es. 25 Pero el que mira con cuidado en la ley perfecta que pertenece a la libertad, y persiste en [ella], este, por cuanto se ha hecho, no un oidor olvidadizo, sino un hacedor de la obra, será feliz al hacer[la].

26 Si a un hombre le parece que es adorador formal, y con todo no refrena su lengua, sino que sigue engañando su propio corazón, la forma de adoración de este hombre es vana. 27 La forma de adoración que es limpia e incontaminada desde el punto de vista de nuestro Dios y Padre es esta: cuidar de los huérfanos y de las viudas en su tribulación, y mantenerse sin mancha del mundo.

Santiago

2 Hermanos míos, ustedes no tienen la fe de nuestro Señor Jesucristo, nuestra gloria, con actos de favoritismo, ¿verdad? 2 Pues, si entra en una reunión de ustedes un varón con anillos de oro en los dedos y con ropa espléndida, pero entra también un pobre con ropa sucia, 3 pero ustedes miran con favor al que lleva la ropa espléndida y dicen: “Tú toma este asiento aquí en un lugar excelente”, y dicen al pobre: “Tú quédate de pie”, o: “Toma tú ese asiento allá debajo de mi escabel”, 4 tienen distinción de clases entre sí y han llegado a ser jueces que dictan fallos inicuos, ¿no es verdad?

5 Escuchen, mis amados hermanos. Dios escogió a los que son pobres respecto al mundo para que sean ricos en fe y herederos del reino, que él prometió a los que lo aman, ¿no es verdad? 6 Ustedes, sin embargo, han deshonrado al pobre. Los ricos los oprimen a ustedes, y los arrastran ante los tribunales, ¿no es verdad? 7 Blasfeman contra el nombre excelente por el cual ustedes fueron llamados, ¿no es verdad? 8 Por eso, si ustedes practican el llevar a cabo la ley real según la escritura: “Tienes que amar a tu prójimo como a ti mismo”, hacen bastante bien. 9 Pero si continúan mostrando favoritismo, están obrando un pecado, porque son censurados por la ley como transgresores.

10 Porque cualquiera que observa toda la Ley, pero da un paso en falso en un solo punto, se ha hecho ofensor respecto de todos ellos. 11 Porque el que dijo: “No debes cometer adulterio”, también dijo: “No debes asesinar”. Ahora bien, si no cometes adulterio, pero sí asesinas, te has hecho transgresor de ley. 12 Sigan hablando de tal modo y sigan haciendo de tal modo como lo hacen los que van a ser juzgados por la ley de un pueblo libre. 13 Porque al que no practica misericordia se le hará [su] juicio sin misericordia. La misericordia se alboroza triunfalmente sobre el juicio.

14 ¿De qué provecho es, hermanos míos, que alguno diga que tiene fe, pero no tenga obras? Esa fe no puede salvarlo, ¿verdad? 15 Si un hermano o una hermana están en estado de desnudez y carecen del alimento suficiente para el día, 16 y sin embargo alguno de entre ustedes les dice: “Vayan en paz, manténganse calientes y bien alimentados”, pero ustedes no les dan las cosas necesarias para [su] cuerpo, ¿de qué provecho es? 17 Así, también, la fe, si no tiene obras, está muerta en sí misma.

18 No obstante, alguien dirá: “Tú tienes fe, y yo tengo obras. Muéstrame tu fe aparte de las obras, y yo te mostraré mi fe por mis obras”. 19 Tú crees que hay un solo Dios, ¿verdad? Haces bastante bien. Y sin embargo los demonios creen y se estremecen. 20 Pero, ¿quieres saber, oh hombre vano, que la fe aparte de las obras es inactiva? 21 ¿No fue declarado justo por obras nuestro padre Abrahán después que hubo ofrecido a Isaac su hijo sobre el altar? 22 Contemplas que [su] fe obró junto con sus obras, y por [sus] obras [su] fe fue perfeccionada, 23 y se cumplió la escritura que dice: “Abrahán puso fe en Jehová, y le fue contado por justicia”, y vino a ser llamado “amigo de Jehová”.

24 Ustedes ven que el hombre ha de ser declarado justo por obras, y no por fe solamente. 25 De la misma manera, también, Rahab la ramera, ¿no fue declarada justa por obras, después que hubo recibido hospitalariamente a los mensajeros y los hubo enviado por otro camino? 26 En verdad, como el cuerpo sin espíritu está muerto, así también la fe sin obras está muerta.

Santiago

3 No muchos de ustedes deberían hacerse maestros, hermanos míos, sabiendo que recibiremos juicio más severo. 2 Porque todos tropezamos muchas veces. Si alguno no tropieza en palabra, este es varón perfecto, capaz de refrenar también [su] cuerpo entero. 3 Si a los caballos les ponemos frenos en la boca para que nos obedezcan, manejamos también su cuerpo entero. 4 ¡Miren! Hasta los barcos, aunque son tan grandes y son impelidos por vientos recios, son dirigidos por un timón muy pequeño a donde la inclinación del timonel lo desea.

5 Así, también, la lengua es un miembro pequeño, y sin embargo hace grandes alardes. ¡Miren! ¡Con cuán pequeño fuego se incendia tan grande bosque! 6 Pues bien, la lengua es un fuego. La lengua constituye un mundo de injusticia entre nuestros miembros, porque mancha todo el cuerpo y enciende en llamas la rueda de la vida natural y es encendida en llamas por el Gehena. 7 Porque toda especie de bestias salvajes así como de aves y de cosas que se arrastran y de criaturas marinas ha de ser domada y ha sido domada por el género humano. 8 Pero la lengua, nadie de la humanidad puede domarla. Cosa ingobernable y perjudicial, está llena de veneno mortífero. 9 Con ella bendecimos a Jehová, sí, [al] Padre, y, no obstante, con ella maldecimos a hombres que han llegado a la existencia “a la semejanza de Dios”. 10 De la misma boca salen bendición y maldición.

No es correcto, hermanos míos, que estas cosas sigan ocurriendo de esta manera. 11 La fuente no hace que lo dulce y lo amargo salgan burbujeando por la misma abertura, ¿verdad? 12 Hermanos míos, la higuera no puede producir aceitunas, ni la vid higos, ¿verdad? Tampoco puede el agua salada producir agua dulce.

13 ¿Quién es sabio y entendido entre ustedes? Que muestre por su conducta excelente sus obras con una apacibilidad que pertenece a la sabiduría. 14 Pero si ustedes tienen en el corazón amargos celos y espíritu de contradicción, no anden haciendo alardes y mintiendo contra la verdad. 15 Esta no es la sabiduría que desciende de arriba, sino que es [la] terrenal, animal, demoníaca. 16 Porque donde hay celos y espíritu de contradicción, allí hay desorden y toda cosa vil.

17 Pero la sabiduría de arriba es primeramente casta, luego pacífica, razonable, lista para obedecer, llena de misericordia y buenos frutos, sin hacer distinciones por parcialidad, sin ser hipócrita. 18 Además, en cuanto al fruto de la justicia, su semilla se siembra en condiciones pacíficas para los que están haciendo la paz.

Santiago

4 ¿De qué fuente son las guerras y de qué fuente son las peleas entre ustedes? ¿No son de esta fuente, a saber, de sus deseos vehementes de placer sensual que se hallan en conflicto en sus miembros? 2 Ustedes desean, y sin embargo no tienen. Siguen asesinando y codiciando, y sin embargo no pueden obtener. Siguen peleando y guerreando. No tienen, porque no piden. 3 Sí piden, y sin embargo no reciben, porque piden con un propósito malo, para gastar[lo] en los deseos vehementes que tienen de placer sensual.

4 Adúlteras, ¿no saben que la amistad con el mundo es enemistad con Dios? Cualquiera, por lo tanto, que quiere ser amigo del mundo está constituyéndose enemigo de Dios. 5 ¿O se figuran ustedes que la escritura dice en balde: “Es con tendencia hacia la envidia con lo que el espíritu que se ha domiciliado en nosotros sigue anhelando”? 6 Sin embargo, la bondad inmerecida que él da es mayor. Por eso se dice: “Dios se opone a los altivos, pero da bondad inmerecida a los humildes”.

7 Sujétense, por lo tanto, a Dios; pero opónganse al Diablo, y él huirá de ustedes. 8 Acérquense a Dios, y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos. 9 Dense a la desdicha, y laméntense, y lloren. Que su risa se torne en lamento, y [su] gozo en desaliento. 10 Humíllense a los ojos de Jehová, y él los ensalzará.

11 Dejen de hablar unos contra otros, hermanos. El que habla contra un hermano o juzga a su hermano habla contra ley y juzga ley. Ahora bien, si juzgas ley, no eres hacedor de ley, sino juez. 12 Uno solo hay que es legislador y juez, el que puede salvar y destruir. Pero tú, ¿quién eres, para que estés juzgando a [tu] prójimo?

13 Vamos, ahora, ustedes los que dicen: “Hoy o mañana iremos a tal ciudad y allí pasaremos un año, y negociaremos y haremos ganancias”, 14 cuando el caso es que ustedes no saben lo que será su vida mañana. Porque son una neblina que aparece por un poco de tiempo y luego desaparece. 15 En vez de eso, deberían decir: “Si Jehová quiere, viviremos y también haremos esto o aquello”. 16 Pero ahora ustedes se glorían en sus alardes llenos de presunción. Todo ese gloriarse es inicuo. 17 Por lo tanto, si uno sabe hacer lo que es correcto y, sin embargo, no lo hace, es para él un pecado.

Santiago

5 Vamos, ahora, ricos, lloren, aullando por las desdichas que les sobrevienen. 2 Sus riquezas se han podrido, y sus prendas de vestir exteriores han quedado apolilladas. 3 Su oro y plata están enmohecidos, y el moho de estos servirá como testimonio contra ustedes y comerá sus carnes. Algo semejante al fuego es lo que ustedes han acumulado en los últimos días. 4 ¡Miren! El salario que se debe a los obreros que cosecharon sus campos, pero el cual es retenido por ustedes, sigue clamando, y los gritos por auxilio de los segadores han entrado en los oídos de Jehová de los ejércitos. 5 Ustedes han vivido en lujo sobre la tierra y se han dado al placer sensual. Han engordado sus corazones en el día del degüello. 6 Han condenado, han asesinado al justo. ¿No se les opone él?

7 Ejerzan paciencia, por lo tanto, hermanos, hasta la presencia del Señor. ¡Miren! El labrador sigue esperando el precioso fruto de la tierra, aguardándolo con paciencia hasta que recibe la lluvia temprana y la lluvia tardía. 8 Ustedes también ejerzan paciencia; hagan firme su corazón, porque se ha acercado la presencia del Señor.

9 No exhalen suspiros unos contra otros, hermanos, para que no vayan a ser juzgados. ¡Miren! El Juez está de pie delante de las puertas. 10 Hermanos, tomen por modelo de sufrir el mal y de ejercer paciencia a los profetas, que hablaron en el nombre de Jehová. 11 ¡Miren! Pronunciamos felices a los que han aguantado. Ustedes han oído del aguante de Job y han visto el resultado que Jehová dio, que Jehová es muy tierno en cariño, y misericordioso.

12 Sin embargo, sobre todo, hermanos míos, dejen de jurar, sí, ya sea por el cielo o por la tierra o por cualquier otro juramento. Pero que su Sí signifique Sí, y su No, No, para que no caigan bajo juicio.

13 ¿Hay alguno que esté sufriendo el mal entre ustedes? Que se ocupe en orar. ¿Hay alguno que se sienta contento? Que cante salmos. 14 ¿Hay alguno enfermo entre ustedes? Que llame a [sí] a los ancianos de la congregación, y que ellos oren sobre él, untándo[lo] con aceite en el nombre de Jehová. 15 Y la oración de fe sanará al indispuesto, y Jehová lo levantará. También, si hubiera cometido pecados, se le perdonará.

16 Por lo tanto, confiesen abiertamente sus pecados unos a otros y oren unos por otros, para que sean sanados. El ruego del hombre justo, cuando está en acción, tiene mucho vigor. 17 Elías era hombre de sentimientos semejantes a los nuestros, y, no obstante, en oración oró que no lloviera; y no llovió sobre la tierra por tres años y seis meses. 18 Y volvió a orar, y el cielo dio lluvia y la tierra produjo su fruto.

19 Hermanos míos, si alguno de entre ustedes se deja extraviar de la verdad y otro lo hace volver, 20 sepan que el que hace volver a un pecador del error de su camino salvará su alma de la muerte y cubrirá una multitud de pecados.

Sofonías

1 La palabra de Jehová que le ocurrió a Sofonías hijo de Cusí hijo de Guedalías hijo de Amarías hijo de Ezequías en los días de Josías hijo de Amón el rey de Judá:

2 “Sin falta pondré fin a todo de sobre la superficie del suelo”, es la expresión de Jehová.

3 “Pondré fin al hombre terrestre y a la bestia. Pondré fin a la criatura voladora de los cielos y a los peces del mar, y a los tropiezos con los inicuos; y ciertamente cortaré a la humanidad de la superficie del suelo —es la expresión de Jehová—. 4 Y ciertamente extenderé mi mano contra Judá y contra todos los habitantes de Jerusalén, y ciertamente cortaré de este lugar a los restantes del Baal, el nombre de los sacerdotes de los dioses extranjeros junto con los sacerdotes, 5 y a los que están inclinándose en los techos ante el ejército de los cielos, y a los que están inclinándose, haciendo firmes juramentos a Jehová y haciendo firmes juramentos por Malcam; 6 y a los que están retrayéndose de seguir a Jehová y a los que no han buscado a Jehová ni han inquirido de él.”

7 Guárdese silencio delante del Señor Soberano Jehová; porque el día de Jehová se acerca, porque Jehová ha preparado un sacrificio; ha santificado a sus invitados.

8 “Y en el día del sacrificio de Jehová tiene que ocurrir que yo ciertamente daré atención a los príncipes, y a los hijos del rey, y a todos los que llevan atavío extranjero. 9 Y ciertamente daré atención a todo el que suba a la plataforma en aquel día, a los que llenan de violencia y engaño la casa de sus amos. 10 Y en aquel día —es la expresión de Jehová— tiene que ocurrir el sonido de un alarido, desde la Puerta del Pescado, y un aullar desde el segundo barrio, y un gran estallido desde las colinas. 11 Aúllen, habitantes de Mactés, porque todas las personas que son comerciantes han sido reducidas a silencio; todos los que pesan plata han sido cortados.

12 ”Y en aquel tiempo tiene que ocurrir que con lámparas escudriñaré cuidadosamente a Jerusalén, y ciertamente daré atención a los hombres que se congelan sobre sus heces [y] que dicen en su corazón: ‘Jehová no hará bien, y no hará mal’. 13 Y su riqueza tiene que llegar a ser para pillaje y sus casas para yermo desolado. Y edificarán casas, pero no las ocuparán; y plantarán viñas, pero no beberán el vino de ellas.

14 ”El gran día de Jehová está cerca. Está cerca, y hay un apresurarse muchísimo [de él]. El sonido del día de Jehová es amargo. Allí un hombre poderoso da un grito. 15 Ese día es día de furor, día de angustia y de zozobra, día de tempestad y de desolación, día de oscuridad y de tenebrosidad, día de nubes y de densas tinieblas, 16 día de cuerno y de señal de alarma, contra las ciudades fortificadas y contra las elevadas torres de las esquinas. 17 Y ciertamente causaré angustia a la humanidad, y ciertamente andarán como ciegos; porque han pecado contra Jehová. Y su sangre realmente será derramada como polvo, y sus entrañas como el estiércol. 18 Ni su plata ni su oro podrá librarlos en el día del furor de Jehová; sino que por el fuego de su celo toda la tierra será devorada, porque él hará un exterminio, realmente uno terrible, de todos los habitantes de la tierra.”

Sofonías

2 Recójanse, sí, hagan el recogimiento, oh nación que no palidece de vergüenza. 2 Antes que [el] estatuto dé a luz [algo], [antes que el] día haya pasado justamente como el tamo, antes que venga sobre ustedes la cólera ardiente de Jehová, antes que venga sobre ustedes el día de la cólera de Jehová, 3 busquen a Jehová, todos ustedes los mansos de la tierra, los que han practicado Su propia decisión judicial. Busquen justicia, busquen mansedumbre. Probablemente se les oculte en el día de la cólera de Jehová. 4 Porque, en lo que respecta a Gaza, [ciudad] abandonada es lo que llegará a ser; y Asquelón ha de ser un yermo desolado. En lo que respecta a Asdod, en pleno mediodía la expulsarán; y en lo que respecta a Eqrón, será desarraigada.

5 “¡Ay de los que habitan la región del mar, la nación de keretitas! La palabra de Jehová está contra ustedes. Oh Canaán, la tierra de los filisteos, a ti también ciertamente te destruiré, de modo que no haya habitante. 6 Y la región del mar tiene que llegar a ser apacentaderos, [con] pozos para pastores y apriscos de piedra para ovejas. 7 Y tiene que llegar a ser una región para los restantes de la casa de Judá. Sobre ellos se apacentarán. En las casas de Asquelón, en el atardecer, se echarán estirados. Porque Jehová su Dios les dirigirá su atención a ellos y ciertamente recogerá de vuelta a los cautivos de ellos.”

8 “He oído el oprobio por Moab y las palabras injuriosas de los hijos de Ammón, con las cuales han vituperado a mi pueblo y siguieron dándose grandes ínfulas contra su territorio. 9 Por lo tanto, tan ciertamente como que estoy vivo —es la expresión de Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel—, Moab misma llegará a ser lo mismo que Sodoma, y los hijos de Ammón como Gomorra, un lugar poseído por ortigas, y un hoyo de sal, y un yermo desolado, aun hasta tiempo indefinido. Los restantes de mi pueblo los saquearán, y el resto de mi propia nación tomará posesión de ellos. 10 Esto es lo que tendrán en vez de su orgullo, porque vituperaron y siguieron dándose grandes ínfulas contra el pueblo de Jehová de los ejércitos. 11 Jehová será inspirador de temor contra ellos; porque él ciertamente hará enflaquecer a todos los dioses de la tierra, y la gente se inclinará ante él, cada uno desde su lugar, todas las islas de las naciones.

12 ”Ustedes también, etíopes, ustedes mismos serán gente muerta por mi espada.

13 ”Y él extenderá su mano hacia el norte, y destruirá a Asiria. Y hará de Nínive un yermo desolado, una región árida como el desierto. 14 Y en medio de ella, hatos ciertamente se echarán estirados, todos los animales salvajes de una nación. Tanto el pelícano como el puerco espín pasarán la noche allí mismo entre los capiteles de sus columnas. Una voz seguirá cantando en la ventana. Habrá devastación en el umbral; porque él ciertamente pondrá al descubierto el entablado mismo. 15 Esta es la ciudad de tanto alborozo que estaba sentada en seguridad, que decía en su corazón: ‘Yo soy, y no hay nadie más’. ¡Oh, cómo ha llegado a ser objeto de pasmo, un lugar donde los animales salvajes se echen estirados! Todo el que pase junto a ella silbará; meneará la mano.”

Sofonías

3 ¡Ay de la que se rebela y contamina, la ciudad opresiva! 2 No escuchó una voz; no aceptó disciplina. En Jehová no confió. A su Dios no se acercó. 3 Sus príncipes en medio de ella eran leones rugientes. Sus jueces eran lobos nocturnos que no roían [huesos] hasta la mañana. 4 Sus profetas eran insolentes, eran hombres de traición. Sus sacerdotes mismos profanaron lo que era santo; hicieron violencia a [la] ley. 5 Jehová era justo en medio de ella; él no hacía injusticia. Mañana a mañana seguía dando su propia decisión judicial. A primera luz esta no faltaba. Pero el injusto no conocía la vergüenza.

6 “Corté naciones; sus torres de las esquinas fueron desoladas. Devasté sus calles, de modo que no había quien pasara. Sus ciudades quedaron asoladas, de modo que no había hombre, de modo que no había habitante. 7 Dije: ‘De seguro me temerás; aceptarás disciplina’; de modo que su morada no fuera cortada... de todo eso le tengo que pedir cuentas a ella. Verdaderamente actuaron con prontitud al hacer ruinosos todos sus tratos.

8 ”‘Por lo tanto, manténganse en expectación de mí —es la expresión de Jehová— hasta el día en que me levante a[l] botín, porque mi decisión judicial es reunir naciones, para que yo junte reinos, a fin de derramar sobre ellos mi denunciación, toda mi cólera ardiente; porque por el fuego de mi celo toda la tierra será devorada. 9 Porque entonces daré a pueblos el cambio a un lenguaje puro, para que todos ellos invoquen el nombre de Jehová, para servirle hombro a hombro.’

10 ”Desde la región de los ríos de Etiopía los que me suplican, [a saber,] la hija de mis esparcidos, me traerán un regalo. 11 En aquel día no te avergonzarás debido a todos tus tratos con los cuales transgrediste contra mí, porque entonces removeré de en medio de ti a los tuyos que altivamente se alborozan; y nunca más serás altiva en mi santa montaña. 12 Y ciertamente dejaré permanecer en medio de ti un pueblo humilde y de condición abatida, y realmente se refugiarán en el nombre de Jehová. 13 En lo que respecta a los restantes de Israel, no harán injusticia, ni hablarán mentira, ni se hallará en su boca una lengua mañosa; porque ellos mismos se apacentarán y realmente se echarán estirados, y no habrá nadie que [los] haga temblar.”

14 ¡Gozosamente grita, oh hija de Sión! ¡Rompe en gritos de alegría, oh Israel! ¡Regocíjate y alborózate con todo el corazón, oh hija de Jerusalén! 15 Jehová ha removido los juicios [que estaban] sobre ti. Ha apartado a tu enemigo. El rey de Israel, Jehová, está en medio de ti. No temerás más la calamidad. 16 En aquel día se dirá a Jerusalén: “No temas, oh Sión. No se dejen caer tus manos. 17 Jehová tu Dios está en medio de ti. Como Poderoso, salvará. Se alborozará sobre ti con regocijo. Se hará silencioso en su amor. Estará gozoso acerca de ti con gritos felices.

18 ”A los que están desconsolados por su ausencia de [tu] período de fiesta ciertamente los reuniré; ausentes de ti sucedió que estuvieron, por llevar oprobio por causa de ella. 19 Mira, voy a actuar contra todos los que te afligen, en aquel tiempo; y ciertamente salvaré a la que cojea, y a la que está dispersada la juntaré. Y ciertamente los pondré como alabanza y como nombre en toda la tierra de su vergüenza. 20 En aquel tiempo haré que ustedes entren, aun en el tiempo que los junte. Porque haré que sean un nombre y una alabanza entre todos los pueblos de la tierra, cuando recoja de vuelta a sus cautivos delante de los ojos de ustedes”, ha dicho Jehová.

A Tito

1 Pablo, esclavo de Dios y apóstol de Jesucristo según la fe de los escogidos de Dios y el conocimiento exacto de la verdad que concuerda con la devoción piadosa 2 sobre la base de una esperanza de la vida eterna que Dios, que no puede mentir, prometió antes de tiempos de larga duración, 3 mientras que a sus propios tiempos puso de manifiesto su palabra en la predicación que me fue encomendada, bajo mandato de nuestro Salvador, Dios; 4 a Tito, un hijo genuino según una fe de la que participamos en común:

Que haya bondad inmerecida y paz de parte de Dios [el] Padre y de Cristo Jesús nuestro Salvador.

5 Por esta razón te dejé en Creta, para que corrigieras las cosas defectuosas e hicieras nombramientos de ancianos en ciudad tras ciudad, como te di órdenes; 6 si hay algún hombre libre de acusación, esposo de una sola mujer, que tenga hijos creyentes no acusados de disolución, ni ingobernables. 7 Porque el superintendente tiene que estar libre de acusación como mayordomo de Dios, no [ser] voluntarioso, ni propenso a la ira, ni borracho pendenciero, ni golpeador, ni ávido de ganancia falta de honradez, 8 sino hospitalario, amador del bien, de juicio sano, justo, leal, que ejerza autodominio, 9 que se adhiera firmemente a la fiel palabra en lo que toca a su [arte de] enseñar, para que pueda exhortar por la enseñanza que es saludable y también censurar a los que contradicen.

10 Porque hay muchos hombres ingobernables, habladores sin provecho y engañadores de la mente, especialmente esos hombres que se adhieren a la circuncisión. 11 Hay que cerrar la boca a estos, puesto que estos mismos hombres siguen subvirtiendo casas enteras, enseñando cosas que no deben por causa de la ganancia falta de honradez. 12 Uno de entre ellos, su propio profeta, dijo: “Los cretenses siempre son mentirosos, bestias salvajes perjudiciales, glotones desocupados”.

13 Este testimonio es verdadero. Por esta misma causa sigue censurándolos con severidad, para que estén saludables en la fe, 14 y no presten atención a las fábulas judaicas y a los mandamientos de hombres que se apartan de la verdad. 15 Todas las cosas son limpias a los limpios. Pero a los contaminados y sin fe nada les es limpio, sino que tienen contaminada tanto la mente como la conciencia. 16 Declaran públicamente que conocen a Dios, pero por sus obras lo repudian, porque son detestables y desobedientes y no aprobados para obra buena de clase alguna.

Tito

2 Tú, sin embargo, sigue hablando las cosas que son apropiadas para la enseñanza saludable. 2 Que los hombres de edad sean moderados en los hábitos, serios, de juicio sano, saludables en fe, en amor, en aguante. 3 Igualmente, que las mujeres de edad sean reverentes en su comportamiento, no calumniadoras, ni esclavizadas a mucho vino, maestras de lo que es bueno; 4 para que hagan recobrar el juicio a las mujeres jóvenes para que estas amen a sus esposos, amen a sus hijos, 5 sean de juicio sano, castas, trabajadoras en casa, buenas, sujetas a sus propios esposos, para que no se hable injuriosamente de la palabra de Dios.

6 Igualmente, sigue exhortando a los hombres de menos edad a que sean de juicio sano, 7 en todas las cosas mostrándote tú mismo ejemplo de obras excelentes; mostrando incorrupción en tu enseñanza, seriedad, 8 habla saludable que no se pueda condenar; para que el hombre que está del lado opuesto se avergüence, al no tener nada vil que decir acerca de nosotros. 9 Que los esclavos estén en sujeción a sus dueños en todas las cosas y les sean de buen agrado, no siendo respondones, 10 no cometiendo robos, sino desplegando buena fidelidad a plenitud, para que en todas las cosas adornen la enseñanza de nuestro Salvador, Dios.

11 Porque la bondad inmerecida de Dios que trae salvación a toda clase de hombres se ha manifestado, 12 y nos instruye a repudiar la impiedad y los deseos mundanos y a vivir con buen juicio y justicia y devoción piadosa en medio de este sistema de cosas actual, 13 mientras aguardamos la feliz esperanza y la gloriosa manifestación del gran Dios y de[l] Salvador nuestro, Cristo Jesús, 14 que se dio a sí mismo por nosotros para librarnos de toda clase de desafuero y limpiar para sí un pueblo peculiarmente suyo, celoso de obras excelentes.

15 Sigue hablando estas cosas y exhortando y censurando con plena autoridad para mandar. Que nadie jamás te desprecie.

Tito

3 Continúa recordándoles que estén en sujeción y sean obedientes a los gobiernos y a las autoridades como gobernantes, que estén listos para toda buena obra, 2 que no hablen perjudicialmente de nadie, que no sean belicosos, que sean razonables, y desplieguen toda apacibilidad para con todos los hombres. 3 Porque hasta nosotros en un tiempo éramos insensatos, desobedientes, extraviados, esclavizados a diversos deseos y placeres, ocupados en maldad y envidia, aborrecibles, y nos odiábamos unos a otros.

4 Sin embargo, cuando se manifestó la bondad y el amor para con el hombre de parte de nuestro Salvador, Dios, 5 él nos salvó, no debido a obras de justicia que nosotros hubiéramos ejecutado, sino según su misericordia, mediante el baño que nos trajo a la vida y mediante hacernos nuevos por espíritu santo. 6 Este [espíritu] él lo derramó ricamente sobre nosotros mediante Jesucristo nuestro Salvador, 7 para que, después de ser declarados justos en virtud de la bondad inmerecida de ese, llegáramos a ser herederos según una esperanza de vida eterna.

8 Fiel es el dicho, y respecto a estas cosas deseo que constantemente hagas afirmaciones sólidas, para que los que han creído a Dios tengan la mente [puesta] en mantener obras excelentes. Estas cosas son excelentes y provechosas a los hombres.

9 Pero evita cuestiones necias y genealogías y contienda y peleas acerca de la Ley, porque son inútiles y vanas. 10 En cuanto al hombre que promueve una secta, recházalo después de una primera y una segunda admonición; 11 sabiendo que tal hombre ha sido descaminado y está pecando, y a sí mismo se condena.

12 Cuando te envíe a Ártemas o a Tíquico, haz lo sumo posible por venir a mí en Nicópolis, porque es allí donde he decidido invernar. 13 Cuidadosamente suministra lo de su viaje a Zenas, que está versado en la Ley, y a Apolos, para que no les falte nada. 14 Pero que los nuestros también aprendan a mantener obras excelentes a fin de satisfacer sus necesidades apremiantes, para que no sean infructíferos.

15 Todos los que están conmigo te envían sus saludos. Da mis saludos a los que nos tienen cariño en la fe.

Que la bondad inmerecida sea con todos ustedes.

Zacarías

1 En el octavo mes del segundo año de Darío la palabra de Jehová le ocurrió a Zacarías hijo de Berekías hijo de Idó el profeta, y dijo: 2 “Jehová se indignó contra los padres de ustedes... muchísimo.

3 ”Y tienes que decirles: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: “‘Vuelvan a mí —es la expresión de Jehová de los ejércitos—, y yo volveré a ustedes’, ha dicho Jehová de los ejércitos”’.

4 ”‘No se hagan como sus padres a quienes los profetas anteriores llamaron, diciendo: “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Vuélvanse, por favor, de sus malos caminos y de sus malos tratos’”.’

”‘Pero ellos no escucharon, y no me prestaron atención’, es la expresión de Jehová.

5 ”‘En cuanto a los padres de ustedes, ¿dónde están? Y en cuanto a los profetas, ¿fue hasta tiempo indefinido hasta cuando continuaron viviendo? 6 No obstante, en lo que respecta a mis palabras y mis disposiciones reglamentarias que mandé a mis siervos, los profetas, ¿no alcanzaron estas a los padres de ustedes?’ De modo que ellos volvieron y dijeron: ‘Según lo que Jehová de los ejércitos tuvo pensado hacernos, según nuestros caminos y según nuestros tratos, así ha hecho con nosotros’”.

7 En el día veinticuatro del mes undécimo, es decir, el mes de Sebat, en el año segundo de Darío, la palabra de Jehová le ocurrió a Zacarías hijo de Berekías hijo de Idó el profeta, y dijo: 8 “Vi [en] la noche, y, ¡mira!, un hombre montado en un caballo rojo, y estaba parado entre los mirtos que había en el lugar hondo; y detrás de él había caballos rojos, de rojo brillante, y blancos”.

9 Así que dije: “¿Quiénes son estos, mi señor?”.

Ante aquello, el ángel que hablaba conmigo me dijo: “Yo mismo te mostraré quiénes son estos mismos”.

10 Entonces el hombre que estaba parado entre los mirtos respondió y dijo: “Estos son aquellos a quienes Jehová ha enviado para que anden por la tierra”. 11 Y ellos procedieron a responder al ángel de Jehová que estaba parado entre los mirtos, y a decir: “Hemos andado por la tierra, y, ¡mira!, la tierra entera está sentada en quietud y no tiene disturbio”.

12 De modo que el ángel de Jehová respondió y dijo: “Oh Jehová de los ejércitos, ¿hasta cuándo no mostrarás tú mismo misericordia a Jerusalén y a las ciudades de Judá, a las cuales has denunciado estos setenta años?”.

13 Y Jehová procedió a responder al ángel que hablaba conmigo, con palabras buenas, palabras consoladoras; 14 y el ángel que hablaba conmigo pasó a decirme: “Clama, y di: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: “He estado celoso por Jerusalén y por Sión con gran celo. 15 Con gran indignación me siento indignado contra las naciones que están en desahogo; porque yo, por mi parte, me sentí indignado hasta solo un grado pequeño, pero ellas, por su parte, ayudaron hacia la calamidad”’.

16 ”Por lo tanto, esto es lo que ha dicho Jehová: ‘“Ciertamente volveré a Jerusalén con misericordias. Mi propia casa será construida en ella —es la expresión de Jehová de los ejércitos— y un cordel de medir mismo será extendido sobre Jerusalén”’.

17 ”Clama más, y di: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: “Mis ciudades todavía rebosarán de lo bueno; y Jehová ciertamente todavía sentirá pesar en cuanto a Sión y todavía realmente escogerá a Jerusalén”’”.

18 Y procedí a levantar los ojos y ver; y, ¡mire!, había cuatro cuernos. 19 Así que dije al ángel que hablaba conmigo: “¿Qué son estos?”. A su vez me dijo: “Estos son los cuernos que dispersaron a Judá, Israel y Jerusalén”.

20 Además, Jehová me mostró cuatro artífices. 21 Ante eso dije: “¿Qué vienen a hacer estos?”.

Y él pasó a decir: “Estos son los cuernos que dispersaron a Judá hasta tal grado que ninguno en absoluto levantó su cabeza; y estos otros vendrán para ponerlos a temblar, para echar abajo los cuernos de las naciones que alzan un cuerno contra la tierra de Judá, con el fin de dispersarla”.

Zacarías

2 Y procedí a levantar los ojos y ver; y, ¡mire!, había un hombre, y en su mano una soga de medir. 2 De modo que dije: “¿Adónde vas?”.

A su vez me dijo: “A medir a Jerusalén, para ver a cuánto llega su anchura y a cuánto llega su longitud”.

3 Y, ¡mire!, el ángel que estaba hablando conmigo salía, y había otro ángel que salía a su encuentro. 4 Entonces él le dijo: “Corre, habla al joven que está allí, y dile: ‘“Como campo abierto rural Jerusalén será habitada, debido a la multitud de hombres y animales domésticos en medio de ella. 5 Y yo mismo llegaré a ser para ella —es la expresión de Jehová— un muro de fuego todo en derredor, y una gloria es lo que llegaré a ser en medio de ella”’”.

6 “¡Oigan! ¡Oigan! Huyan, entonces, de la tierra del norte”, es la expresión de Jehová.

“Porque en la dirección de los cuatro vientos de los cielos los he dispersado a ustedes”, es la expresión de Jehová.

7 “¡Oye, Sión! Escapa, tú que moras con la hija de Babilonia. 8 Porque esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Siguiendo tras de [la] gloria él me ha enviado a las naciones que los despojaban con violencia; porque el que los toca a ustedes está tocando el globo de mi ojo. 9 Porque, miren, voy a agitar mi mano contra ellos, y tendrán que llegar a ser despojo para sus esclavos’. Y ustedes ciertamente sabrán que Jehová de los ejércitos mismo me ha enviado.

10 ”Grita con fuerza y regocíjate, oh hija de Sión; porque aquí vengo, y ciertamente residiré en medio de ti —es la expresión de Jehová—. 11 Y muchas naciones ciertamente se unirán a Jehová en aquel día, y realmente llegarán a ser mi pueblo; y ciertamente residiré en medio de ti.” Y tendrás que saber que Jehová de los ejércitos mismo me ha enviado a ti. 12 Y Jehová ciertamente tomará posesión de Judá como su porción sobre el suelo santo, y todavía tiene que escoger a Jerusalén. 13 Guarde silencio, toda carne, delante de Jehová, porque él se ha despertado desde su santa morada.

Zacarías

3 Y procedió a mostrarme a Josué el sumo sacerdote de pie delante del ángel de Jehová, y a Satanás de pie a su derecha para presentarle resistencia. 2 Entonces [el ángel de] Jehová dijo a Satanás: “¡Jehová te reprenda, oh Satanás, sí, Jehová te reprenda, el que escoge a Jerusalén! ¿No es este un leño arrebatado del fuego?”.

3 Ahora bien, en cuanto a Josué, sucedió que estaba vestido con prendas de vestir sucias y estaba de pie delante del ángel. 4 Entonces este respondió y dijo a los que estaban de pie delante de él: “Remuevan de sobre él las prendas de vestir sucias”. Y pasó a decirle: “Ve, he hecho que tu error pase de sobre ti, y hay un vestirte con vestidos de ceremonia”.

5 Ante aquello, dije: “Que le pongan un turbante limpio sobre la cabeza”. Y procedieron a ponerle el turbante limpio sobre la cabeza y a vestirlo con prendas de vestir; y el ángel de Jehová estaba de pie allí cerca. 6 Y el ángel de Jehová empezó a dar testimonio a Josué, y dijo: 7 “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Si es en mis caminos en los que andas, y si es mi obligación la que guardas, entonces también serás tú quien haya de juzgar mi casa y también guardar mis patios; y ciertamente te daré acceso libre entre estos que están de pie allí cerca’.

8 ”‘¡Oye, por favor, oh Josué el sumo sacerdote, tú y tus compañeros que se sientan delante de ti, porque son hombres [que sirven] de portentos presagiosos; porque, miren, voy a introducir a mi siervo Brote! 9 Porque, ¡mira!, ¡la piedra que he puesto delante de Josué! Sobre esta piedra única hay siete ojos. Aquí voy a grabar su grabado —es la expresión de Jehová de los ejércitos—, y ciertamente quitaré el error de aquella tierra en un solo día.’

10 ”‘En aquel día —es la expresión de Jehová de los ejércitos— se llamarán, cada uno al otro, mientras [estén] debajo de [la] vid y mientras [estén] debajo de [la] higuera’”.

Zacarías

4 Y el ángel que hablaba conmigo procedió a regresar y despertarme, como a hombre a quien se despierta de su sueño. 2 Entonces me dijo: “¿Qué ves?”.

Así que dije: “He visto, y, ¡mira!, hay un candelabro, todo de oro, con un tazón encima. Y sus siete lámparas están encima, aun siete; y las lámparas que están encima de él tienen siete tubos. 3 Y hay dos olivos junto a él, uno al lado derecho del tazón y uno a su lado izquierdo”.

4 Entonces respondí y dije al ángel que hablaba conmigo, diciendo: “¿Qué significan estas [cosas], mi señor?”. 5 De modo que el ángel que hablaba conmigo respondió y me dijo: “¿No sabes realmente lo que estas cosas significan?”.

A mi vez dije: “No, mi señor”.

6 De consiguiente, respondió y me dijo: “Esta es la palabra de Jehová a Zorobabel, y dice: ‘“No por una fuerza militar, ni por poder, sino por mi espíritu”, ha dicho Jehová de los ejércitos. 7 ¿Quién eres tú, oh gran montaña? Delante de Zorobabel [llegarás a ser] una tierra llana. Y él ciertamente sacará la piedra de remate. Habrá gritos a ella: “¡Qué encantadora! ¡Qué encantadora!”’”.

8 Y la palabra de Jehová continuó ocurriéndome, y dijo: 9 “Las mismas manos de Zorobabel han colocado el fundamento de esta casa, y sus propias manos [la] terminarán. Y tendrás que saber que Jehová de los ejércitos mismo me ha enviado a ustedes. 10 Porque, ¿quién ha despreciado el día de las cosas pequeñas? Y ciertamente se regocijarán, y verán la plomada en la mano de Zorobabel. Estos siete son los ojos de Jehová. Discurren por toda la tierra”.

11 Y procedí a responder y decirle: “¿Qué significan estos dos olivos, al lado derecho del candelabro y a su lado izquierdo?”. 12 Entonces respondí por segunda vez y le dije: “¿Qué son los dos manojos de ramitas de los olivos que, mediante los dos tubos de oro, derraman desde su interior el [líquido] dorado?”.

13 De modo que me dijo: “¿No sabes, realmente, lo que estas [cosas] significan?”.

A mi vez dije: “No, mi señor”.

14 De consiguiente dijo: “Estos son los dos ungidos que están de pie al lado del Señor de toda la tierra”.

Zacarías

5 Entonces levanté los ojos de nuevo y vi; y, ¡mire!, un rollo que volaba. 2 Así que me dijo: “¿Qué ves?”.

A mi vez dije: “Veo un rollo que vuela, y tiene una longitud de veinte codos, y tiene una anchura de diez codos”.

3 Entonces me dijo: “Esta es la maldición que sale sobre la superficie de toda la tierra, porque todo el que hurta, según lo de este lado, ha quedado libre de castigo; y todo el que hace un firme juramento, según lo de aquel lado, ha quedado libre de castigo. 4 ‘He hecho que salga —es la expresión de Jehová de los ejércitos—, y tiene que entrar en la casa del ladrón y en la casa del que presta firme juramento falsamente en mi nombre; y tiene que alojarse en medio de su casa y exterminarlos a ella y sus maderos y sus piedras’”.

5 Entonces el ángel que hablaba conmigo salió y me dijo: “Levanta los ojos, por favor, y ve qué es esto que sale”.

6 De modo que dije: “¿Qué es?”.

A su vez, él dijo: “Esto es la medida de efá que sale”. Y pasó a decir: “Este es el aspecto de ellos en toda la tierra”. 7 Y, ¡mire!, la tapa circular de plomo fue alzada; y esto es cierta mujer sentada en medio del efá. 8 Así que él dijo: “Esta es la Iniquidad”. Y procedió a arrojarla [de vuelta] en medio del efá, después de lo cual arrojó la pesa de plomo sobre la boca de este.

9 Entonces levanté los ojos y vi, y, pues aquí venían saliendo dos mujeres, y había viento en sus alas. Y tenían alas como las alas de la cigüeña. Y gradualmente levantaron el efá entre la tierra y los cielos. 10 De modo que dije al ángel que hablaba conmigo: “¿Adónde llevan el efá?”.

11 A su vez, él me dijo: “Para construirle una casa en la tierra de Sinar; y tiene que ser establecida firmemente, y tiene que ser depositada allí sobre su debido lugar”.

Zacarías

6 Entonces levanté los ojos de nuevo y vi; y, ¡mire!, había cuatro carros que salían de entre dos montañas, y las montañas eran montañas de cobre. 2 En el primer carro había caballos rojos; y en el segundo carro, caballos negros. 3 Y en el tercer carro había caballos blancos; y en el cuarto carro, caballos manchados, abigarrados.

4 Y procedí a responder y decir al ángel que hablaba conmigo: “¿Qué son estos, mi señor?”.

5 Así que el ángel respondió y me dijo: “Estos son los cuatro espíritus de los cielos que salen después de haber tomado su puesto delante del Señor de toda la tierra. 6 En cuanto a aquel en que están los caballos negros, salen hacia la tierra del norte; y en cuanto a los blancos, tienen que salir hacia detrás del mar; y en cuanto a los manchados, tienen que salir hacia la tierra del sur. 7 Y en cuanto a los abigarrados, tienen que salir y seguir buscando [dónde] ir, para andar por la tierra”. Entonces dijo: “Vayan, anden por la tierra”. Y empezaron a andar por la tierra.

8 Y él procedió a gritarme y hablarme, y dijo: “Mira, los que salen hacia la tierra del norte son los que han hecho que el espíritu de Jehová descanse en la tierra del norte”.

9 Y la palabra de Jehová continuó ocurriéndome, y dijo: 10 “Que haya un tomar algo del pueblo desterrado, [aun] de Heldai y de Tobiya y de Jedayá; y tú mismo tienes que ir en aquel día, y tienes que entrar en la casa de Josías hijo de Sofonías [con estos] que han venido de Babilonia. 11 Y tienes que tomar plata y oro y hacer una magnífica corona y poner[la] sobre la cabeza de Josué hijo de Jehozadaq el sumo sacerdote. 12 Y tienes que decirle:

”‘Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: “Aquí está el hombre cuyo nombre es Brote. Y de su propio lugar brotará, y ciertamente edificará el templo de Jehová. 13 Y él mismo edificará el templo de Jehová, y él, por su parte, llevará [la] dignidad; y tiene que sentarse y gobernar en su trono, y tiene que llegar a ser sacerdote sobre su trono, y el consejo mismo de la paz resultará estar entre ambos. 14 Y la magnífica corona misma llegará a pertenecer a Hélem y a Tobiya y a Jedayá y a Hen hijo de Sofonías como memoria en el templo de Jehová. 15 Y los que están lejos vendrán y realmente edificarán en el templo de Jehová”. Y ustedes tendrán que saber que Jehová de los ejércitos mismo me ha enviado a ustedes. Y tiene que ocurrir... si ustedes sin falta escuchan la voz de Jehová su Dios’”.

Zacarías

8 Y la palabra de Jehová de los ejércitos continuó ocurriendo, y dijo: 2 “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Ciertamente estaré celoso por Sión con gran celo, y con gran furia ciertamente estaré celoso por ella’”.

3 “Esto es lo que ha dicho Jehová: ‘Ciertamente volveré a Sión y residiré en medio de Jerusalén; y Jerusalén ciertamente será llamada la ciudad de apego a la verdad, y la montaña de Jehová de los ejércitos, la santa montaña’.”

4 “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Todavía se sentarán viejos y viejas en las plazas públicas de Jerusalén, cada uno también con su bastón en la mano debido a la abundancia de [sus] días. 5 Y las plazas públicas de la ciudad mismas estarán llenas de niños y niñas que jugarán en sus plazas públicas’.”

6 “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Aunque parezca demasiado difícil a los ojos de los restantes de este pueblo en aquellos días, ¿debería parecer demasiado difícil también a mis ojos?’, es la expresión de Jehová de los ejércitos.”

7 “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Aquí voy a salvar a mi pueblo de la tierra del naciente y de la tierra de la puesta del sol. 8 Y ciertamente los traeré, y tendrán que residir en medio de Jerusalén; y tendrán que llegar a ser mi pueblo, y yo mismo llegaré a ser su Dios en apego a la verdad y en justicia’.”

9 “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Que sus manos sean fuertes, ustedes los que están oyendo en estos días estas palabras de la boca de los profetas, el día en que se colocó el fundamento de la casa de Jehová de los ejércitos, para que el templo sea edificado. 10 Porque antes de aquellos días no se hizo que existiera salario para la humanidad; y en cuanto al salario de los animales domésticos, no había tal cosa; y para el que salía y para el que entraba no había paz debido al adversario, puesto que seguí impeliendo a todos los hombres uno contra otro’.

11 ”‘Y ahora no seré como en los días anteriores a los que quedan de este pueblo —es la expresión de Jehová de los ejércitos—. 12 Porque habrá la semilla de la paz; la vid misma dará su fruto, y la tierra misma dará su producto, y los cielos mismos darán su rocío; y ciertamente haré que los restantes de este pueblo hereden todas estas [cosas]. 13 Y tiene que ocurrir que tal como ustedes llegaron a ser una invocación de mal entre las naciones, oh casa de Judá y casa de Israel, así los salvaré, y tienen que llegar a ser una bendición. No tengan miedo. Sean fuertes sus manos.’

14 ”Porque esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘“Tal como tenía pensado hacerles lo que era calamitoso debido a que sus antepasados me indignaron —ha dicho Jehová de los ejércitos—, y no sentí pesar, 15 así de nuevo ciertamente tendré pensado en estos días tratar bien con Jerusalén y con la casa de Judá. No tengan miedo”’.

16 ”‘Estas son las cosas que ustedes deben hacer: Hablen verazmente unos con otros. Con verdad y el juicio de la paz hagan su juzgar en sus puertas. 17 Y no tramen calamidad unos para otros en sus corazones, y no amen ningún juramento falso; porque todas estas son cosas que yo he odiado’, es la expresión de Jehová.”

18 Y la palabra de Jehová de los ejércitos continuó ocurriéndome, y dijo: 19 “Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘El ayuno del cuarto [mes], y el ayuno del quinto [mes], y el ayuno del séptimo [mes], y el ayuno del décimo [mes] llegarán a ser para la casa de Judá un alborozo y un regocijo y buenos períodos de fiesta. Por lo tanto, amen la verdad y la paz’.

20 ”Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘Todavía será que los pueblos y los habitantes de muchas ciudades vendrán; 21 y los habitantes de una [ciudad] ciertamente irán a [los de] otra, y dirán: “Solícitamente vayamos a ablandar el rostro de Jehová y a buscar a Jehová de los ejércitos. Yo mismo ciertamente iré también”. 22 Y muchos pueblos y poderosas naciones realmente vendrán a buscar a Jehová de los ejércitos en Jerusalén, y a ablandar el rostro de Jehová’.

23 ”Esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos: ‘En aquellos días sucederá que diez hombres de todos los lenguajes de las naciones asirán, sí, realmente asirán la falda de un hombre que sea judío, y dirán: “Ciertamente iremos con ustedes, porque hemos oído [que] Dios está con ustedes”’”.

Zacarías

9 Una declaración formal:

“La palabra de Jehová está contra la tierra de Hadrac, y en Damasco es donde descansa; porque Jehová tiene un ojo sobre el hombre terrestre y sobre todas las tribus de Israel. 2 Y Hamat misma también lindará con ella; Tiro y Sidón, porque ella es muy sabia. 3 Y Tiro procedió a construir un antemural para sí, y a amontonar plata como polvo, y oro como el fango de [las] calles. 4 ¡Mira! Jehová mismo la desposeerá, y al mar ciertamente derribará su fuerza militar; y en el fuego ella misma será devorada. 5 Asquelón verá, y le dará miedo; y en cuanto a Gaza, también sentirá dolores fuertes; Eqrón también, porque su esperanza aguardada tendrá que experimentar vergüenza. Y un rey ciertamente perecerá de Gaza, y Asquelón misma no será habitada. 6 Y un hijo ilegítimo realmente se sentará en Asdod, y yo ciertamente cortaré el orgullo del filisteo. 7 Y ciertamente quitaré de su boca sus cosas manchadas de sangre, y de entre sus dientes sus cosas repugnantes, y a él mismo también ciertamente se le dejará quedar como residuo para nuestro Dios; y tiene que llegar a ser como un jeque en Judá, y Eqrón como el jebuseo. 8 Y ciertamente acamparé como una avanzada para mi casa, para que no haya nadie que pase y nadie que regrese; y ya no pasará por ellos un señalador de tareas, porque ahora [lo] he visto con mis ojos.

9 ”Ponte muy gozosa, oh hija de Sión. Grita en triunfo, oh hija de Jerusalén. ¡Mira! Tu rey mismo viene a ti. Es justo, sí, salvado; humilde, y cabalga sobre un asno, aun sobre un animal plenamente desarrollado, hijo de un asna. 10 Y ciertamente cortaré de Efraín [el] carro de guerra y de Jerusalén [el] caballo. Y el arco de batalla tiene que ser cortado. Y él realmente hablará paz a las naciones; y su gobernación será de mar a mar y desde el Río hasta los cabos de [la] tierra.

11 ”También, tú, [oh mujer,] por la sangre de tu pacto ciertamente enviaré a tus prisioneros fuera del hoyo en el cual no hay agua.

12 ”Vuélvanse a la plaza fuerte, prisioneros de la esperanza.

”También, hoy [te] informo: ‘Te pagaré, [oh mujer,] una porción doble. 13 Porque ciertamente pisaré como a mi [arco] a Judá. El arco ciertamente llenaré con Efraín, y ciertamente despertaré a tus hijos, oh Sión, contra tus hijos, oh Grecia, y ciertamente te haré como la espada de un hombre poderoso’. 14 Y sobre ellos Jehová mismo será visto, y su flecha ciertamente saldrá justamente como el relámpago. Y el cuerno el Señor Soberano Jehová mismo tocará, y ciertamente irá con las tempestades de viento del sur. 15 Jehová de los ejércitos mismo los defenderá, y ellos realmente devorarán y sojuzgarán las piedras de las hondas. Y ciertamente beberán —harán alboroto— como si hubiera vino; y realmente quedarán llenos como el tazón, como las esquinas de[l] altar.

16 ”Y Jehová su Dios con certeza los salvará en aquel día como el rebaño de su pueblo; porque serán como las piedras de una diadema reluciendo sobre su terreno. 17 Porque ¡oh cuán [grande] es su bondad, y cuán [grande] es su hermosura! Grano es lo que hará medrar a los jóvenes, y vino nuevo a las vírgenes”.

Zacarías

10 “Hagan sus solicitudes a Jehová por lluvia en el tiempo de la lluvia primaveral, aun a Jehová, quien hace los nubarrones de tempestad, y [quien] les da un aguacero a ellos, a cada uno vegetación en el campo. 2 Porque los terafim mismos han hablado lo que es mágico; y los practicantes de adivinación, por su parte, han contemplado falsedad en visión, y sueños que nada valen es lo que siguen hablando, y en vano tratan de consolar. Por eso ciertamente partirán como un rebaño; llegarán a estar afligidos, porque no hay pastor.

3 ”Contra los pastores mi cólera se ha enardecido, y a los caudillos parecidos a cabras pediré cuentas; porque Jehová de los ejércitos ha vuelto su atención a su hato, la casa de Judá, y los ha hecho como su caballo de dignidad en la batalla. 4 De él procede el hombre clave, de él el gobernante apoyador, de él el arco de batalla; de él sale todo señalador de tareas, todos juntos. 5 Y tienen que llegar a ser como hombres poderosos que pisan duro en el fango de [las] calles en la batalla. Y tienen que entrar en batalla, porque Jehová está con ellos; y los que cabalgan los caballos tendrán que experimentar vergüenza. 6 Y ciertamente haré superior a la casa de Judá, y a la casa de José salvaré. Y ciertamente les daré una morada, porque les mostraré misericordia; y tienen que llegar a ser como aquellos a los cuales yo no había desechado; porque yo soy Jehová su Dios, y les responderé. 7 Y los de Efraín tienen que llegar a ser justamente como un hombre poderoso, y su corazón tiene que regocijarse como por vino. Y sus propios hijos verán y ciertamente se regocijarán; su corazón estará gozoso en Jehová.

8 ”‘Ciertamente silbaré por ellos y los juntaré; porque ciertamente los redimiré, y ellos tienen que llegar a ser muchos, justamente como los que han llegado a ser muchos. 9 Y los esparciré como semilla entre los pueblos, y en los lugares distantes se acordarán de mí; y tienen que revivir con sus hijos y regresar. 10 Y tengo que traerlos de vuelta de la tierra de Egipto; y de Asiria los juntaré; y a la tierra de Galaad y al Líbano los traeré, y no se hallará [espacio] para ellos. 11 Y él tiene que pasar por el mar [con] angustia; y en el mar tiene que abatir [las] olas, y todas las profundidades del Nilo se tienen que secar. Y el orgullo de Asiria tiene que ser rebajado, y el cetro mismo de Egipto partirá. 12 Y ciertamente los haré superiores en Jehová, y en Su nombre andarán’, es la expresión de Jehová.”

Zacarías

11 “Abre tus puertas, oh Líbano, para que un fuego devore entre tus cedros. 2 ¡Aúlla, oh enebro, porque el cedro ha caído; porque los majestuosos mismos han sido despojados con violencia! ¡Aúllen, árboles macizos de Basán, porque el bosque impenetrable se ha venido abajo! 3 ¡Escucha! El aullido de pastores, porque su majestuosidad ha sido despojada violentamente. ¡Escucha! El rugido de leoncillos crinados, porque los orgullosos [matorrales] a lo largo del Jordán han sido despojados violentamente.

4 ”Esto es lo que ha dicho Jehová mi Dios: ‘Pastorea el rebaño [destinado] a la matanza, 5 cuyos compradores proceden a matar[las] aunque no se les tiene por culpables. Y los que las venden dicen: “Jehová sea bendito, mientras yo gane riquezas”. Y sus propios pastores no les muestran ninguna compasión a ellas’.

6 ”‘Porque no mostraré más compasión a los habitantes de la tierra —es la expresión de Jehová —. De modo que aquí voy a hacer que la humanidad se halle, cada uno en la mano de su compañero y en la mano de su rey; y ciertamente triturarán la tierra, y no libraré de su mano.’”

7 Y procedí a pastorear al rebaño [destinado] a la matanza, a favor de ustedes, oh afligidos del rebaño. Así que tomé para mí dos cayados. Al uno llamé Agradabilidad, y al otro llamé Unión, y me puse a pastorear el rebaño. 8 Y finalmente raí a tres pastores en un solo mes lunar, pues mi alma gradualmente se impacientó con ellos, y también su propia alma sintió asco para conmigo. 9 Al fin dije: “No seguiré pastoreándolas. La que está muriendo, que muera. Y la que está siendo raída, que sea raída. Y en cuanto a las que queden, que devoren, cada una la carne de su compañera”. 10 De modo que tomé mi cayado Agradabilidad y lo corté en pedazos, para romper mi pacto que yo había celebrado con todos los pueblos. 11 Y vino a quedar roto en aquel día, y los afligidos del rebaño que estaban vigilándome llegaron a saber así que era la palabra de Jehová.

12 Entonces les dije: “Si es bueno a sus ojos, den[me] mi salario, pero si no, absténganse”. Y procedieron a pagar mi salario, treinta piezas de plata.

13 Ante aquello, Jehová me dijo: “Tíralo al tesoro... el valor majestuoso con el cual he sido evaluado desde su punto de vista”. De consiguiente, tomé las treinta piezas de plata y tiré aquello en el tesoro en la casa de Jehová.

14 Entonces corté en pedazos mi segundo cayado, el Unión, para quebrar la hermandad entre Judá e Israel.

15 Y Jehová pasó a decirme: “Toma todavía para ti los aperos de un pastor inútil. 16 Porque, mira, voy a dejar que se levante en la tierra un pastor. A las [ovejas] a las cuales se rae no dará atención. A la joven no buscará, y a la [oveja] quebrada no sanará. A la que se estacione no suministrará [alimento], y la carne de la gorda comerá, y las pezuñas de las [ovejas] arrancará. 17 ¡Ay de mi pastor que nada vale, quien deja el rebaño! Una espada estará sobre su brazo y sobre su ojo derecho. Su propio brazo sin falta se secará, y su propio ojo derecho sin falta se oscurecerá”.

Zacarías

12 Una declaración formal:

“La palabra de Jehová acerca de Israel —es la expresión de Jehová, Aquel que extiende [los] cielos y coloca el fundamento de [la] tierra y forma el espíritu del hombre dentro de él—. 2 Aquí voy a hacer de Jerusalén un tazón [que causa] vértigo a todos los pueblos en derredor; y también contra Judá él llegará a estar en sitio, [hasta] contra Jerusalén. 3 Y en aquel día tiene que ocurrir [que] haré de Jerusalén una piedra pesada para todos los pueblos. Todos los que la alcen, sin falta se conseguirán severos rasguños; y contra ella todas las naciones de la tierra ciertamente serán recogidas. 4 En aquel día —es la expresión de Jehová — heriré con aturdimiento todo caballo y con locura a su jinete; y sobre la casa de Judá abriré mis ojos, y todo caballo de los pueblos heriré con pérdida de la vista. 5 Y los jeques de Judá tendrán que decir en su corazón: ‘Los habitantes de Jerusalén son fuerza para mí por Jehová de los ejércitos su Dios’. 6 En aquel día haré a los jeques de Judá como una vasija de fuego entre los árboles y como una antorcha de fuego en una hilera de grano recién cortado, y tendrán que devorar a la [mano] derecha y a la izquierda a todos los pueblos en derredor; y Jerusalén todavía tendrá que llegar a ser habitada en su [propio] lugar, en Jerusalén.

7 ”Y Jehová ciertamente salvará las tiendas de Judá primero, para que la hermosura de la casa de David y la hermosura de los habitantes de Jerusalén no lleguen a ser demasiado grandes sobre Judá. 8 En aquel día Jehová será una defensa alrededor de los habitantes de Jerusalén; y el que está tropezando entre ellos tendrá que llegar a ser en aquel día como David, y la casa de David como Dios, como el ángel de Jehová delante de ellos. 9 Y en aquel día tiene que ocurrir [que] procuraré aniquilar a todas las naciones que vienen contra Jerusalén.

10 ”Y ciertamente derramaré sobre la casa de David y sobre los habitantes de Jerusalén el espíritu de favor y súplicas, y ciertamente mirarán a Aquel a quien traspasaron, y ciertamente plañirán por Él como en el plañir por un [hijo] único; y habrá una lamentación amarga por él como cuando hay amarga lamentación por el primogénito. 11 En aquel día el plañido en Jerusalén será grande, como el plañido de Hadadrimón en la llanura-valle de Meguidó. 12 Y la tierra ciertamente plañirá, cada familia por sí misma; la familia de la casa de David por sí misma, y sus mujeres por sí mismas; la familia de la casa de Natán por sí misma, y sus mujeres por sí mismas; 13 la familia de la casa de Leví por sí misma, y sus mujeres por sí mismas; la familia de los simeítas por sí misma, y sus mujeres por sí mismas; 14 todas las familias que queden, cada familia por sí misma, y sus mujeres por sí mismas.

Zacarías

13 ”En aquel día llegará a haber un pozo abierto para la casa de David y para los habitantes de Jerusalén para el pecado y para una cosa aborrecible.

2 ”Y en aquel día tiene que ocurrir —es la expresión de Jehová de los ejércitos— [que] cortaré de la tierra los nombres de los ídolos, y no serán recordados más; y también haré que pasen de la tierra los profetas y el espíritu de inmundicia. 3 Y tendrá que ocurrir [que], en caso de que un hombre todavía profetizara, su padre y su madre, los que causaron su nacimiento, tendrán también que decirle: ‘No vivirás, porque falsedad es lo que has hablado en el nombre de Jehová’. Y su padre y su madre, los que causaron su nacimiento, tendrán que traspasarlo debido a su profetizar.

4 ”Y en aquel día tiene que ocurrir [que] los profetas se avergonzarán, cada uno de su visión cuando profetice; y no usarán un vestido oficial de pelo con el propósito de engañar. 5 Y él ciertamente dirá: ‘No soy profeta. Soy un hombre que cultiva [el] terreno, porque un hombre terrestre mismo me adquirió desde mi juventud en adelante’. 6 Y uno tendrá que decirle: ‘¿Qué son estas heridas [en tu persona] entre tus manos?’. Y él tendrá que decir: ‘Son aquellas con las cuales me golpearon en la casa de los que me amaban intensamente’”.

7 “Oh espada, despierta contra mi pastor, hasta contra el hombre físicamente capacitado que es mi asociado —es la expresión de Jehová de los ejércitos—. Hiere al pastor, y que las [ovejas] del rebaño sean esparcidas; y ciertamente volveré mi mano sobre los que son insignificantes.”

8 “Y en toda la tierra tiene que ocurrir —es la expresión de Jehová — [que] dos partes de ella son lo que será cortado [y] expirará; y en cuanto a la tercera [parte], quedará en ella. 9 Y ciertamente traeré la tercera [parte] por el fuego; y realmente los refinaré como al refinar la plata, y los examinaré como al examinar el oro. Ella, por su parte, invocará mi nombre, y yo, por mi parte, le responderé. Ciertamente diré: ‘Es mi pueblo’, y ella, a su vez, dirá: ‘Jehová es mi Dios’.”

Zacarías

14 “¡Mira! Viene un día que pertenece a Jehová, y el despojo de ti ciertamente será repartido en medio de ti. 2 Y ciertamente recogeré a todas las naciones contra Jerusalén para la guerra; y la ciudad realmente será tomada y las casas saqueadas, y las mujeres mismas serán forzadas. Y la mitad de la ciudad tendrá que salir al destierro; pero en cuanto a los restantes del pueblo, no serán cortados de la ciudad.

3 ”Y Jehová ciertamente saldrá y guerreará contra aquellas naciones como en el día de su guerrear, en el día de pelea. 4 Y sus pies realmente se plantarán en aquel día sobre la montaña de los olivos, que está enfrente de Jerusalén, al este; y la montaña de los olivos tendrá que partirse por en medio, desde el naciente y hacia el oeste. Habrá un valle muy grande; y la mitad de la montaña realmente será movida hacia el norte, y la mitad de ella hacia el sur. 5 Y ustedes ciertamente huirán al valle de mis montañas; porque el valle de [las] montañas llegará hasta Azel misma. Y ustedes tendrán que huir, tal como huyeron debido al temblor [de tierra] en los días de Uzías el rey de Judá. Y Jehová mi Dios ciertamente vendrá, y con él estarán todos los santos.

6 ”Y en aquel día tiene que ocurrir [que] no resultará haber luz preciosa... las cosas estarán congeladas. 7 Y tiene que llegar a ser un día que es conocido como perteneciente a Jehová. No será día, tampoco será noche; y tiene que ocurrir [que] al tiempo del atardecer se hará claro. 8 Y en aquel día tiene que ocurrir [que] saldrán aguas vivas de Jerusalén, la mitad de ellas hacia el mar oriental y la mitad de ellas hacia el mar occidental. En verano y en invierno ocurrirá. 9 Y Jehová tiene que llegar a ser rey sobre toda la tierra. En aquel día Jehová resultará ser uno solo, y su nombre uno solo.

10 ”Todo el país será cambiado como el Arabá, desde Gueba hasta Rimón al sur de Jerusalén; y ella tiene que levantarse y llegar a estar habitada en su lugar, desde la Puerta de Benjamín hasta el mismo lugar de la Primera Puerta, hasta la misma Puerta de la Esquina, y [desde] la Torre de Hananel hasta las mismas tinas de lagar del rey. 11 Y la gente ciertamente la habitará; y ya no ocurrirá más proscripción [para destrucción], y Jerusalén tendrá que ser habitada en seguridad.

12 ”Y esto es lo que resultará ser el azote con el cual Jehová azotará a todos los pueblos que realmente hagan servicio militar contra Jerusalén: Habrá el pudrirse de la carne de uno, mientras uno está parado sobre sus pies; y los ojos mismos de uno se pudrirán en sus cuencas, y la lengua misma de uno se pudrirá en la boca de uno.

13 ”Y en aquel día tiene que ocurrir [que] entre ellos se hará extensa la confusión procedente de Jehová; y cada uno realmente agarrará la mano de su compañero, y su mano realmente subirá contra la mano de su compañero. 14 Y Judá mismo también estará guerreando en Jerusalén; y la riqueza de todas las naciones en derredor ciertamente será recogida, oro y plata y prendas de vestir en abundancia excesiva.

15 ”Y así resultará ser el azote del caballo, el mulo, el camello, y el asno, y toda suerte de animal doméstico que se halle en aquellos campamentos, como este azote.

16 ”Y tiene que ocurrir [que], en lo que respecta a todos los que queden de todas las naciones que vienen contra Jerusalén, ellos también tendrán que subir de año en año a inclinarse ante el Rey, Jehová de los ejércitos, y a celebrar la fiesta de las cabañas. 17 Y tiene que ocurrir que, en lo que respecta a cualquiera que no suba de las familias de la tierra a Jerusalén a inclinarse ante el Rey, Jehová de los ejércitos, aun sobre ellos no ocurrirá lluvia fuerte. 18 Y si la familia de Egipto misma no sube y realmente no entra, sobre ella tampoco la habrá. Ocurrirá el azote con el cual Jehová azotará a las naciones que no suban a celebrar la fiesta de las cabañas. 19 Esto mismo resultará ser el [castigo por el] pecado de Egipto y el pecado de todas las naciones que no suban a celebrar la fiesta de las cabañas.

20 ”En aquel día resultará haber sobre las campanillas del caballo: ‘¡La santidad pertenece a Jehová!’. Y las ollas de boca ancha en la casa de Jehová tendrán que llegar a ser como los tazones delante del altar. 21 Y toda olla de boca ancha en Jerusalén y en Judá tendrá que llegar a ser algo santo que pertenezca a Jehová de los ejércitos, y todos los que estén sacrificando tendrán que entrar y tomar de ellas, y tendrán que cocer en ellas. Y ya no resultará haber cananeo en la casa de Jehová de los ejércitos en aquel día.”